{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-01-29T09:53:10Z",
        "Last-Modified": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "Last-Save-Date": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "436",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-01-29T09:53:10Z",
        "date": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/98 15.01.2004",
        "dcterms:created": "2004-01-29T09:53:10Z",
        "dcterms:modified": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "meta:creation-date": "2004-01-29T09:53:10Z",
        "meta:save-date": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "modified": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1625",
            "2245",
            "2483",
            "2426",
            "947",
            "55",
            "4028",
            "4884",
            "4480",
            "5264",
            "5746",
            "4610",
            "4908",
            "4261",
            "3975",
            "4893",
            "5008",
            "4967",
            "4247",
            "4907",
            "5081",
            "4924",
            "4294",
            "4317",
            "5232",
            "5356",
            "4983",
            "4318",
            "4134",
            "4290",
            "3695",
            "4916",
            "5185",
            "5627",
            "5636",
            "5053",
            "4627",
            "4564",
            "4853",
            "4949",
            "4768",
            "4975",
            "5063",
            "4847",
            "4709",
            "4409",
            "4515",
            "4214",
            "4718",
            "4392",
            "4241",
            "4819",
            "4725",
            "4883",
            "4287",
            "4569",
            "4347",
            "5025",
            "3640",
            "5150",
            "5085",
            "4762",
            "4602",
            "5482",
            "4365",
            "5192",
            "5329",
            "4752",
            "5315",
            "5331",
            "5128",
            "4961",
            "3899",
            "5581",
            "4859",
            "4856",
            "5178",
            "4691",
            "4496",
            "5151",
            "4211",
            "5520",
            "5321",
            "5163",
            "5564",
            "5400",
            "5043",
            "4544",
            "4891",
            "5161",
            "4714",
            "5733",
            "5398",
            "5138",
            "5542",
            "4557",
            "4733",
            "4820",
            "4922",
            "5096",
            "4609",
            "3816",
            "4688",
            "4958",
            "4160",
            "4783",
            "4990",
            "4254",
            "5557",
            "4571",
            "4904",
            "4581",
            "2224",
            "1804",
            "59",
            "306"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-01-29T09:53:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-02-09T12:54:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/98 15.01.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_98_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/98 15.01.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/98 15.01.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7047\nDr. Hahn, PDS 7047\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites\nGesetz zur Umsetzung des besseren\nSchulkonzepts\nDrucksache 3/8771, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/9954, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 7047\n\nColditz, CDU 7047\nColditz, CDU 7049\nFrau Dr. Raatz, SPD 7049\nProf. Dr. Porsch, PDS 7050\nColditz, CDU 7050\nDr. Hahn, PDS 7052\nColditz, CDU 7054\nDr. Hahn, PDS 7055\nColditz, CDU 7055\nProf. Dr. Porsch, PDS 7055\nHatzsch, SPD 7056\nColditz, CDU 7059\nColditz, CDU 7060\nProf. Dr. Porsch, PDS 7060\nProf. Dr. Porsch, PDS 7061\nDr. H\u00e4hle, CDU 7062\nJurk, SPD 7064\nDr. Geisler, CDU 7064\nProf. Dr. Porsch, PDS 7065\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7065\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7068\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/10037 7068\nProf. Dr. Weiss, SPD 7068\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 7069\nAbstimmung und Ablehnung 7070\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10050 7069\nDr. Hahn, PDS 7069\nBartl, PDS 7069\nAbstimmung und Ablehnung 7070\n\nDr. Hahn, PDS 7070\nFrau Petzold, CDU 7070\nNamentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis\nsiehe Anlage\n\nAnnahme des Gesetzes 7071\n\nGerlach, SPD 7071\nAdler, SPD 7071\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Voraussetzungen und das\nVerfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen\nim Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsS\u00dcG)\nDrucksache 3/7096, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/9579, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7072\n\nBartl, PDS 7072\nBandmann, CDU 7076\nBandmann, CDU 7077\nAdler, SPD 7077\nAdler, SPD 7078\nBartl, PDS 7078\nRasch, Staatsminister des Innern 7079\nRasch, Staatsminister des Innern 7080\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7081\n\nPlenarprotokoll 3/98\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n98. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. Januar 2004, Plenarsaal Schluss: 21.51 Uhr\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10044 7081\nTippach, PDS 7081\nBandmann, CDU 7081\nAbstimmung und Ablehnung 7081\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10043 7081\nBartl, PDS 7081\nAdler, SPD 7082\nBandmann, CDU 7082\nProf. Dr. Porsch, PDS 7082\nAbstimmung und Ablehnung 7082\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10044 7083\nTippach, PDS 7083\nAdler, SPD 7083\nBandmann, CDU 7083\nAbstimmung und Ablehnung 7084\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/10052 7084\nBandmann, CDU 7084\nTippach, PDS 7084\nAbstimmung und Zustimmung 7084\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10045 7084\nTippach, PDS 7084\nBandmann, CDU 7084\nAbstimmung und Ablehnung 7085\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10043 7085\nBartl, PDS 7085\nBandmann, CDU 7085\nAbstimmung und Ablehnung 7085\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/10051 7085\nAdler, SPD 7085\nBandmann, CDU 7086\nTippach, PDS 7086\nAbstimmung und Ablehnung 7086\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/10051 7086\nAdler, SPD 7086\nBandmann, CDU 7086\nTippach, PDS 7087\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10046 7087\nTippach, PDS 7087\nAdler, SPD 7088\nBandmann, CDU 7088\nTippach, PDS 7088\n\nAbstimmung und Ablehnung\nzu Drucksache 3/10051 7088\nAbstimmung und Ablehnung\nzu Drucksache 3/10046 7089\n\nAbstimmung und Ablehnung\nzu Drucksache 3/10051 7089\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10047 7089\nTippach, PDS 7089\nBandmann, CDU 7089\nBartl, PDS 7089\nAbstimmung und Ablehnung 7089\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10044 7089\nTippach, PDS 7089\nAdler, SPD 7090\nBandmann, CDU 7090\nAbstimmung und Ablehnung 7090\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10048 7090\nTippach, PDS 7090\nAdler, SPD 7090\nBandmann, CDU 7090\nBartl, PDS 7090\nAbstimmung und Ablehnung 7090\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 7091\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Einf\u00fchrung der Direktwahl in die\nOrtschaftsverfassung\nDrucksache 3/9612, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD\nDrucksache 3/9955, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7091\n\nFrau Weihnert, SPD 7091\nSchowtka, CDU 7092\nJurk, SPD 7092\nSchowtka, CDU 7093\nDr. Friedrich, PDS 7093\nRasch, Staatsminister des Innern 7094\nJurk, SPD 7094\nRasch, Staatsminister des Innern 7095\nFrau Weihnert, SPD 7095\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 7095\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 7096\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10042 7096\nDr. Friedrich, PDS 7096\nFrau Weihnert, SPD 7097\nAbstimmungen und Ablehnungen 7097\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 7097\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n\n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\nAbgeordnetengesetz\nDrucksache 3/9956, Gesetzentwurf der\nFraktionen der CDU, der PDS und der SPD 7097\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 7097\nDr. Hahn, PDS 7098\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7098\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7098\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 7099\n\nBandmann, CDU 7099\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7099\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung\nder Anforderungen f\u00fcr das F\u00fchren der Berufs-\nbezeichnung \u201eRestauratorin/Restaurator\u201c\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nRestaurator/innengesetz \u2013 S\u00e4chsRestG)\nDrucksache 3/9950, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 7100\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7100\nDr. Hahn, PDS 7101\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7101\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nDrucksache 3/9974, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 7102\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 7102\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7102\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung\ndes Kleingartenwesens in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rdergesetz \u2013\nS\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\nDrucksache 3/9998, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 7103\n\nBartl, PDS 7103\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 7105\n\n9 Ergebnisse und Konsequenzen der Gemeinde-\ngebietsreform und der Regelung der\nStadt-Umland-Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die kommu-\nnale Selbstverwaltung und f\u00fcr die Funk-\ntionalreform im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/7717, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, und die Antwort der\nStaatsregierung 7105\n\nDr. Friedrich, PDS 7105\nFrau Henke, CDU 7108\nDr. Friedrich, PDS 7108\nDr. Friedrich, PDS 7109\nFrau Henke, CDU 7109\nFrau Weihnert, SPD 7109\nRasch, Staatsminister des Innern 7110\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/10062 7111\nDr. Friedrich, PDS 7111\nBandmann, CDU 7112\nFrau Weihnert, SPD 7113\nDr. Friedrich, PDS 7113\nAbstimmung und Ablehnung 7113\n\n10 \u2013 Verlagerung eines Zoll-Servicecenters von\nDresden nach L\u00f6bau\nDrucksache 3/6750, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Auswirkungen des Wegfalls der Zollgrenze\nzu Tschechien und Polen auf Arbeitspl\u00e4tze\nbei Zolldienstleistern\nDrucksache 3/8703, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Besch\u00e4ftigung f\u00fcr bisherige\nMitarbeiter zollnaher Dienstleister\nDrucksache 3/9476, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7113\n\nLehmann, CDU 7113\nFrau Simon, PDS 7115\nBandmann, CDU 7117\nBandmann, CDU 7118\nLochbaum, SPD 7118\nEggert, CDU 7119\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7119\nLehmann, CDU 7120\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6750 7121\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/9476 7121\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n\n\n11 \u2013 Betreutes Wohnen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5602, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\u2013 Altersgerechtes und barrieregerechtes\nWohnen \u2013 Ausbau des Beratungsangebotes\nf\u00fcr das Wohnen im Alter und/oder bei\nBehinderung\nDrucksache 3/6252, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7121\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7121\nStempell, CDU 7123\nGerlach, SPD 7124\nKannegie\u00dfer, CDU 7124\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7125\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7127\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5602 7128\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6252 7128\n\n12 Verankerung der Zielstellung \u201eumwelt-\nschonendes Bauen\u201c in der S\u00e4chsischen\nBauordnung\nDrucksache 3/8625, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7128\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 7128\nKienzle, CDU 7129\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7130\nRasch, Staatsminister des Innern 7130\nFrau Dr. Raatz, SPD 7131\n\nAbstimmung und Ablehnung 7131\n\n13 DNA-Identit\u00e4tsfeststellungen\nDrucksache 3/4473, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7131\n\nSchiemann, CDU 7131\nBartl, PDS 7133\nFrau Weihnert, SPD 7134\nRasch, Staatsminister des Innern 7134\nRasch, Staatsminister des Innern 7135\nBartl, PDS 7136\nFrau Weihnert, SPD 7136\nSchiemann, CDU 7136\n\nAbstimmung und Zustimmung 7136\n\n14 Gender-Mainstreaming-Konzept der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/3943, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7137\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7137\nFrau Petzold, CDU 7137\nFrau Petzold, CDU 7138\nFrau Dr. Ernst, PDS 7138\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7139\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7139\nFrau Dr. Ernst, PDS 7140\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/10063 7140\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7140\nFrau Dr. Ernst, PDS 7141\nFrau Petzold, CDU 7141\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7142\nAbstimmungen und Ablehnungen 7142\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9343 7142\n\n15 Rechtsstaatliche Sicherungen bei polizeilicher\nDatenerhebung mit besonderen Mitteln\nDrucksache 3/8723, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 7142\n\nTippach, PDS 7142\nBandmann, CDU 7143\nAdler, SPD 7143\nRasch, Staatsminister des Innern 7143\nTippach, PDS 7144\nAbstimmung und Ablehnung 7144\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7145\n\nBandmann, CDU 7145\n\n16 Neunter Jahresbericht des S\u00e4chsischen\nAusl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 3/6850, Unterrichtung durch\nden S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nDrucksache 3/9957, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7145\n\nBandmann, CDU 7145\nFrau Dr. Ernst, PDS 7145\nFrau Weihnert, SPD 7146\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 7147\nRasch, Staatsminister des Innern 7148\n\nAbstimmung und Zustimmung 7148\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 7148\n\nBandmann, CDU 7148\nRasch, Staatsminister des Innern 7149\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n\n\n17 Bericht \u00fcber die Anwendung von \u00a7 19\nAbs. 1 Satz 1 Nr. 5 des Polizeigesetzes\ndes Freistaates Sachsen durch die\nS\u00e4chsische Polizei im Jahre 2002\nDrucksache 3/8946, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 3/9958, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 7150\n\nBandmann, CDU 7150\nTippach, PDS 7151\nAdler, SPD 7151\nRasch, Staatsminister des Innern 7152\nBandmann, CDU 7152\n\nAbstimmung und Zustimmung 7152\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7152\n\nRasch, Staatsminister des Innern 7152\n\n18 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates\nSachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen\nAusgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 3/9959, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 7153\n\nAbstimmung und Zustimmung 7153\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/9960 7153\n\nAbstimmung und Zustimmung 7153\n\n20 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/9961 7153\n\nAbstimmung und Zustimmung 7153\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7153\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7047\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 98. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr von Carlowitz, Frau Fender, Frau Klein,\nHerr Hamburger, Herr Heinz, Herr Steinert und Frau\nKipping.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 3 sowie 8 bis 14 folgende\nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 195 Minuten, PDS-\nFraktion 130 Minuten, SPD-Fraktion 65 Minuten, Staats-\nregierung 130 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen\nund der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungs-\npunkte je nach Bedarf verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\ndass die Fraktion der PDS beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um den Punkt\n\u201e1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung des\nKleingartenwesens in Sachsen\u201c, Drucksache 3/9998, er-\nweitern zu lassen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung k\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der Sitzung\ngesetzt werden.\nIch bitte den Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung\nzu begr\u00fcnden.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Titel des Gesetzes und die\nDrucksachennummer sind vom Pr\u00e4sidenten genannt\nworden. Wir haben den Gesetzentwurf nach der Pr\u00e4si-\ndiumssitzung, aber noch am selben Tag in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang gebracht. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung ist da-\nmit die Frist zur Behandlung in 1. Lesung im Landtag\neingehalten. Wir bitten darum, die 1. Lesung als letzten\nPunkt unter den 1. Lesungen in die Tagesordnung auf-\nzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die 1. Lesung des Ge-\nsetzentwurfs der PDS-Fraktion in die Tagesordnung auf-\nzunehmen. Ich schlage Ihnen vor, die 1. Lesung unter\nTagesordnungspunkt 8 vorzunehmen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen\nwir zur Abarbeitung.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Umsetzung\ndes besseren Schulkonzepts\n\nDrucksache 3/8771, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9954, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Fraktion der CDU beginnt. Es folgen die\nPDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion und\ndie Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu nehmen. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem wir bereits im vorigen Jahr den ersten\nTeil der Schulgesetznovelle verabschiedet hatten, liegt\nnunmehr der zweite Teil zur Beschlussfassung vor. Da-\nmit wird es m\u00f6glich, eine geschlossene Novelle von bis-\nlang geltenden rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nzuk\u00fcnftige Schulentwicklung in Sachsen auf den Weg zu\nbringen.\n\nBevor ich auf Details des vorliegenden Gesetzentwurfs\nzu sprechen komme, will ich einige grunds\u00e4tzliche An-\nmerkungen zur gegenw\u00e4rtigen schulpolitischen Debatte\nim Land voranstellen. Ich meine, das ist notwendig, um\ndie Intentionen, von denen sich der vorliegende Entwurf\nleiten l\u00e4sst, richtig einzuordnen, aber auch, um auf die\nkontroverse, wieder einmal ideologisch vorgepr\u00e4gte Aus-\neinandersetzung eingehen zu k\u00f6nnen, die die \u00f6ffentliche\n\nSchuldebatte pr\u00e4gt und der auch die Diskussion um ein\nbesseres Schulkonzept in Sachsen ausgesetzt ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDabei rede ich noch nicht einmal, Herr Kollege Hahn,\nvon der Infragestellung einer gesellschaftlich konsens-\nf\u00e4higen Traditionslinie, die als Grundlage f\u00fcr die Ver-\nmittlung von Werten an unseren Schulen letztlich an-\nerkannt ist; ich will zun\u00e4chst auf andere inhaltliche\nAspekte und kontrovers diskutierte Auffassungen ein-\ngehen.\n\nMeine Damen und Herren! Nicht nur hierzulande, son-\ndern deutschlandweit findet seit Wochen und Monaten\neine anhaltende Debatte zu aktuellen und zuk\u00fcnftigen\nErfordernissen der Schulentwicklung statt. Gepr\u00e4gt ist\ndiese Debatte vom allgemeinen Lamento \u00fcber das deut-\nsche Schulsystem, wie es Josef Kraus, Vorsitzender des\nDeutschen Lehrerverbandes, in der Anh\u00f6rung zum vor-\nliegenden Gesetzentwurf im Ausschuss zu Recht ausge-\nf\u00fchrt hat. So notwendig diese grunds\u00e4tzliche Kenntnis-\nnahme eines offensichtlich zutage getretenen gesellschaft-\nlichen Defizits ist, so sinnvoll ist es dennoch, in der\naktuellen Bildungsdebatte das Wesentliche zu analysie-\nren und das Zukunftsorientierte f\u00fcr aktuelle und pers-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7048\n\npektivische Entwicklungen nicht aus dem Blick zu verlie-\nren.\n\nMeine Damen und Herren! Davon haben wir uns in bei-\nden Teilen der Schulgesetznovelle leiten lassen. Das ist\nangesichts der aufgeworfenen Themen, der Vielzahl von\nExpertenmeinungen, der Analysen und der nicht immer\nfachlich untersetzten \u00f6ffentlichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen\nnicht unkompliziert. Fatal wird demgegen\u00fcber die Dis-\nkussion dann, wenn sie sich von ideologischen Denk-\nmustern statt von inhaltlichen Gestaltungserfordernissen\nleiten l\u00e4sst.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bei Ihnen!)\n\nEs ist bedauerlich f\u00fcr die deutschlandweit stattfindende\nBildungsdebatte, wenn erziehungswissenschaftliche Le-\ngenden wiederbelebt werden, um Parteiprogramme aus\nder Vergangenheit vital zu erhalten. Auch durch die Op-\nposition hier im Land wurden solche Legenden in der\nDiskussion zu neuem Leben erweckt. Zu solchen Legen-\nden geh\u00f6rt insbesondere die der sozialen Disparit\u00e4t, die\ndurch das gegliederte Schulsystem angeblich in besonde-\nrer Weise bef\u00f6rdert werde.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch!)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Jurk! Au\u00dfen\nvor bleibt die Interpretation, dass soziale Disparit\u00e4t auch\nnach \u201ePisa\u201c eben kein rein deutsches, sondern durchaus\nein internationales Ph\u00e4nomen darstellt und ihren eigent-\nlichen Ursprung in unterschiedlichen kognitiven Voraus-\nsetzungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hat. Letztere\ngilt es zu analysieren und individuell, aber auch leis-\ntungsdifferenzierend zu f\u00f6rdern. Gerade in gegliederten\nSchulsystemen ist dies wesentlich zielf\u00fchrender m\u00f6glich\nals in undifferenzierten. Die Selektion, die als Vorwurf\ngegen\u00fcber den leistungsdifferenzierenden Schulsystemen\n\u2013 auch gegen\u00fcber dem s\u00e4chsischen Schulsystem \u2013 als\nAngriffspunkt immer wieder erhoben wird, findet bei\ngenauer Analyse der umfangreichen Untersuchungen\nschon vor \u201ePisa\u201c eben nicht statt.\n\nMeine Damen und Herren! Vielmehr produziert erst die\ninnerdeutsch sehr unterschiedliche Qualit\u00e4t schulischer\nAngebote tats\u00e4chlich Selektion und damit Gerechtigkeits-\nl\u00fccken, wenn man den L\u00e4ndervergleich zugrunde legt,\nein Bildungsgef\u00e4lle von S\u00fcd nach Nord, das durch\n\u201ePisa\u201c eindrucksvoll und objektiv belegt wurde und das\nauch durch die Vorstellungen hin zu mehr Bildungszen-\ntralismus, wie er von der Bundesregierung angestrebt\nwird, oder auch mit einer Projektion des deutschen Bil-\ndungswesens in die internationale Sph\u00e4re hinein nicht\naufgehoben werden kann.\n\nMeine Damen und Herren! Ein Blick ins Ausland kann\nnie schaden. Er hat stattgefunden. Wir haben aber auch\ninnerdeutsche Erfahrungen und Entwicklungen zu analy-\nsieren, aufzugreifen und zur Kenntnis zu nehmen, um\ngenau die Gerechtigkeitsl\u00fccke und das innerdeutsch zu\nverzeichnende Gef\u00e4lle zu beseitigen. Die reale \u00dcbertrag-\nbarkeit ausl\u00e4ndischer Erfahrungen und Modelle ist zu-\ndem oftmals viel problematischer als die notwendigen\nund aktuell anstehenden innerdeutschen Vergleiche.\nAllein unterschiedliche Mentalit\u00e4ten, Lebensverh\u00e4ltnisse\nund gesetzliche \u2013 nicht nur schulgesetzliche! \u2013 Rahmen-\n\nbedingungen sind letztlich Ursache daf\u00fcr. Zudem wird\nin der kontroversen bildungspolitischen Debatte \u2013 auch\ndas haben wir in diesem Haus schon erlebt; wir werden\nes heute wieder erleben \u2013 oft nur das Positive und auf\nDeutschland \u00dcbertragbare herausgestellt, was in die\neigene bildungspolitische Konzeption hineinpasst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Zielf\u00fchrend ist es demgegen-\n\u00fcber, die St\u00e4rken und die Schw\u00e4chen des Systems \u2013\nauch unseres Schulsystems \u2013 zu analysieren und sie zur\nGrundlage von Ver\u00e4nderungen zu machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir gemacht!)\n\nEs geht nicht einfach \u2013 Herr Kollege Porsch \u2013 darum, in-\nhaltlich nur zu kopieren, sondern es geht darum, inhalt-\nlich zu qualifizieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das zeigen Sie uns!)\n\nDas ist die schulpolitische Herausforderung, der wir uns\nstellen. Dem wird auch diese Schulgesetznovelle im\nzweiten Teil wiederum gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie auch n\u00f6tig!)\n\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir eigentlich\nschon bei den Inhalten. Im Focus aller zu bestimmenden\nRahmenbedingungen muss nat\u00fcrlich die Frage beantwor-\ntet werden, wie es gelingen kann, die Lehr- und Lerner-\nfolge an unseren Schulen f\u00fcr jeden Sch\u00fcler noch besser\nwirksam werden zu lassen, als das bisher schon ge-\nschieht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mit Ihrem Konzept nicht!)\n\nDabei soll es eben nicht um Gleichmacherei gehen, son-\ndern um ein individuelles Anforderungs- und Entwick-\nlungsniveau. Zur Leistungsbereitschaft zu bef\u00e4higen und\nLeistungsma\u00dfst\u00e4be zu setzen bef\u00f6rdert letztlich indivi-\nduelle Bildungsbiografien und schafft auch die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr sp\u00e4tere gesellschaftliche Herausforderun-\ngen.\n\nSoziale Gerechtigkeit, meine Damen und Herren, wie sie\nvon Ihnen insbesondere immer wieder angemahnt wird,\nwird eben nicht durch den Besuch einer bestimmten\nSchulart gelegt. Sie hat sich vielmehr an den Bed\u00fcrfnis-\nsen derer zu messen, denen sie dienen soll. Gerechtig-\nkeit, auch Bildungsgerechtigkeit, muss jedem seine indi-\nviduelle Chance geben, aber nicht automatisch jedem\ndieselbe. Deshalb soll und muss es Ma\u00dfstab der schul-\ngesetzlichen Rahmenvorgaben sein, mit Egalisierungs-\nvorstellungen, also Vorstellungen der Gleichmacherei, zu\nbrechen. Die Erscheinungen solcher Vorstellungen sind\nja sehr vielgestaltig und bestimmen auch wiederum \u2013 ich\nhatte es bereits am Anfang gesagt \u2013 die aktuelle schul-\npolitische Debatte deutschlandweit, aber auch bei uns im\nLand.\n\nDa ist schon die genannte Egalisierung durch die Diskre-\nditierung schulischer Leistungsanforderungen. Was nicht\nalle leisten k\u00f6nnen, soll am Schluss keiner leisten. Auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7049\n\ndiese einfache Formel kann man wohl diese Philosophie\nbringen. Diesem Ansatz, meine Damen und Herren, fol-\ngen wir nicht. Unsere Schullandschaft selektiert nicht,\nsondern f\u00f6rdert differenziert und auf Grundlagen unter-\nschiedlicher Leistungs- und Lernvoraussetzungen. Auch\ndiesem Ansatz wird mit den novellierten gesetzlichen\nRahmenbedingungen noch wirksamer als bisher entspro-\nchen.\n\n(Jurk, SPD: Irgendwie ganz gewaltig!)\n\nAuch einer Egalisierung durch die Erh\u00f6hung der Abitu-\nrientenquote, wie sie in Verf\u00e4lschung der Pisa-Ergebnisse\nimmer wieder in die \u00f6ffentliche Diskussion eingebracht\nwird, werden wir weiter entgegenwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Vorstellungen, meine Damen und Herren, dass sich\ndas Niveau eines Schulsystems allen Ernstes an der Ab-\niturientenquote festmacht und die m\u00f6glichst breite Betei-\nligung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern am Abitur misst,\nf\u00fchrt in der Konsequenz nicht nur zur Absenkung von\ngymnasialen Leistungsanspr\u00fcchen, sondern stellt letztlich\ndie Schulabschl\u00fcsse generell infrage und bringt damit\nkeinen Qualit\u00e4tsgewinn, sondern einen Qualit\u00e4tsverlust.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie\nmit Ihrem Schulsystem auf den Weg gebracht!)\n\nDrittens kann und soll es, meine Damen und Herren, bei\nallen gewollten und auch gesetzlich fixierten Deregulie-\nrungen und der St\u00e4rkung der einzelschulischen Verant-\nwortung nicht um kurrikulare Beliebigkeit oder Vermitt-\nlung von unklar benannten Schl\u00fcsselkompetenzen gehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ich will zun\u00e4chst den Gedanken noch zu\nEnde bringen. Dann sofort, ja.\nDie Vermittlung grundlegenden Wissens klar umrissener\nKompetenzen einschlie\u00dflich der Erziehung zu einem\nbestimmten gesellschaftlich akzeptierten Werdekanon\nschlie\u00dft p\u00e4dagogische Kreativit\u00e4t und Ausgestaltung kur-\nrikularer und organisatorischer Freir\u00e4ume an unseren\nSchulen nicht aus, im Gegenteil, meine Damen und Her-\nren, k\u00f6nnen verbindlich gesetzte Rahmenvorgaben im-\nmer wieder auch Orientierung f\u00fcr ein zu erlangendes\neinzelschulisches und unterrichtsbezogenes Entwick-\nlungsniveau sein.\n\nBitte jetzt die Zwischenfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr Colditz, eine Frage, weil mich\nIhre Aussage jetzt doch etwas erschreckt hat: Sie sagen,\ndass eine Abiturbreite nicht notwendig w\u00e4re. In Sachsen\nmachen etwa 25 % der jungen Leute das Abitur. In Finn-\nland sind es 70 %. Dort bildet sich auf einer Breite auch\neine Spitze heraus. \u201ePisa\u201c hat das gezeigt. Wie sind Ihre\nErgebnisse zu werten, die jetzt genau das Gegenteil be-\nhaupten?\n\nColditz, CDU: Frau Raatz, ich glaube, Sie haben im Prin-\nzip genau das untersetzt, was ich eingangs gesagt habe.\nSie interpretieren oder greifen gewisserma\u00dfen einen\nSachverhalt heraus, stellen diesen vornan und meinen,\ndamit letztlich die Qualit\u00e4tsentwicklung von Schule be-\nschreiben zu k\u00f6nnen.\nIch sage es noch einmal: Ein Schulsystem, das sich statis-\ntisch nur daran misst, wie viele Abiturienten es letztlich\nproduziert \u2013 sage ich einfach einmal \u2013, f\u00fchrt nicht auto-\nmatisch zu Qualit\u00e4tszuw\u00e4chsen. Es ist doch nicht die\nAnzahl der Abiturienten, die die Qualit\u00e4t eines Schul-\nsystems ausmacht, sondern es muss letztlich den unter-\nschiedlichen Schulangeboten und unterschiedlichen Leis-\ntungsanforderungen an die Sch\u00fcler gerecht werden, mit\ndenen wir dann die Qualit\u00e4tszuw\u00e4chse erreichen, damit\njeder Sch\u00fcler auch ein optimales Schulergebnis erzielen\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben mir im Prinzip unterstellt, um das einmal auf\nden Punkt zu bringen, dass das finnische Schulsystem\ndeshalb so gut sei, weil es 70 % AbiturientInnen hat.\nDann kann ich Ihnen nur best\u00e4tigen: Sie haben die Pisa-\nStudie nicht gelesen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHatzsch, SPD: Keine Sitzenbleiber!)\n\nSie haben sie v\u00f6llig falsch interpretiert bzw. versuchen\nhier Dinge hineinzuinterpretieren, die so nicht stimmig\nsein k\u00f6nnen; denn es ist ja absehbar, dass mit so einer\nbreiten Beteiligung der Sch\u00fcler am Abitur eine Niveau-\nabsenkung automatisch verbunden sein muss. Das kann\nes nicht sein!\n\nIch sage dazu \u2013 wenn Sie das finnische Abitur mit den\nAnforderungen des deutschen Abiturs vergleichen w\u00fcr-\nden; auch das sollten Sie einmal nachlesen, vielleicht bei\nKollegen Hatzsch, der war ja mit in Finnland und hat\nsich das vor Ort angeschaut \u2013: Sie werden auch dabei\nfeststellen, dass das Anforderungsniveau in Deutschland\nzu Recht ein h\u00f6heres ist als in Finnland und deshalb\nauch dieser Vergleich mit dem prozentualen Anteil der\nSch\u00fcler am Abitur nicht gerechtfertigt ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Unsinn!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Damit geben Sie mir also nicht\nRecht, dass wir eine gewisse Breite brauchen, eine ge-\nwisse Basis, um auch dann von dem Begriff zu sprechen,\nvon dem Sie ja auch gern reden, eine Elite herauszubil-\nden. Spitzenleistung ben\u00f6tigt eine Breite. Das ist nicht\nIhre Meinung?\n\nColditz, CDU: Frau Raatz, das ist demagogisch, was Sie\ntun; das wissen Sie auch. Die Fragestellung ist falsch.\nWir brauchen nat\u00fcrlich eine Breite an Schulangeboten,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Es gibt keine\nfalschen Fragen, nur falsche Antworten!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7050\n\ndie den unterschiedlichen Leistungs-, Lehr- und Lern-\nvoraussetzungen der Sch\u00fcler gerecht wird. Aber wir ge-\nhen nicht davon aus, dass wir statistisch eine Abiturien-\ntenquote vorgeben, die es zu erlangen gilt, ohne dahinter\nauch die Qualit\u00e4ts- und Leistungsanforderungen zu set-\nzen, die dann f\u00fcr den einzelnen Sch\u00fcler damit verbun-\nden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage von\nHerrn Prof. Porsch? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Colditz! Sie haben\ngesagt, dass das s\u00e4chsische Schulsystem ein Angebot ist\nund der Tatsache folgt, dass es Sch\u00fcler unterschiedlicher\nLeistungsf\u00e4higkeit gibt. Wie bewerten Sie die Tatsache,\ndass die unterschiedliche Leistungsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler\nin hohem Ma\u00dfe sozial bedingt und verursacht ist und\ndass Untersuchungen ergeben haben, dass das s\u00e4chsische\nSchulsystem herausgehoben sozial selektiv funktioniert\nund damit Benachteiligungen aus sozialer Ungleichheit,\ndie bereits im Vorschulalter vorhanden sind, akzeptiert \u2013\nund nicht nur akzeptiert, sondern auch verfestigt?\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Porsch! Auch da ist es wie-\nderum bedauerlicherweise so \u2013 ich kann eigentlich wie-\nder nur unterstellen, dass Sie es nicht gelesen haben \u2013,\ndass Ihre Unterstellung so nicht stimmt. \u201ePisa\u201c hat fest-\ngestellt, dass die soziale Disparit\u00e4t, die Sie ansprechen,\nin Sachsen eben gerade nicht so ausgepr\u00e4gt ist wie\ndeutschlandweit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das geht ja\n\nbis in die Hochschulen!)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, Sie erwarten eine Antwort von\nmir. Vielleicht geben Sie mir einfach einmal die M\u00f6glich-\nkeit, Ihnen zu antworten. Das ist auch eine Frage des\nUmgangs miteinander.\nDas Zweite, was Sie falsch darstellen, ist eben, dass Sie\nmeinen, dass es letztlich m\u00f6glich sei, durch den Besuch\neiner bestimmten Schulart diese sozialen Disparit\u00e4ten\nauszugleichen. Ich habe aber gerade gesagt \u2013 das d\u00fcrfte\nauch Ihnen nachvollziehbar sein \u2013, dass die unterschied-\nlichen kognitiven Voraussetzungen letztlich dazu f\u00fchren,\ndass es nat\u00fcrlich auch zu unterschiedlichen Besuchen in\nunterschiedlichen Schularten kommt, dass es demnach\ndie Aufgabe eines differenzierenden Schulsystems sein\nkann, muss und auch ist, diese unterschiedlichen kogni-\ntiven Voraussetzungen entsprechend zu analysieren,\ndarauf individuell einzugehen und damit dann im Nach-\ngang diese m\u00f6glichen sozialen Disparit\u00e4ten auch auszu-\ngleichen. Das ist der richtige Ansatz, aber nicht, indem\nman schon von vornherein angibt und sagt: Da besuchen\njetzt alle die gleiche Schulart, wir heben dadurch m\u00f6g-\nliche soziale Disparit\u00e4ten auf, aber werden den kogniti-\nven Problemen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die auch\nein individuelles Eingehen auf die Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler erfordern, nicht gerecht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, der Frage zun\u00e4chst\nvorausgeschickt: Ich bin ja auch Ihrer Meinung, dass\nman Ungleiches nicht gleich behandeln darf. Dann w\u00fcr-\nde man es ungleich behandeln. Aber der Witz an der\nSache ist doch ein anderer. Wie stehen Sie denn zu der\nTatsache, dass Sie dann durch Ihre Differenzierung\nnat\u00fcrlich auch zu unterschiedlichen Abschl\u00fcssen f\u00fchren\nund damit genau diese Differenzierung verfestigen? Es\nw\u00e4re doch sinnvoller \u2013 stimmen Sie mir da zu? \u2013, dass\ndurch unterschiedliche Lehrmethoden, durch unter-\nschiedliche didaktische Behandlungen von unterschied-\nlichen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sie am Ende aber zum\ngleichen Abschluss gef\u00fchrt werden, weil alle Bildungs-\nforschungen sagen, dass im Grunde jeder gesunde\nMensch unsere Abituranforderungen erf\u00fcllen kann.\n\nColditz, CDU: Kollege Porsch, ich verweise da einfach\nauf die Lekt\u00fcre des vorliegenden Gesetzentwurfes, den\nwir auch im Ausschuss breit diskutiert haben. Sie wer-\nden dort im \u00a7 43 \u2013 wenn ich das jetzt recht in Erinne-\nrung habe \u2013 einen Paragraphen finden, der mit indivi-\ndueller F\u00f6rderung der Sch\u00fcler entsprechend ihrem\nunterschiedlichen Lern- und Leistungsverm\u00f6gen \u00fcber-\nschrieben ist. Das hei\u00dft \u2013 das ist schon im Schulsystem\nin der Vergangenheit garantiert, aber jetzt noch einmal\ngesetzlich untersetzt worden \u2013, dass auch in den unter-\nschiedlichen Schularten eine individuelle F\u00f6rderung ent-\nsprechend der unterschiedlichen Voraussetzungen ge-\nw\u00e4hrleistet ist und dass dem, was Sie hier gerade\nangeben, dass durch die Schularten an sich sozial selek-\ntiert wird, im Prinzip genau entgegengewirkt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, diesen eben benannten\nGrunds\u00e4tzen \u2013 ich komme jetzt wieder zu meiner Rede\nvor den Fragestellungen zur\u00fcck \u2013 folgend, soll der vor-\nliegende Gesetzentwurf einen richtigen Rahmen vorge-\nben, der es den Sch\u00fclern erm\u00f6glicht, die p\u00e4dagogische\nArbeit vor Ort mit einer gr\u00f6\u00dferen Eigenverantwortung,\naber auch in Bezug auf verbindlich zu erlangende Ma\u00df-\nst\u00e4be zu gestalten. Der in \u00a7 1 des Gesetzentwurfes kon-\nkretisierte Bildungs- und Erziehungsauftrag verpflichtet\ndie Schulen zur einzelschulischen konzeptionellen Pro-\nfilierung unter Einbeziehung des regionalen Umfeldes\nund unter Mitwirkung der gesamten Schulgemeinde,\nalso der Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler.\nDie Bedeutung von Bildung f\u00fcr die gesellschaftliche Ent-\nwicklung erfordert es, dass Bildung und Erziehung in\nihrer Ganzheitlichkeit und unter Beachtung aller Ein-\nflussfaktoren neu ins Blickfeld ger\u00fcckt werden. Meine\nDamen und Herren, damit soll die p\u00e4dagogische Profes-\nsionalit\u00e4t der schulischen Lehrkr\u00e4fte nicht infrage gestellt\nwerden, wenn es in Zukunft darum geht, die einzelschu-\nlische Entwicklung vor Ort inhaltlich und organisatorisch\nst\u00e4rker in das Umfeld der Schule einzubetten und unter\nEinbeziehung auch au\u00dferschulischer Akteure neu auszu-\ngestalten. Die Herstellung von Lebens- und Erfahrungs-\nbez\u00fcgen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Einbeziehung\nau\u00dferschulischer Angebote, die Nutzbarmachung von\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten, die die Wirtschaft bietet, die\nBeteiligung von Eltern an der Organisation und Ausge-\nstaltung von Schulprogrammen ist schon deshalb ein\nQualit\u00e4tsgewinn f\u00fcr die Schulentwicklung, weil damit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7051\n\nLebens- und Gesellschaftsbez\u00fcge hergestellt, erworbenes\nWissen und K\u00f6nnen vertieft und gefestigt, aber auch die\nindividuelle Akzeptanz schulischer Angebote bef\u00f6rdert\nwerden k\u00f6nnen.\n\nEinen wesentlichen Beitrag zu dieser einzelschulischen\nProfilierung werden auch die rahmengesetzlich veranker-\nten M\u00f6glichkeiten bei der Ausgestaltung von Ganztags-\nangeboten schaffen k\u00f6nnen. Wir haben an anderer Stelle\ndar\u00fcber schon ausf\u00fchrlich debattiert. Die neuen Heraus-\nforderungen an die einzelschulische Entwicklung, an die\nVerpflichtung der Schulen zur individuellen F\u00f6rderung\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie an die qualitative\nVerbesserung von Unterrichtsangeboten setzt notwendig\nh\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be an die p\u00e4dagogische Professionalit\u00e4t\nder Lehrkr\u00e4fte an unseren Schulen. Sie weiterzuent-\nwickeln setzt eine kontinuierliche und verbindliche Fort-\nund Weiterbildung der Lehrkr\u00e4fte an unseren Schulen\nvoraus. Die diesbez\u00fcglich verankerte Verpflichtung zur\nFort- und Weiterbildung bindet nat\u00fcrlich auch die Schul-\nverwaltung bei der Planung und Organisation entspre-\nchender Angebote. Die Schulverwaltung ist gehalten, die\nSchulen st\u00e4rker als bisher zu unterst\u00fctzen, zu beraten\nund insbesondere bei der Evaluation von einzelschu-\nlischen Entwicklungsprozessen zu begleiten. Ich denke,\nmit dem Abbau von reglementierender B\u00fcrokratie wer-\nden letztlich auch personelle Freir\u00e4ume geschaffen, um\ndiesem sich wandelnden, priorit\u00e4r neu zu bedenkenden\nAufgabenbereich gerecht zu werden.\n\nDie parit\u00e4tische Zusammensetzung der Schulkonferenz\nsoll ebenso wie die Verpflichtung der Schulleiter zur\nErstellung einer Fortbildungs- und Personalentwick-\nlungskonzeption zur St\u00e4rkung der einzelschulischen Ver-\nantwortung beitragen. Die St\u00e4rkung der Verantwortung\nder \u00f6rtlichen Akteure ist letztlich auch ein wesentlicher\nMotivationsrahmen, um Kreativit\u00e4t bei der Ausgestal-\ntung von konkreten einzelschulischen Aufgaben und\nauch ein engagiertes Miteinander der Beteiligten zu\nbef\u00f6rdern.\n\nLassen Sie mich schlie\u00dflich auf einige Entwicklungserfor-\ndernisse einzelner Schularten, die ebenfalls durch gesetz-\nliche Festlegungen tangiert sind, noch einmal besonders\neingehen. Nicht erst seit \u201ePisa\u201c ist die Schl\u00fcsselfunktion\nder Grundschule f\u00fcr den erfolgreichen Verlauf von Bil-\ndungsbiografien dokumentiert worden. Die Vermittlung\ngrundlegenden Wissens und K\u00f6nnens sowie die beson-\nders im fr\u00fchen Kindesalter ausgepr\u00e4gte und nutzbar zu\nmachende Lernfreude sind wesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr diese\nSchl\u00fcsselfunktion der Grundschule. Am Grundsatz einer\nkind- und leistungsorientierten Grundschule k\u00f6nnen wir\ndeshalb konzeptionell auch zuk\u00fcnftig festhalten. Die\noptimierte Schuleingangsphase soll besser als bisher auf\nunterschiedliche Lernvoraussetzungen der Kinder f\u00f6r-\ndernd eingehen. Wenn damit aber auch Zur\u00fcckstellun-\ngen von der Einschulung perspektivisch zur st\u00e4rkeren\nAusnahme werden sollen, ist dies trotz mancher ge-\n\u00e4u\u00dferten Skepsis ein Gewinn, zumal damit eine effektive\nund zielf\u00fchrende F\u00f6rderung m\u00f6glich ist, besser als das\nbislang durch Zur\u00fcckstellungen erreicht wurde. Au\u00dfer-\ndem tr\u00e4gt auch die verbindliche konzeptionelle Zusam-\nmenarbeit des Kindergartens mit der Grundschule einer\nst\u00e4rker individuell ausgerichteten Schulvorbereitung\nperspektivisch noch besser Rechung als bisher.\n\nDie Vermittlung einer Fremdsprache ab der 3. Klasse\nwar schon Regelungsbestand des ersten Teils der Schul-\ngesetznovelle und soll beginnend mit dem kommenden\nSchuljahr landesweit realisiert werden. Damit soll nicht\nnur den Erfordernissen einer globalisierten Arbeitswelt\nund den daraus resultierenden Erfordernissen an die\nweiterf\u00fchrenden Schularten, sondern auch der Schulung\nund der intensiveren Vermittlung der Lesekompetenz\nschon in der Grundschule entsprochen werden.\n\nMeine Damen und Herren, in den Mittelschulen wird\nnun das neue Profilkonzept umgesetzt. Insbesondere der\nWahlpflichtbereich schafft inhaltliche Vorgaben, auf indi-\nviduelle Neigungen, auf Begabungen und Interessen der\nSch\u00fcler einzugehen, aber auch Schule st\u00e4rker nach au\u00dfen\nhin zu \u00f6ffnen und damit die schon angesprochene ein-\nzelschulische Profilierung auszugestalten und unter-\nrichtserg\u00e4nzende Angebote zu organisieren. Insbesondere\naber auch die st\u00e4rkere Zusammenarbeit der Mittelschu-\nlen mit berufsbildenden Einrichtungen und mit Partnern\nder Berufsausbildung generell ist eine wesentliche Vo-\nraussetzung daf\u00fcr, Wissen und K\u00f6nnen anwendungsbe-\nreiter zu vermitteln und die Berufsorientierung konturen-\nsch\u00e4rfer ausgestalten zu k\u00f6nnen.\n\nAnalog wird auch die Profilierung der Gymnasien pra-\nxisorientiertes und f\u00e4cherverbindendes Lernen optimie-\nren sowie damit Grundlagen f\u00fcr einen dauerhaft wirk-\nsamen und verf\u00fcgbaren Wissenserwerb erm\u00f6glichen. Die\neinzelschulisch vorhandenen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nbei der Umsetzung lehrplanrelevanter Vorgaben werden\nbegleitet und nachvollziehbar untersetzt durch Bildungs-\nstandards, die es verbindlich zu erlangen gilt und an de-\nnen sich letztlich das Ergebnis der Bildungs- und Erzie-\nhungsarbeit vor Ort messen lassen muss. Letztlich sind\ndiese gesetzten Ma\u00dfst\u00e4be aber auch Orientierungsvor-\ngaben und geben eine Grundlage f\u00fcr die Evaluation von\nvollzogenen einzelschulischen Entwicklungen.\n\nMeine Damen und Herren, ebenso betrifft das auch die\nindividuellen Lern- und F\u00f6rderprozesse, die es im kon-\nkreten Unterricht in Anlehnung an diese gesetzten Ma\u00df-\nst\u00e4be zu unterst\u00fctzen gilt und f\u00fcr die wir auch einen\ngesetzlichen Rahmen geschaffen haben. \u00c4hnlich wie im\nUmgang mit den Orientierungsarbeiten wird es nat\u00fcrlich\nhierbei gewisse Anlaufreibungen geben, zumal der Um-\ngang mit solchen gesetzten Vorgaben auch die Bereit-\nschaft zur Aufgabe mancher Routinen notwendig macht.\nDes Weiteren stellen die angestrebten Bildungsstandards\ndie unerl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr die St\u00e4rkung der schon\ngenannten einzelschulischen Freir\u00e4ume einerseits und\ndie Erlangung eines landesweit m\u00f6glichst hohen Bil-\ndungsniveaus andererseits dar. In diesem Kontext sehen\nwir im \u00dcbrigen auch die Aufnahme einer verbindlichen\nLeistungsfeststellung f\u00fcr alle Sch\u00fcler der Mittelschule\nam Ende der Klasse 9 bzw. des Gymnasiums am Ende\nder Klasse 10.\n\nGerade im Blick auf die eingangs beschriebene Sinnf\u00e4l-\nligkeit zur F\u00f6rderung von Leistungsbereitschaft ist diese\nLeistungsfeststellung aus unserer Sicht wichtig. Sie\nschafft einen Motivationsrahmen, sich Leistungsanforde-\nrungen zu stellen, und legt die Grundlagen f\u00fcr Pr\u00fc-\nfungssituationen, denen sich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler im Verlauf ihres lebenslangen Bildungsweges immer\nwieder neu zu stellen haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7052\n\nMeine Damen und Herren, dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf wurde in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss\nbescheinigt, dass er sehr Wichtiges und Aktuelles aus\nder schulpolitischen Diskussion im Land zu Fragen der\nSchulentwicklung aufgreift, ohne dass er hyperaktiv oder\naktionistisch ist. Einem solchen Anspruch wollen wir\nuns mit dieser Schulgesetznovelle gern stellen und ihm\nentsprechen, denn er umrei\u00dft angemessen und sachbezo-\ngen den Handlungsbedarf f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Schul-\nlandschaft. Dieser Handlungsbedarf ergibt sich aus den\nErgebnissen von \u201ePisa\u201c, aber auch aus empirischen Leis-\ntungsbilanzen im nationalen und internationalen Ma\u00df-\nstab, aus denen schon vor \u201ePisa\u201c Konsequenzen schul-\npolitischer Rahmenbedingungen herleitbar waren und\nf\u00fcr die Zukunft weiterhin sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie\nhaben aber nichts getan!)\n\nBetrachtet man, meine Damen und Herren, das Ergebnis\nsolcher Analysen, dann haben wir \u2013 wie gesagt \u2013 keinen\nGrund, unser Schulsystem in Bausch und Bogen infrage\nzu stellen. Wir haben gleichwohl Anlass, Rahmenbedin-\ngungen zu schaffen, die Struktur unserer Schullandschaft\ninhaltlich weiterzuentwickeln und das Ergebnis schuli-\nschen Lehrens und Lernens zu optimieren. Ma\u00dfnahmen,\ndie dies bef\u00f6rdern, sind facettenreich, nicht immer spek-\ntakul\u00e4r, in ihrer Vielfalt aber dennoch zielf\u00fchrend.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf sowie der mittlerweile\nverabschiedete erste Teil der Schulgesetznovelle haben\neine Reihe solcher \u00dcberlegungen aufgegriffen und rah-\nmenrechtlich fixiert. Sowohl allgemein g\u00fcltige Festlegun-\ngen f\u00fcr das Gesamtsystem als auch schulartspezifische\nRegelungen wurden erfasst. Tangiert werden diese ge-\nsetzlichen Ma\u00dfgaben von der schrittweisen Umsetzung\nneuer Lehrplanvorgaben und der Herausforderung an\ndie Lehrerinnen und Lehrer, mit der dazu notwendigen\nProfessionalit\u00e4t die Schulentwicklung konzeptionell-ver-\nbindlich in ihren Schulen vor Ort umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen mit der Umset-\nzung dieser gesetzlichen Festlegungen und damit ver-\nbundenen konzeptionell-inhaltlichen \u00dcberlegungen am\nBeginn eines neuen Abschnitts der Schulentwicklung in\nunserem Land,\n\n(Jurk, SPD: \u00dcberhaupt nicht!)\n\nder die Umsetzung besserer als bislang vorhandener und\nwirksamerer als bislang geltender Rahmenbedingungen\nzum Inhalt hat. Da letztlich aber erst die konkrete Um-\nsetzung des vorhandenen Gestaltungsrahmens den ge-\nw\u00fcnschten Erfolg bringt, w\u00fcnsche ich insbesondere allen\nLehrerinnen und Lehrern, aber auch den Eltern und\nSch\u00fclern viel Kraft und Erfolg f\u00fcr die L\u00f6sung der an-\nstehenden Aufgaben im jeweils pers\u00f6nlichen Interesse,\naber auch im Interesse der Entwicklung unseres Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, wenn Sie hier\n\nvon einer Verf\u00e4lschung der Pisa-Ergebnisse sprechen\nund wenn Sie nahezu s\u00e4mtliche Ergebnisse der p\u00e4dago-\ngischen Forschung ignorieren, dann disqualifizieren Sie\nsich eigentlich selbst.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt!)\n\nAllerdings braucht man sich dann nicht \u00fcber den vorlie-\ngenden Gesetzentwurf und die \u00c4nderung, die Ihre Frak-\ntion daran vorgenommen hat, zu wundern. Das ist das\nErgebnis Ihrer Ignoranz gegen\u00fcber den tats\u00e4chlichen Zu-\nst\u00e4nden an den s\u00e4chsischen Schulen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBinnen weniger Monate, meine Damen und Herren, ver-\nhandeln wir hier im Landtag bereits zum zweiten Mal\n\u00fcber einen Gesetzentwurf zur Novellierung des S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetzes. Schon das allein zeigt, dass das\nalte, von der CDU Anfang der neunziger Jahre beschlos-\nsene Gesetz erhebliche M\u00e4ngel aufwies und den Anfor-\nderungen an eine moderne Gesellschaft nicht einmal\nmehr ansatzweise entsprochen hat. In diesem Zusam-\nmenhang muss und soll auch noch einmal ausdr\u00fccklich\nerw\u00e4hnt werden, dass Regierung und CDU-Fraktion sich\nnicht etwa aus eigener Einsicht bewegt haben \u2013 nicht\neinmal nach \u201ePisa\u201c wurden entsprechende Konsequen-\nzen gezogen \u2013, sondern erst durch den Druck der auch\nvon der PDS unterst\u00fctzten Volksinitiative \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c dazu gezwungen wurden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas, was nun jedoch von der Staatsregierung vorgelegt\nund von der CDU im Schulausschuss eher noch ver-\nschlechtert wurde,\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nhat mit einem guten oder gar einem besseren Schulkon-\nzept nicht das Geringste zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Was von der Mehrheitsfrak-\ntion heute beschlossen werden soll, ist v\u00f6llig unzurei-\nchendes St\u00fcckwerk und wird dem tats\u00e4chlichen Reform-\nbedarf im s\u00e4chsischen Schulwesen nicht ansatzweise\ngerecht. Ja, schlimmer noch: Durch einen geradezu \u00fcber-\nfallartig eingebrachten \u00c4nderungsantrag, mit dem ver-\nsucht werden soll, den Auftrag der Schule auf die christ-\nlichen Traditionen des europ\u00e4ischen Kulturkreises zu\nreduzieren, ist der Gesetzentwurf in einem ganz zentra-\nlen Punkt nach unserer Auffassung eindeutig verfas-\nsungswidrig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu diesem Komplex wird mein Fraktionsvorsitzender\nnoch ausf\u00fchrlich sprechen. Aber eines will ich bei allem\nRespekt vor religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen ganz deutlich\nsagen: Einem Missionierungsauftrag der Schule, einer\nstaatlich verordneten Zwangschristianisierung der s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fcler\n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7053\n\nwerden wir uns mit aller Entschiedenheit widersetzen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie das beschlie\u00dfen\nsollten, dann werden wir den S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof anrufen, damit diese Regelung wieder aus\ndem Gesetz herauskommt.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist richtig!)\n\nNun aber, meine Damen und Herren, zu einigen anderen\nEinzelpunkten der vorliegenden Gesetzesnovelle.\n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Clemen, CDU)\n\nEs ist unbestritten \u2013 Frau Henke, h\u00f6ren Sie sich auch ein-\nmal etwas Positives an! \u2013,\n\n(Frau Henke, CDU: Da kann nichts\nkommen von Ihnen!)\n\ndass in diesem Gesetzentwurf einige vern\u00fcnftige und\nzum Teil notwendige Korrekturen vorgenommen wer-\nden. Besonders freut uns nat\u00fcrlich, dass die CDU-Frak-\ntion endlich ihren geradezu kindischen Widerstand ge-\ngen die Drittelparit\u00e4t in der Schulkonferenz aufgegeben\nhat\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund auf die Forderungen der Betroffenen, die seit Jahren\nerhoben worden sind \u2013 auch die Forderungen der Oppo-\nsition \u2013, eingeschwenkt ist \u2013 sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t, aber besser\nsp\u00e4t als nie, meine Damen und Herren. Bevor Sie auf\nder rechten Seite des Hauses sich das doch noch einmal\nanders \u00fcberlegen, will ich diesen wunden Punkt lieber\nverlassen und mich anderen Fragen zuwenden.\n\nEines allerdings muss ich noch anmerken: Wer die Drit-\ntelparit\u00e4t einf\u00fchrt, ohne die Befugnisse der Schulkonfe-\nrenz deutlich auszuweiten, und stattdessen vor allem die\nMacht der Schulleiter vergr\u00f6\u00dfert, der zeigt, dass ihm an\nder Demokratie im Schulbereich nicht wirklich etwas\nliegt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn es dennoch bei Streitf\u00e4llen allein dem Schulleiter\n\u00fcberlassen bleibt, ob und wie es weitergeht und ob die\nSchulaufsicht eingeschaltet wird, dann ist nicht davon\nauszugehen, dass den Sch\u00fclern und Eltern wirklich mehr\nMitsprache- und vor allem mehr Entscheidungsrechte\neinger\u00e4umt werden sollen.\n\nAber wie gesagt, man soll ja nicht nur kritisieren, des-\nhalb sage ich auch wieder etwas Positives: Positiv ist\nzum Beispiel die Verankerung der Verpflichtung zur\nLehrerweiterbildung im Gesetz. Auch die \u00c4nderungen\nbez\u00fcglich der Grundschulen erscheinen zum Teil durch-\naus sinnvoll. Insbesondere die Festlegung, dass Grund-\nschule, Hort und Kindergarten zur Zusammenarbeit ver-\npflichtet werden, findet unsere Unterst\u00fctzung.\n\nNicht nachvollziehbar, Frau Henke, ist allerdings, dass\ndie flexible bzw. optimierte Schuleingangsphase \u2013 trotz\nnachgewiesenem Erfolg \u2013 nun doch nicht an allen\n\nGrundschulen in Sachsen eingef\u00fchrt werden soll, wobei\nes der CDU offenbar vor allem darum geht, eine Aus-\nweitung des jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts zu ver-\nhindern. Dem Kindeswohl dient das, was Sie tun, meine\nDamen und Herren von der CDU, mit Sicherheit nicht.\n\nDass die CDU zwar verbal reformwillig, in der Praxis\naber nicht dazu f\u00e4hig ist, zeigt auch das starre Festhalten\nam \u00fcberholten streng gegliederten Schulsystem und der\np\u00e4dagogisch unverantwortlichen Trennung der Kinder\nbereits nach der Jahrgangsstufe 4, also im Alter von\nzehn oder elf Jahren. Herr Kollege Colditz hat das hier\neben noch einmal verteidigt. Man will sogar den anti-\nquierten separaten Hauptschulbildungsgang im Gesetz\nnoch mehr verst\u00e4rken, als es bisher ohnehin schon der\nFall ist.\n\nAuch das ist ein weiterer Grund f\u00fcr die PDS-Fraktion,\nden vorliegenden Gesetzentwurf abzulehnen. Denn, Herr\nColditz, anders als Sie behauptet haben, will ich f\u00fcr\nmeine Fraktion feststellen: Die soziale Disparit\u00e4t in\nDeutschland wie in Sachsen ist leider keine Legende,\nsondern traurige Realit\u00e4t. Im CDU-Entwurf war in der\n\u00dcberschrift, was die F\u00f6rderung angeht, urspr\u00fcnglich die\nRede davon, dass die leistungsstarken und die leistungs-\nschwachen Sch\u00fcler gef\u00f6rdert werden sollen. Das ist von\nvornherein genau die Einteilung in Gruppen: hier die\nLeistungsstarken, dort die Leistungsschwachen. Das ist\nder p\u00e4dagogisch falsche Ansatz und wir sind froh da-\nr\u00fcber, dass wenigstens in diesem einen Punkt die Mehr-\nheitsfraktion dem Vorschlag der PDS-Fraktion im Schul-\nausschuss gefolgt ist und die \u00dcberschrift jetzt lautet:\n\u201eIndividuelle F\u00f6rderung aller Sch\u00fcler\u201c, denn das ist der\neinzig vern\u00fcnftige Weg, wie wir hier weiterkommen\nk\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen muss man feststellen, wenn man sich den\nGesetzentwurf ansieht: Alles, was die CDU vorschl\u00e4gt,\nist halbherzig und inkonsequent. So begr\u00fc\u00dfenswert es\nist, dass als eine Lehre aus den tragischen Ereignissen in\nErfurt nunmehr klare gesetzliche Regelungen zur Infor-\nmation der Eltern auch bei vollj\u00e4hrigen Sch\u00fclern sowie\nzum Erwerb eines dem Realschulabschluss gleichgestell-\nten Abschlusses beim \u00dcbergang von Klasse 10 zu Klasse\n11 am Gymnasium aufgenommen werden, so unver-\nst\u00e4ndlich ist die im gleichen Paragraphen getroffene Fest-\nlegung, dass zuvor eine so genannte besondere Leis-\ntungsfeststellung, also eine De-facto-Pr\u00fcfung, absolviert\nwerden muss.\n\nWie diese besondere Leistungsfeststellung aussieht \u2013 ob\nsie m\u00fcndlich oder schriftlich, ob sie in einem Fach oder\nin mehreren F\u00e4chern stattfindet \u2013, all das ist im Gesetz\nnicht eindeutig bestimmt. Auch hier wieder schlampige\nArbeit bei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der CDU, denn die-\nsen Unsinn sah der urspr\u00fcngliche Regierungsentwurf\nwohlweislich nicht vor. \u00dcberhaupt scheint die Mehr-\nheitsfraktion geradezu einem \u201ePr\u00fcfungsfetischismus\u201c an-\nzuh\u00e4ngen, denn derartige Leistungsfeststellungen sollen\nauch in anderen Klassen eingef\u00fchrt oder verst\u00e4rkt wer-\nden. Mit einem solch unn\u00f6tigen zus\u00e4tzlichen Leistungs-\ndruck wird die Motivation der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\naus Sicht der PDS ganz sicher nicht gef\u00f6rdert.\n\nDagegen begr\u00fc\u00dfen wir, dass es k\u00fcnftig einen Para-\ngraphen zur Schulgesundheitspflege geben wird. Da war\ndie Finnlandreise des Schulausschusses f\u00fcr die CDU-Kol-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7054\n\nlegen doch nicht ganz umsonst, wenn Sie auch das\nWesen des skandinavischen Systems offenkundig immer\nnoch nicht begriffen haben. Denn ansonsten w\u00fcrden Sie\nsich nicht so vehement gegen eine l\u00e4ngere gemeinsame\nSchulzeit der Sch\u00fcler sperren.\nEbenso typische wie \u00fcberholte CDU-Positionen finden\nsich auch bei der Familien- und Sexualerziehung. Diese\nsoll zwar f\u00fcr unterschiedliche Wertvorstellungen offen\nsein, von einer Gleichbehandlung, einer Gleichberechti-\ngung unterschiedlicher Lebens- und Partnerschaftsfor-\nmen ist aber im Gesetzestext nicht einmal ansatzweise\ndie Rede. Auch dies ist f\u00fcr meine Fraktion inakzeptabel.\nGleiches gilt f\u00fcr die nach wie vor enthaltene Regelung,\ndass Sch\u00fcler bis zu vier Wochen vom Unterricht oder\nanderen schulischen Veranstaltungen ausgeschlossen\nwerden k\u00f6nnen. Diesbez\u00fcglich hat der Ausschuss zwar\nnoch ernsthaft diskutiert und einige \u00c4nderungen vorge-\nnommen, aber sie sind unter dem Strich unzureichend.\nZweifel sind nicht zuletzt auch dahin gehend ange-\nbracht, ob man diesem Kultusministerium tats\u00e4chlich die\nDurchf\u00fchrung von Fortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Sch\u00fcler-\nund Elternr\u00e4te anvertrauen kann, wie es der CDU-Ent-\nwurf vorsieht; denn die Staatsregierung ist allgemein\nnicht daf\u00fcr bekannt, Selbstbestimmung und Mitwir-\nkungsgremien wirklich zu f\u00f6rdern.\nWie berechtigt diese Skepsis ist, zeigt zum Beispiel auch\nder Umstand, dass die Staatsregierung nach dem Willen\nder CDU per Rechtsverordnung k\u00fcnftig auch Einzelhei-\nten zur Herausgabe von Sch\u00fclerzeitungen bestimmen\nwill. Eine derartige Regelungswut zeugt von abgrund-\ntiefem Misstrauen in die s\u00e4chsische Sch\u00fclerschaft. So\naber kommt man ganz gewiss nicht zu m\u00fcndigen B\u00fcr-\ngern, die wir von der PDS jedenfalls wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd wir wollen noch etwas anderes: n\u00e4mlich eine\ngrundlegende Systemreform des s\u00e4chsischen Bildungs-\nwesens. Unsere diesbez\u00fcglichen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein neues\nSchulgesetz haben wir am Dienstag der \u00d6ffentlichkeit\npr\u00e4sentiert. Wir wollen dar\u00fcber gern mit allen Beteiligten\nins Gespr\u00e4ch kommen.\nDie heute zu beschlie\u00dfende Gesetzesnovelle erf\u00fcllt die\nAnforderungen an eine echte Bildungsreform nicht ein-\nmal ansatzweise. Aus diesem Grund werden wir als\nPDS-Fraktion die vorliegende Beschlussempfehlung auch\nablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nColditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Hahn, man kann Ihnen im-\nmer wieder nur best\u00e4tigen, dass Sie wirklich ein Talent\nhaben, die Argumente und Tatsachen, die sich darstellen,\nzu verdrehen und demagogisch zu verbr\u00e4men. Das ist\nimmer wieder Ihr besonders ausgepr\u00e4gtes Talent.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will mir gar nicht die M\u00fche machen, auf alles, was\nSie gesagt haben, einzugehen. Aber drei Punkte muss ich\n\ndoch noch einmal gerade r\u00fccken, weil Sie die Tatsachen\nins Gegenteil verkehren zu dem, wie sie sich wirklich\ndarstellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das muss man machen!)\n\nSie sprechen allen Ernstes davon, dass wir die empiri-\nschen Ermittlungen, die durch \u201ePisa\u201c und vor \u201ePisa\u201c\nletztlich schon analysiert worden sind, ignorieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig! Sch\u00f6nreden!)\n\nDas glatte Gegenteil machen wir. Sie ignorieren diese\nempirischen Ermittlungen. Sie unterstellen, dass wir in\nSachsen deutschlandweit ein antiquiertes gegliedertes\nSchulsystem praktizieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nDann schauen Sie doch bitte einmal, Herr Kollege Hahn,\nHerr Kollege Porsch, in die \u201ePisa-E-Ergebnisse\u201c, in den\nnationalen Bildungsvergleich.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNehmen Sie doch bitte ganz einfach einmal zur Kennt-\nnis, dass es ein Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle in der Qualit\u00e4t der\nSchulsysteme in Deutschland gibt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndass es ein Gef\u00e4lle zwischen einem Gesamtschulsystem\ndes Nordens gegen\u00fcber einem gegliederten Schulsystem\ndes S\u00fcdens gibt. Bezeichnenderweise sind die L\u00e4nder,\ndie \u00fcber ein gegliedertes Schulsystem verf\u00fcgen \u2013 Bayern,\nBaden-W\u00fcrttemberg und Sachsen \u2013 f\u00fchrend in der Pisa-\nStudie. Und nicht nur in der Pisa-Studie, Herr Kollege\nHahn, das k\u00f6nnen Sie nachlesen, sondern auch im natio-\nnalen Vergleich sind diese L\u00e4nder besser als jene mit\neinem Gesamtschulsystem gestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Ihre scheinheilige Diskussion, die Sie\ndann noch sozial verbr\u00e4men nach der Ma\u00dfgabe \u201eAufhe-\nbung von sozialen Disparit\u00e4ten\u201c, ist doch einfach falsch.\nSie ignorieren ganz einfach, dass auch in Finnland diese\ngemeinsame Beschulung scheinbar in Gesamtschulen in\nihrer konkreten Auspr\u00e4gung sehr wohl eher den geglie-\nderten Systemen \u00e4hnelt als dem Gesamtschulansatz, den\nSie verfolgen. Auch dar\u00fcber haben wir schon gespro-\nchen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7055\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, ich m\u00f6chte Sie\ngern fragen, ob Sie es wirklich f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00df und ange-\nmessen halten, dass wir uns weiterhin am dritten Platz\nin der deutschen Rangliste orientieren und nicht am in-\nternationalen Spitzenma\u00dfstab?\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Hahn, ich habe das so nicht\ngesagt. Ich bin nur Ihrer Argumentation entgegenge-\ntreten. Sie wollen die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts praktizieren. Sie\nwollen Schulsysteme einf\u00fchren, die offensichtlich struk-\nturell schon innerdeutsch gescheitert sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ngeschweige denn international. Das w\u00e4re doch wirklich\nfatal.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir auch unser Schulsystem\ninhaltlich qualifizieren. Wenn Sie sich den Gesetzentwurf\neinmal objektiv betrachten, werden Sie dort die inhalt-\nliche Qualifizierung sehen. Die habe ich auch breit und\nausf\u00fchrlich vorhin dargestellt. Aber die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts\nmachen und gewisserma\u00dfen Schulsysteme einf\u00fchren, die\nwirklich gescheitert sind, im nationalen und im inter-\nnationalen Vergleich, und von denen sich sogar die Par-\nteien, die das urspr\u00fcnglich einmal vertreten haben, in-\ntern verabschiedet haben, das ist doch nun wirklich der\nfalsche Weg, Herr Kollege Hahn. Wenn wir dann schon\nobjektiv diskutieren wollen, dann bitte auf der richtigen\nund sachlichen Grundlage und nicht aufgrund solcher\ndemagogischen Aussagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nColditz, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, stimmen Sie mir\nzu, dass man in der dritten Kreisklasse nach einer ande-\nren Ordnung Fu\u00dfball spielen muss, um erfolgreich zu\nsein, als in der Bundesliga?\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nColditz, CDU: Ich glaube, ich habe die Frage eben ge-\nrade beantwortet. Wir gehen nicht davon aus, dass wir\nkeinen Handlungsbedarf haben. Wir kommen in unseren\nZielvorgaben wesentlich weiter als Sie, wenn wir das\nSystem, das wir haben, das sich bew\u00e4hrt hat, das sich\nauch im Vergleich mit anderen Systemen bew\u00e4hrt hat,\ninhaltlich qualifizieren.\nDas ist doch Ihr Problem \u2013 wir werden es doch gleich\nvom Kollegen Hatzsch wieder h\u00f6ren \u2013: Sie k\u00f6nnen sich\neinfach von Ihren parteipolitischen Denkmustern, die in\nder Vergangenheit deutlich gescheitert sind und die\nnicht erst durch \u201ePisa-E\u201c so interpretiert worden sind,\nnicht trennen. Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich irgendwelche Ret-\ntungsversuche unternehmen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie brauchen die Projektion ins Internationale. Sie suchen\ndort Ihre Sternbilder, um letztlich das, was sich in der\nVergangenheit nicht bew\u00e4hrt hat, irgendwo gerechtfertigt\nzu finden. Aber das ist der falsche Ansatz. Das ist ein-\nfach die Nicht-Zurkenntnisnahme der Defizite, die wir in\ndiesem System zu verzeichnen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBitte nehmen Sie das doch einmal zur Kenntnis, anstatt\nsolche pauschalen Angriffe und plumpen Infragestellun-\ngen unseres Schulsystems vorzunehmen, wie Sie es hier\npraktizieren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nZweite Anmerkung. Ich denke, wir haben in den letzten\nTagen genug dar\u00fcber gesprochen, deshalb nur noch eine\nkurze Anmerkung dazu, Herr Kollege Hahn. M\u00f6glicher-\nweise werden wir noch breiter diskutieren, im \u00dcbrigen\nhalte ich es ohnehin f\u00fcr eine Alibi-Diskussion. Das ist\ndie Frage des Wertekanons im Artikel 1.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nHerr Kollege Hahn, ich halte es f\u00fcr schizophren \u2013 das in\naller Deutlichkeit \u2013: Ich habe Sie im Ausschuss gefragt,\nob Sie den Wertekanon, den wir im \u00a7 1 beschrieben\nhaben, inhaltlich mittragen k\u00f6nnen. Das haben Sie be-\njaht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\nIch denke, das ist auch gesellschaftlich tragf\u00e4hig und zu\nakzeptieren. Ich halte es f\u00fcr schizophren, wenn man\ndiesen Wertekanon akzeptiert, dass man dann versch\u00e4mt\n\u00fcber die Quellen dieses Wertekanons schweigen will;\nnur weil es nicht in die eigene parteipolitische Philo-\nsophie passt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mehr Quellen nennen!)\n\nDas halte ich f\u00fcr verfehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Hahn, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, Herr Prof. Porsch, ich darf einmal\nbitten, dass Sie sich etwas zur\u00fcckhalten.\n\nColditz, CDU: \u2013 das ist eine Unterstellung, die so nicht\nstimmt. Es geht nicht um eine Christianisierung unserer\nSchulen. Aber es geht darum, dass unsere Schulen einen\nverbindlichen Wertekanon vermitteln. Und es geht\ndarum, dass wir politisch deutlich machen, auch \u00f6ffent-\nlich deutlich machen, dass dieser Wertekanon historische\nWurzeln hat, eine Traditionslinie, zu der wir stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will das jetzt gar nicht weiter vertiefen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nW\u00e4re aber notwendig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7056\n\nweil es eine schamhafte Diskussion, eine traurige Diskus-\nsion ist, die wir hier f\u00fchren und die meines Erachtens\nwirklich jeder exakten Grundlage entbehrt.\n\nLetzte Anmerkung, um die Zeit nicht \u00fcberzustrapazie-\nren. Sie haben noch einmal die Mitwirkung des Schullei-\nters bei der Schulkonferenz interpretiert. Auch das will\nich einmal gerade r\u00fccken. Erstens, Kollege Hahn: Der\nSchulleiter hat in der Schulkonferenz nach den neuen\nBestimmungen eine beratende Funktion, keine entschei-\ndende Funktion. Er kann im Zweifelsfall das Regional-\nschulamt f\u00fcr eine Einigung anrufen; er muss es nicht.\nAber f\u00fcr den Fall, dass keine Einigung zustande kommt,\ngibt es kein Letztentscheidungsrecht des Schulleiters.\nDas wissen Sie ganz genau, also verbreiten Sie in der\n\u00d6ffentlichkeit nicht solche Falschinformationen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich denke, Herr Colditz, Sie wissen ja\nschon, was ich jetzt zu sagen habe.\nIch beginne mit einem Zitat, und zwar: \u201eWer die Quali-\nt\u00e4t des Unterrichts erh\u00f6hen und die Motivation und\nLeistungsf\u00e4higkeit der Lehrerinnen und Lehrer steigern\nwill, muss den Schulen mehr Freir\u00e4ume bieten und\nihnen mehr Verantwortung \u00fcbertragen. Je mehr Eigen-\nverantwortung nicht nur in p\u00e4dagogischen Belangen,\nsondern auch in personeller Hinsicht eine Schule hat\nund wahrnimmt, desto besser ist es f\u00fcr die F\u00f6rderung\nund Entwicklung der Sch\u00fcler und auch f\u00fcr die Profi-\nlierung der Schule.\n\nDass eine solche Entwicklung hin zu mehr Eigenverant-\nwortung nicht durch ein \u00dcberma\u00df an b\u00fcrokratischen\nVorgaben behindert werden darf, versteht sich von\nselbst. Der Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse ist daher\nein weiterer Schwerpunkt der vor uns liegenden Arbeit.\u201c\n\nHerr Colditz, Sie haben erkannt, wer das war? Das war\nder Kultusminister des Freistaates Sachsen in einer Pres-\nsemitteilung vom 11.11. vergangenen Jahres,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh, 11.11.!)\n\nund diesem Zitat stimmen wir voll inhaltlich zu.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nAber, meine Damen und Herren, der Anlass dieser\nzitierten Pressemitteilung war die Einbringung des Zwei-\nten Gesetzes, \u00fcber das wir jetzt sprechen. Dieses Gesetz\nlehnen wir mit kleinen Einschr\u00e4nkungen, aber daf\u00fcr mit\nvollem Engagement ab; denn dieses Gesetz wird dem\nselbst vom Kultusminister formulierten Anspruch nicht\nim geringsten gerecht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa ist es gleich, ob wir die st\u00fcmperhafte Vorlage aus\ndem Kultusministerium nehmen, die sich noch nicht ein-\nmal auf das g\u00fcltige Schulgesetz bezieht und so viele for-\nmale Fehler aufweist, wie es Paragraphen \u00e4ndert, oder\n\nob wir die in der Beschlussempfehlung vorliegende Fas-\nsung der CDU-Fraktion nehmen.\n\nWenn wir uns n\u00e4mlich die Segnungen genauer an-\nschauen, die dieses Gesetz uns nunmehr beschert, dann\nhandelt es sich um 80 % redaktionelle \u00c4nderungen, die\nkeinen, aber auch gar keinen Einfluss auf das allt\u00e4gliche\nSchulleben haben werden. Wenn wir uns den verbleiben-\nden Rest anschauen, mein lieber Kollege Colditz, das,\nwas Sie so viel und so wortgewaltig loben, dann bringt\nauch dies in seinen Auswirkungen keinen wirklichen\nDurchbruch. Denn, meine Damen und Herren, dieses\nZweite Gesetz ist wie das erste: Es l\u00e4sst nicht erkennen,\nworin \u00fcberhaupt das bessere Schulkonzept bestehen soll.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDas bestehende System, Herr Colditz und Herr Minister,\nwird im Gegenteil weiter gefestigt und nur marginal\nin richtiger Richtung ver\u00e4ndert. Andere Bundesl\u00e4nder\nhaben die entsprechenden \u00d6ffnungen l\u00e4ngst vollzogen\nund die Ergebnisse der nationalen Pisa-Studie zeigen,\nHerr Colditz, dass diese Ver\u00e4nderungen nicht die n\u00f6ti-\ngen Effekte haben. Eine grobe Analyse zeigt auch\nschnell, warum:\n\nDie bestehenden Schul- und Lernkulturen werden nicht\nver\u00e4ndert. Der im Nachgang in das Erste Gesetz auf-\ngenommene Ansatz \u00fcber Schulprogramme wird kaum\naufgegriffen und somit nicht auf- und ausgebaut. Die\nSchulen erhalten so nicht die n\u00f6tige Verantwortung und\ndamit Gestaltungskompetenz f\u00fcr die Bildungsprozesse.\nIm Gegenteil, sie werden in Beh\u00f6rdenstruktur und -\u00e4n-\nderung noch weiter gest\u00e4rkt, ma\u00dfgeblich in der Person\ndes Schulleiters. Die Einbeziehung der Schultr\u00e4ger in\nPersonalentscheidungen wiegen das nicht ansatzweise\nauf, noch dazu, da die Schultr\u00e4ger, vor allen Dingen in\nKreisfreien St\u00e4dten, mit den einzelnen Schulen nicht eng\ngenug verbunden sein d\u00fcrften.\n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf weist un\u00fcberbr\u00fcckbare Diskrepanzen hinsichtlich\ndes formulierten Zieles und des Zieles, den Schulen rich-\ntigerweise mehr Verantwortung und somit auch Ent-\nscheidungs- und Handlungsraum zu geben, und der\nUmsetzung dieses Anspruches auf. Im Ergebnis verblei-\nben die ma\u00dfgeblichen Gestaltungselemente, wie Schul-\nordnung, Stundentafel und Lehrplan, aber auch Perso-\nnaleinsatz, in den H\u00e4nden der Schulbeh\u00f6rde. Auch ist\ndie Wahrnahme selbst der geringsten Freir\u00e4ume in das\nBelieben der Schulleitung gesetzt. Was n\u00fctzt es da, dass\ndie CDU \u00fcber ihren eigenen Schatten gesprungen ist\nund die Drittelparit\u00e4t in der Schulkonferenz einf\u00fchrt?\nWenn die Schulkonferenz nicht \u00fcber die wesentlichen\nDinge an der Schule entscheiden kann, dann ist es auch\nnicht so wichtig, wie sie zusammengesetzt ist.\n\nAber eines ist an diesem Beispiel interessant: Es zeigt\nn\u00e4mlich, dass die CDU lernf\u00e4hig ist, allerdings sehr, sehr\nlangsam. Immerhin haben wir die Drittelparit\u00e4t hier in\ndiesem Haus schon vor neun Jahren gefordert. Ich\nm\u00f6chte nicht wiederholen, mit welchen markigen Spr\u00fc-\nchen Sie es damals abgelehnt haben, meine Damen und\nHerren von der CDU.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Genau!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7057\n\nNun, bei aller Lernf\u00e4higkeit, die Entwicklung geht weiter\nund Sie h\u00e4ngen offensichtlich wenigstens zehn Jahre zu-\nr\u00fcck.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich an einem sehr\nernsten Punkt dieser ganzen aufgebl\u00e4hten Schulgesetzno-\nvellierung und dem Gefasel von einer Bildungsoffensive.\nMit solchen Scheinreformen wird der in der Bev\u00f6lkerung\nund in den Schulen vorhandene Reformwille abgenutzt\nund verbraucht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit solchen Scheinreformen wird aber zugleich auch kei-\nnes unserer Probleme gel\u00f6st, sondern nur erneut wieder\nZeit vergeudet, Zeit, die wir im Interesse der jungen Ge-\nneration einfach nicht haben.\n\nIch will Sie bei dieser Gelegenheit \u00fcberhaupt nicht noch\neinmal intensiv an die Pisa-Ergebnisse erinnern, die Sie\nschon wieder verdr\u00e4ngen und sch\u00f6nzureden versuchen,\nHerr Colditz.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig!)\n\nIch m\u00f6chte nur \u2013 \u2013\n\n(Frau Landgraf, CDU: Das stimmt doch gar nicht! \u2013\nGegenruf von der PDS: Das stimmt wohl!)\n\nIch m\u00f6chte hier und an dieser Stelle nur noch einmal\nan die 10 % Schulabg\u00e4nger erinnern, die unsere Schulen\nohne jeglichen Schulabschluss verlassen m\u00fcssen. Allein\ndies w\u00e4re Anlass genug, genauer hinzuschauen, was\ndenn an den Schulen nicht ganz so l\u00e4uft, wie es laufen\nk\u00f6nnte oder laufen sollte.\n\nAber, um Himmels willen, wer fragt denn vonseiten der\nCDU oder vonseiten der Staatsregierung die Sch\u00fcler\noder die Lehrer, ob sie sich an ihrer Schule wohl f\u00fchlen,\nob ihnen das Lernen oder Lehren Spa\u00df macht und ob sie\nmeinen, dass das, was sie tun, auch f\u00fcr sie wichtig und\nf\u00fcr ihr Leben wichtig ist?\n\nAber, meine Damen und Herren, wenn ich \u201ePisa\u201c doch\nschon erw\u00e4hnt habe, dann will ich noch einmal auf zwei\nentscheidende Ergebnisse hinweisen. Die Studie hat eben\ngezeigt, Herr Colditz, dass hohe schulische Leistungen\nund breite F\u00f6rderung miteinander vereinbar sind. \u2013 Ich\nerinnere an den Disput auf die Zwischenfragen hin. \u2013\nDeutschland \u2013 und ich sage jetzt: ganz Deutschland \u2013\nvereint allerdings mittelm\u00e4\u00dfige Leistung mit breiter so-\nzialer Streuung und das ist sehr, sehr schlimm.\n\nZweitens hat die Studie gezeigt, dass eine notwendige,\nwenn auch nicht hinreichende Bedingung f\u00fcr erfolg-\nreiche Schulbildung Schulen sind, die eigenverantwort-\nlich arbeiten. Aber, bitte sch\u00f6n, eigenverantwortlich nicht\nin der Bestimmung, die Sie mit diesem Gesetz als solche\nverkaufen wollen. Schauen Sie sich doch die Schulen in\nden erfolgreichen L\u00e4ndern an! Diese Schulen entscheiden\n\u00fcber ihr Personal, welches oft an der Schule oder beim\nSchultr\u00e4ger angestellt ist. Diese Schulen geben sich selbst\neine Ordnung, entwickeln selbst ihr organisatorisches\nund inhaltliches Schulprogramm bis hin zur Erstellung\nder Schullehrpl\u00e4ne auf der Basis vorgegebener Bildungs-\n\nziele. Das ist in Sachsen auch nach dieser Novelle ausge-\nschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Schulaus-\nschuss versucht, mit einem Paket von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen den Zielvorgaben des Gesetzentwurfes zu entspre-\nchen, um den Schulen den n\u00f6tigen, aber verantwort-\nlichen Zugriff auf die Gestaltung des Schullebens und\ndamit die Auspr\u00e4gung einer lern- und entwicklungsf\u00f6r-\nderlichen Schul- und Lernkultur zu erm\u00f6glichen. Wir\nhaben das Instrument des Schulprogramms ausgebaut\nund erg\u00e4nzt und das der Grundordnung der Schule\nsowie das Instrument zentraler Bildungsstandards. Alle\nInstrumente wurden systematisch eingebaut, also Bil-\ndungsstandards beispielsweise dienen der konsequenten\nErgebnisorientierung der Schulen und nicht vordergr\u00fcn-\ndig einer \u00e4u\u00dferen Kontrolle. Sie geben den Schulen den\nRahmen, innerhalb dessen sie selbst verantwortlich han-\ndeln und ein eigenst\u00e4ndiges Controlling entwickeln m\u00fcs-\nsen.\n\nIm Gegenzug h\u00e4tten wir den direkten steuernden Durch-\ngriff der Schulaufsicht auf die Schule oder Schulleitung\nradikal gekappt und die Schulaufsicht auf Ergebniskon-\ntrolle und Schulberatung festgelegt. Meine Damen und\nHerren! In der Folge unserer \u00c4nderungen w\u00e4ren somit\ndie Eigenverantwortung der Schule und die Aufsichts-\nverantwortung der Schulverwaltung klar getrennt und\ngest\u00e4rkt worden. Ver\u00e4nderungen an der Binnenstruktur\nder Schule h\u00e4tten zudem an den Schulen die n\u00f6tige Mo-\ntivation f\u00fcr eine neue Schulkultur entwickelt und f\u00fcr die\nn\u00f6tigen Impulse gesorgt, indem verschiedene \u2013 heute\nnoch teilweise auch sich widersprechende \u2013 Interessen\nproduktiv vermittelt werden. Dem liegt als Zielpunkt\nund damit als Auftrag der Schule ein Bildungsideal zu-\ngrunde, welches sich \u2013 Herr Colditz, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 an\nder bestm\u00f6glichen Entwicklung eines jeden anvertrauten\njungen Menschen zur Wahrnahme eines selbstbestimm-\nten Lebens in sozialer, \u00f6kologischer und kultureller Ver-\nantwortung orientiert.\n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, haben das\nalles abgelehnt und signalisiert, dass Sie sich mit unseren\nAntr\u00e4gen gar nicht befasst h\u00e4tten. Stattdessen haben Sie\nversucht, den Regierungsentwurf, zum Beispiel hinsicht-\nlich der Bildungsziele, lyrisch zu verbessern. Denn Ihre\n\u00c4nderungen bleiben Lyrik, weil sie den Schulen nicht\ndie Mittel in die Hand geben, diese Ziele auch umzuset-\nzen. Sie bleiben Lyrik, weil Sie es auch gar nicht ernst\nmeinen oder weil Sie gar nicht wissen, wo die Probleme\nliegen \u2013 deutlich zu sehen am Beispiel der F\u00f6rderschu-\nlen.\n\nSie sind dabei allerdings auch noch \u00fcber das Ziel hinaus-\ngeschossen, indem Sie die Schulen einer christlichen Tra-\ndition verpflichten wollen, die durch die Verfassung\nnicht gedeckt ist. Gleich ob Sie dies, Herr Colditz, als\nNaivit\u00e4t oder in gutem Glauben getan haben, wir wer-\nden Ihnen heute durch unseren \u00c4nderungsantrag die\nGelegenheit geben, eine weitere Niederlage vor dem Ver-\nfassungsgericht und einen Kulturkampf zu vermeiden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich f\u00fchre weiter mit einem\nZitat: \u201eBei Unterrichtsorganisation, Unterrichtsgestaltung,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7058\n\nbei innerer Organisation und Mitwirkung in der Schule\ngibt es schon heute mehr M\u00f6glichkeiten, als manche mei-\nnen. Nirgendwo steht beispielsweise, dass eine Schul-\nstunde 45 Minuten haben muss. Schon heute bieten sich\nFreir\u00e4ume zur eigenverantwortlichen Ausgestaltung. Sie\nm\u00fcssen aber auch genutzt werden.\u201c Auch dieses Zitat\nstammt aus der Pressemitteilung des Kultusministers\nund macht ein anderes Problem deutlich, welches mit\nder vorgelegten Novelle nicht gel\u00f6st wird.\n\nAuch in Deutschland gibt es sehr gute Schulen. Auch in\nSachsen gibt es gute Schulen, welche sich Freir\u00e4ume er-\nk\u00e4mpft oder mit Witz oder Courage erworben haben.\nAber wir k\u00f6nnen als Landesgesetzgeber doch nicht da-\nmit zufrieden sein, wenn es ins Belieben einer Schule\ngestellt bleibt, ob sie gut ist oder nicht, oder wenn es\nim Belieben der Schulverwaltung liegt, ein bestimmtes\nSchulprogramm zu bef\u00f6rdern oder gar zu untersagen.\nErinnert sei nur, Herr Minister, an die Jenaplan-Schule in\nMarkersbach.\n\nAndreas Schleicher, der Pisa-Koordinator und Vater der\nOECD-Studie kritisiert am deutschen Schulwesen unter\nanderem, dass die durch die Schulen bedingten Leis-\ntungsunterschiede der Sch\u00fcler viel zu gro\u00df sind, es also\nim starken Ma\u00dfe von der Wahl \u2013 so man sie hat \u2013 der\nSchule abh\u00e4ngt, ob ein Kind erfolgreich ist oder nicht. In\nFinnland oder Schweden gibt es selbstverst\u00e4ndlich auch\nLeistungsunterschiede zwischen den jungen Menschen,\naber die Schule ist daf\u00fcr so gut wie nicht verantwortlich.\nIn den skandinavischen L\u00e4ndern k\u00f6nnen Sie Ihr Kind\npraktisch an jede beliebige Schule schicken und sicher\nsein, dass es dort gut aufgehoben ist.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist kein Zufall, sondern\nauf die Konstruktion des gesamten Systems zur\u00fcckzu-\nf\u00fchren. Es verbindet vor Ort, an den Schulen, die fach-\nliche Kompetenz \u2013 nicht nur der Lehrer \u2013 mit der Ent-\nscheidungskompetenz und auch mit der Motivation,\nentsprechend zu handeln. Diese Motivation ist systembe-\ndingt und gesichert. Das wollten wir mit unseren \u00c4nde-\nrungen eben auch.\n\nDie Alternative seitens des Kultusministeriums ist der\nAppell oder auch der Vorwurf, den der Minister im\nobigen Zitat bem\u00fcht, oder die Kontrolle oder die Inter-\nvention der Schulverwaltung.\n\nEs ist klar, dass sich mit dieser Schulgesetznovelle an\ndiesem Zustand nicht viel \u00e4ndern wird. Es wird Schulen\ngeben, die machen sich ein bisschen auf den Weg. Es\nwird Schulen geben, die machen so weiter wie bisher. Es\nwird Schulen geben, die sto\u00dfen auf die nach wie vor en-\ngen Grenzen der \u00fcberfl\u00fcssigen Vorgaben. Ich verweise\nhier nur an die Vorgabe der Bewertungsmodi und die\nSchulordnungen. Es wird Schulen in Sachsen geben, die\nlieber noch mehr Bestimmungen haben wollen, damit sie\nja nicht selbst verantwortlich sind.\n\nDamit, meine Damen und Herren, bin ich beim letzten\nPunkt der Kritik am vorgelegten Fehlversuch einer Re-\nform. Sie geben mit diesem ge\u00e4nderten Schulgesetz den\nSchulen keinen Anlass, sich zu \u00e4ndern, umzudenken,\nneue Sichten auf den Lernprozess und das Schulleben zu\ngewinnen und entsprechend zu handeln. Im Gegenteil,\n\nSie vermitteln mit diesem Gesetz den Schulen sogar den\nEindruck, dass es so weitergehen soll wie bisher, nur ein\nwenig perfekter. Was viele Schulleiter ohnehin schon ge-\ntan haben und sie die Schulaufsicht hat tun lassen, wird\nnun im Gesetz festgeschrieben. Impulse f\u00fcr eine neue\nSchul- und Lernkultur, die sch\u00fcler- und lernorientiert ist,\ndie f\u00f6rdert und st\u00e4rkt, werden so nicht gesetzt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Absicht war l\u00f6blich, die\nAusf\u00fchrung st\u00fcmperhaft und kl\u00e4glich \u2013 viel L\u00e4rm um\nnichts. Wir haben versucht, der Absicht, die wir teilen,\nminimal gerecht zu werden. Wir haben zum Beispiel auf\nalle \u00c4nderungen der \u00e4u\u00dferen Schulstruktur verzichtet,\nnicht, weil das nicht wichtig w\u00e4re. Auch \u201ePisa\u201c hat ge-\nzeigt, Herr Colditz, dass f\u00fcr Spitzenleistungen integrierte\nSysteme eine notwendige, wenn auch nicht hinreichende\nBedingung sind. Wir haben darauf verzichtet, weil wir\nwussten, dass wir Sie, die Sie international 20 bis 30\nJahre schulpolitisch zur\u00fcckh\u00e4ngen, dann restlos \u00fcberfor-\ndert h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nHeiterkeit bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: 40 Jahre!)\n\nWir hatten gehofft, dass Sie angesichts der Entwicklun-\ngen und eingedenk Ihrer eigenen Presseverlautbarungen\ntats\u00e4chlich etwas bewegen wollen. Diese Hoffnung hat\nsich nicht erf\u00fcllt. Der alte miefige Geist des deutschen\nSchulwesens, der uns aus solchen \u00c4nderungen, wie zum\nBeispiel zu den Ordnungsstrafen oder zur Gesundheits-\npflege, entgegenweht, lebt tats\u00e4chlich noch in der s\u00e4ch-\nsischen CDU. Die v\u00f6llig \u00fcberholten Staatsauffassungen,\ndie von Wissenschaft und Praxis l\u00e4ngst widerlegten Auf-\nfassungen vom Lernen, wie sie zum Beispiel aus den\n\u00c4nderungen und Bestimmungen zu den F\u00f6rderschulen\noder auch zum Informationsrecht herausschauen, domi-\nnieren weiter das Denken in der christdemokratischen\nSchulpolitik und in der s\u00e4chsischen Schuladministration.\nAuch der politische Stil arroganter und ignoranter\nMachtwahrnahme hat sich nicht ge\u00e4ndert, wie die Bera-\ntungen im Ausschuss zeigen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So ist das!)\n\nUnsere Hoffnung, dass wir in Sachsen schneller aus Feh-\nlern lernen und \u00fcberholtes, miefiges Denken schneller\nabstellen k\u00f6nnen als in etablierten westlichen Bundesl\u00e4n-\ndern, hat sich leider nicht erf\u00fcllt.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Mit dieser\nSchulgesetznovelle demonstrieren Sie, dass Sie von ges-\ntern sind,\n\n(Frau Landgraf, CDU: Das sieht\nder W\u00e4hler aber nicht so!)\n\nin Ihrer bornierten Weltsicht Zukunftschancen wegwer-\nfen, die Sie wohl nicht einmal sehen. Wie alle absoluten\nMachthaber haben Sie stattdessen gelernt, Scheinbewe-\ngungen zu demonstrieren und zu zelebrieren, untragbare\nZust\u00e4nde zu besch\u00f6nigen und auch sich selbst zu be-\ntr\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7059\n\nEs wird Zeit, dass die s\u00e4chsischen Schulen von Ihnen als\nFessel und Geisel befreit werden,\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: So ist das!)\n\ndamit sie \u00e4hnliche Entwicklungschancen und Unter-\nst\u00fctzungen bekommen wie die Pisa-Sieger, damit die\nn\u00e4chste Sch\u00fclergeneration mehr Lebenschancen und\nLebensfreude \u00fcber diese Schulen erh\u00e4lt und gewinnt.\nScheinreformen verschieben und versch\u00e4rfen dieses\nProblem. Sie m\u00fcssen deshalb abgelehnt werden.\n\nAller guten Dinge sind drei. Sie wissen, dass wir eine\nkonsistente Neufassung des s\u00e4chsischen Schulgesetzes\nzur Diskussion gestellt haben. Betrachten Sie dieses Ge-\nsetzt als das dritte Gesetz zur Umsetzung des besseren\nSchulgesetzes und als das einzige, das diesem Anspruch\ngerecht wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, ich will mir alle M\u00fche geben,\nnicht auf das Niveau abzusinken, das Sie zum Schluss\nder Rede hatten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh, oh!)\n\nHerr Kollege Hatzsch, Sie haben es eingangs gesagt und\nes hat sich best\u00e4tigt und ich k\u00f6nnte es jetzt fast meinem\nzweiten Redebeitrag zugrunde legen: Es ist genau das\ngekommen, was ich von Ihnen erwartet habe, n\u00e4mlich\neine plumpe, undifferenzierte Ablehnung dieses Gesetz-\nentwurfes.\n\n(Jurk, SPD: H\u00e4tten Sie lieber zugeh\u00f6rt!)\n\nNun ist das vor dem Hintergrund Ihres Rollenverst\u00e4nd-\nnisses hier in diesem Haus verst\u00e4ndlich. Das m\u00fcssen Sie\nals Opposition nat\u00fcrlich so tun. Aber es ist f\u00fcr mich\nwirklich eine unertr\u00e4gliche Arroganz, wenn Sie vor dem\nHintergrund des Scheiterns sozialdemokratischer Bil-\ndungspolitik in Deutschland, die durch \u201ePisa-E\u201c und\nschon vor \u201ePisa\u201c, schon vor 1990 in diesem Land auf-\ngrund empirischer Ermittlungen dokumentiert worden\nist, hier eine derartige Arroganz an den Tag legen und\nin Bausch und Bogen meinen, das bessere Konzept zu\nhaben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nHerr Kollege Hatzsch, ich darf da ein Zitat aus Ihren\neigenen Reihen anf\u00fchren. Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen das\nZitat eines nieders\u00e4chsischen Innenministers bekannt ist.\nDas war von 1989. Ich werde es demn\u00e4chst wiederholen.\nIch sage das jetzt nur aus meiner Erinnerung. Er hat\n1989 bereits \u00fcber das nieders\u00e4chsische System gesagt \u2013\ndamals war Ihr Bundeskanzler dort Ministerpr\u00e4sident \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Nein, das stimmt nicht! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist gar nicht wahr!)\n\ndass sich ein Sch\u00fcler aus Bayern, wenn er denn nach\nNiedersachsen \u00fcbersiedelt, erst einmal anderthalb Jahre\nh\u00e4ngen lassen muss, um sich auf dem nieders\u00e4chsischen\nNiveau einzupegeln, weil dazwischen so ein gro\u00dfer\nNiveauunterschied liegt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nL\u00e4mmel, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas sind die Verh\u00e4ltnisse sozialdemokratischer Bildungs-\npolitik aus der Vergangenheit. Ich halte es f\u00fcr arrogant,\nHerr Kollege Hatzsch, vor dem Hintergrund dessen, was\n\u201ePisa-E\u201c und empirische Untersuchungen des Max-\nPlanck-Instituts und auch andere empirische Unter-\nsuchungen, zum Beispiel TIMSS, dokumentiert haben,\ndiese Erkenntnisse so leichtfertig zu ignorieren, so \u00fcber-\nheblich aufzutreten und so arrogant zu argumentieren.\nDas ist unertr\u00e4glich, Herr Kollege Hatzsch!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ich lasse vor diesem Hintergrund auch\nkeine Zwischenfragen mehr zu.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Herr Colditz,\njetzt schw\u00e4cheln Sie aber!)\n\nHerr Kollege Hatzsch, Sie haben davon gesprochen, dass\nwir die Pisa-Ergebnisse verdr\u00e4ngen w\u00fcrden. Ich habe ge-\nrade deutlich gemacht, dass Sie verdr\u00e4ngen, und zwar\nnicht nur \u201ePisa\u201c. Sie verdr\u00e4ngen TIMSS, Sie verdr\u00e4ngen\n\u201eIglu\u201c. Sie verdr\u00e4ngen auch andere empirische Unter-\nsuchungen, die schon weit vor diesen internationalen\nVergleichsstudien stattgefunden haben. Sie verdr\u00e4ngen\nsie, um mit Ihren politischen Auffassungen salonf\u00e4hig zu\nbleiben. Das ist der ganze Hintergrund.\nDazu brauchen Sie auch die Projektion ins Internationale.\nJetzt kommt aber das Entscheidende: Ihr Umgang mit\n\u201ePisa\u201c. Was machen Sie denn mit \u201ePisa\u201c? Sie picken aus\n\u201ePisa\u201c das heraus, was mit Ihren schulkonzeptionellen\nVorstellungen der Vergangenheit noch einigerma\u00dfen\npassf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDas picken Sie heraus, kopieren es v\u00f6llig undifferenziert\nauf unser System, ohne zu fragen, ob es \u00fcberhaupt dort-\nhin passt bzw. ob es passf\u00e4hig ist. Daraus machen Sie\ndann den Mischmasch Ihres Schulgesetzes, den Sie uns\nvorgelegt haben.\n\n(Jurk, SPD: Unfug!)\n\nV\u00f6llig undifferenziert, ja unqualifiziert ist das, was Sie\nda praktizieren, Herr Kollege!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Sie sind nicht in der Lage, Herr Kollege\nHatzsch, nicht im Geringsten \u2013 da muss ich fast dem\nKollegen Hahn ein St\u00fcck weit danken, der heute zumin-\ndest eine etwas differenziertere Sichtweise auf dieses un-\nser Schulgesetz hatte \u2013, zu analysieren, dass das Schul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7060\n\nsystem in Sachsen enorme St\u00e4rken hat und auch schon\nin der Vergangenheit hatte. Es geht eben nicht darum \u2013\nich wiederhole das, was ich in meinem vorigen Redebei-\ntrag gesagt habe \u2013, etwas einfach zu kopieren, was m\u00f6g-\nlicherweise noch nicht einmal passf\u00e4hig ist, weil man\nn\u00e4mlich auch andere Rahmenbedingungen bedenken\nmuss. Sie waren in Finnland und kennen auch die ande-\nren Rahmenbedingungen, die nicht so ohne weiteres auf\nDeutschland \u00fcbertragbar sind. Sie gehen davon aus: ein-\nfach \u00fcberst\u00fclpen \u2013 und dann haben wir das bessere Sys-\ntem. Das ist doch ein v\u00f6llig falscher Ansatz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Sie sind letztlich nicht in der Lage, eine\ninhaltliche Qualit\u00e4tsdiskussion zu f\u00fchren. Herr Kollege\nHatzsch, Sie haben sich mit Ihrem Schlussbeitrag v\u00f6llig\ndisqualifiziert. Wir sollten es dabei belassen. Es reicht\nf\u00fcr heute, meine ich.\n\n(Beifall bei der CDU.)\n\nSo, Herr Kollege Hatzsch, jetzt komme ich zu zwei Vor-\nstellungen, die Sie als Monstranz vor sich her tragen.\nDas ist \u00fcbrigens nichts Neues. Eine Autonomiediskus-\nsion wird von Ihnen schon seit zehn Jahren gef\u00fchrt. Wie\ngesagt, das ist ein alter Hut, der im Ergebnis der Pisa-\nAnalysen scheinbar frisch abgestaubt ist. Was wollen Sie\ndenn? Welche Autonomievorstellungen haben Sie denn?\n\nSie wollen absolute Beliebigkeit. Sie wollen die Stunden-\ntafeln freigeben, Sie wollen die Lehrpl\u00e4ne v\u00f6llig freige-\nben, Sie wollen die Schulorganisation freigeben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Quatsch!)\n\nSie wollen also letztlich die Verantwortung, die der Staat\nf\u00fcr die Schulen hat, gewisserma\u00dfen aushebeln. Das ist\nwunderbar populistisch, ganz toll, die gro\u00dfe Beliebigkeit:\nLeute im Land, macht, was ihr wollt!\n\nDass das aber zu einer Atomisierung der Schullandschaft\nf\u00fchrt, dass damit die Transparenz und die Vergleichbar-\nkeit von Schulen infrage gestellt wird und im Ergebnis\nsogar die Qualit\u00e4t schulischer Angebote darunter leidet,\ndas lassen Sie in der Argumentation einfach beiseite. Das\nverkauft sich auch so sch\u00f6n populistisch. Ganz toll!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Hatzsch, wenn Sie das auch st\u00e4ndig igno-\nrieren und infrage stellen \u2013 ich habe es vorhin schon ge-\nsagt \u2013: Zwischen dem Setzen verbindlicher Vorgaben zur\nErlangung der Standards, verbindlich einzuhaltender\nLehrpl\u00e4ne und der Schaffung von p\u00e4dagogischen Frei-\nr\u00e4umen besteht kein Widerspruch. Diesen Widerspruch\nprojizieren Sie hinein, den unterstellen Sie. Wir brauchen\nletztlich verbindliche Vorgaben auch als Orientierungs-\nrahmen, damit die p\u00e4dagogische Freiheit, die unserem\nSchulgesetz zugrunde liegt, dann strukturell auch ziel-\nf\u00fchrend praktiziert werden kann. Was Sie wollen, ist\nreine Beliebigkeit und f\u00fchrt letztlich nicht zu Qualit\u00e4ts-\ngewinnen, sondern zu Qualit\u00e4tsabbr\u00fcchen.\n\nUnd eine zweite Sache, Herr Kollege Hatzsch, was die\nStandards anbelangt: Sie haben im Ausschuss ja auch\nIhre ver\u00e4nderten Vorstellungen zu Bildungsstandards\n\nvorgetragen. Bezeichnenderweise sprechen Sie aber nicht\nmehr von Bildungsstandards, \u00fcber die sich die KMK\nmittlerweile auch mit den A-L\u00e4ndern schon verst\u00e4ndigt\nhat, sondern f\u00fchren den v\u00f6llig neuen Begriff der Kompe-\ntenzstandards ein \u2013 aber auch wieder vor dem Hinter-\ngrund, dass damit ein ideologischer Denkansatz verbun-\nden ist. Sie wollen letztlich keine Wissensvermittlung,\ndie nachpr\u00fcfbar und leistungsm\u00e4\u00dfig bewertbar ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt doch alles nicht! \u2013\n\nJurk, SPD: Das glauben Sie doch selber nicht!)\n\n\u2013 Lesen Sie doch Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge nach! Dort steht\n\u201eKompetenzstandards\u201c statt \u201eBildungsstandards\u201c! Sie\nhaben das doch ersetzt. Lesen Sie Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge\naus dem Ausschuss nach! Das haben Sie dort als Vor-\nschlag gebracht. Das ist letztlich die Aufhebung der Wis-\nsensvermittlung an unseren Schulen. Es werden allge-\nmeine Kompetenzen definiert, die wiederum auch der\nBeliebigkeit unterliegen und die Vergleichbarkeit und\ndas Niveau unserer schulischen Abschl\u00fcsse infrage stel-\nlen.\n\nWeil Sie mir letztlich Ignoranz gegen\u00fcber empirischen\nUntersuchungen unterstellt haben, m\u00f6chte ich Ihnen aus\nder TIMSS zitieren, was dort dazu geschrieben steht \u2013\nOriginalzitat \u2013: \u201eWir wissen, dass Schl\u00fcsselqualifikatio-\nnen (Kompetenzen) nicht direkt verwertbar oder gar ver-\nmittelbar sind, sondern der Weg zu ihnen \u00fcber den\nm\u00fchsamen Aufbau einer breiten und gut vernetzten Wis-\nsensbasis in spezifischen Wissensdom\u00e4nen f\u00fchrt, die\nauch den Ausgangspunkt f\u00fcr die \u00dcbertragung erworbe-\nnen Wissens in andere Anwendungsgebiete darstellt.\u201c\n\nHerr Hatzsch, ich lasse Ihnen das auch noch schriftlich\nzukommen. Denken Sie einmal \u00fcber solche Passagen\nnach und dann reden wir \u00fcber die Ignoranz bzw. \u00fcber\ndie Zurkenntnisnahme empirischer Untersuchungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, Quamvis sint sub\naqua, sub aqua maledicere temptant \u2013 Obwohl sie schon\nunter Wasser sind, versuchen sie immer noch zu quaken.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir, bevor ich die gesch\u00e4fts-\nordnungsm\u00e4\u00dfige Anrede bringe, vier Zeilen Lessing zu\nzitieren: \u201eEs eifre jeder seiner unbestochnen, von Vorur-\nteilen freien Liebe nach. Es strebe von euch jeder um die\nWette, die Kraft des Steins in seinem Ring an Tag zu\nlegen.\u201c\n\nNoch, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren und\ninsbesondere meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, noch kennt so ziemlich jeder Abg\u00e4nger/jede\nAbg\u00e4ngerin von s\u00e4chsischen Schulen diesen Rat Nathans,\nmit dem er sich von der zugedachten Rolle als Glaubens-\nrichter befreit und endg\u00fcltig zum Weisen wird. Ginge es\naber nach dem Willen der CDU-Fraktion, k\u00f6nnte dies\nbald alles in Vergessenheit geraten sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7061\n\nDie CDU-Fraktion scheint von allen guten Geistern ver-\nlassen, wenn sie mit ihrem Antrag dem Christentum\nund Europa praktisch ein Monopol f\u00fcr Achtung vor dem\nLeben, N\u00e4chstenliebe, Frieden und Gerechtigkeit ver-\nschaffen will. Haben Sie, meine Damen und Herren,\ndenn vergessen, dass wir schon die Aufkl\u00e4rung hatten?\nGeh\u00f6ren denn nicht sp\u00e4testens seit Lessing zumindest\ndrei Religionen zu den Quellen europ\u00e4ischer Kultur und\ngilt Lessings Nathan-Wort nicht auch f\u00fcr jede weitere\nReligion?\n\n(Zuruf des Abg. Sandig, CDU)\n\n\u2013 Das mag sein, was es will, Herr Sandig. Ich werde\nIhnen sagen, was ich davon halte.\n\nHaben nicht seit \u00fcber drei Jahrhunderten Freidenkertum\nund in b\u00fcrgerlicher Freiheit begr\u00fcndete Toleranz alle\ndrei Religionen zu einem allgemein akzeptablen ethisch-\nmoralischen System zusammengebracht, das auch Athe-\nisten akzeptieren und vertreten? Beziehen heute nicht in\nwachsender Zahl Menschen zum Beispiel auch buddhis-\ntischer oder anderer asiatisch-kultureller Grundlage ihre\nAchtung vor dem Leben und ihre N\u00e4chstenliebe in ihre\nWertekanons ein und k\u00f6nnen wir nicht froh dar\u00fcber\nsein? Die Welt, auch die kulturelle, sie ist gr\u00f6\u00dfer als das\nAbendland.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben in Sachsen noch nicht viele, aber in Deutsch-\nland sehr wohl eine gro\u00dfe Zahl muslimischer Mitb\u00fcr-\ngerinnen und Mitb\u00fcrger, die ihre Kinder bis dato gerne\nin unsere Schulen schicken. Wo sollen die k\u00fcnftig hin-\ngehen? F\u00f6rdern wir den Bau von Synagogen, um j\u00fcdi-\nsche Traditionen in kulturelle Katakomben zu verwei-\nsen? Soll Atheismus ein Gesetzes- oder gar Verfassungs-\nbruch sein?\n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, kein Mensch, der\nsich nur halbwegs ernsthaft mit dem Problem besch\u00e4f-\ntigt, wird leugnen, dass das Christentum nicht nur einen\nwesentlichen, sondern durchaus auch besonderen Anteil\nan der Herausbildung europ\u00e4ischer kultureller Pr\u00e4gung\nund Werte hat. Genauso wird er aber auch nicht leugnen\nk\u00f6nnen, dass es auch andere bedeutsame und nicht zu\nvernachl\u00e4ssigende Quellen europ\u00e4ischer Kultur gibt, die\nauch Quellen der N\u00e4chstenliebe, der Achtung vor dem\nLeben, dem Streben nach Frieden und Gerechtigkeit\nsind.\n\nUns pr\u00e4gt die Antike. Uns pr\u00e4gt die Nachbarschaft zum\narabisch-islamischen Raum und dort wohnen nicht nur\npotenzielle Terroristen, Herr Bandmann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Im Moment nicht, ich will mei-\nnen Gedanken zu Ende f\u00fchren.\nEs gibt ein W\u00f6rterbuch der W\u00f6rter arabischer Herkunft\nim Deutschen mit \u00fcber 1 000 Eintr\u00e4gen. Das Judentum\nist seit jeher ein st\u00e4ndiger integraler Faktor europ\u00e4ischer\nkultureller Entwicklung \u2013 in h\u00f6chst produktiver Weise\nund mit unglaublich tragischen Seiten, die nicht zuletzt\ndenen zu verdanken sind, die das Christentum und den\neurop\u00e4ischen Gedanken missbrauchten.\n\nDas christliche Kirchenjahr ist selbstverst\u00e4ndlich inhalt-\nlich durch das Christentum gepr\u00e4gt. Kaum ein Termin\naber dieses Kirchenjahres kann ohne Bezugnahme auf\nvorchristliche heidnische Traditionen begr\u00fcndet werden.\nDas ist so und das eine kann man nicht gegen das an-\ndere ausspielen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, es sind ja im\nGrunde alles Gemeinpl\u00e4tze kulturgeschichtlicher Er-\nkenntnisse, aber unsere CDU-Fraktion wei\u00df es offensicht-\nlich besser. Nur, diese fundamentalistische Besserwisse-\nrei kann ins Verderben f\u00fchren. Die Trennung von Kirche\nund Staat ist positives Ergebnis einer jahrhundertelangen\nkonfliktreichen Entwicklung. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Un-\nterscheidung von Kultur und Religion bei aller \u00dcber-\nschneidung.\n\nDer CDU-Antrag geht deshalb weit hinter die Zeit der\nAufkl\u00e4rung zur\u00fcck, im \u00dcbrigen am meisten zum Scha-\nden des Christentums und seiner Kirchen. Und selbst\nwenn die Christianisierung im fr\u00fchen Mittelalter ein\nwichtiger Faktor f\u00fcr ein zumindest kulturell ziemlich ei-\nniges Europa war, so w\u00fcrde auch nur der Anschein\neiner kulturellen Hegemonie oder kulturellen Sonderstel-\nlung des Christentums f\u00fcr Europa heute nur spalten und\nzerst\u00f6ren, vielleicht nicht die politischen Strukturen, sehr\nwohl aber viele zwischenmenschliche Beziehungen und\ndamit die eigentliche Basis eines einigen Europas.\n\nDas Herausl\u00f6sen des Christentums und seiner Kirchen\naus den Strukturen der weltlichen Macht hat den Kir-\nchen doch erst die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, sich zur\u00fcckzube-\nsinnen und umfassender denn je praktisch werden zu\nlassen, was sie vertreten, n\u00e4mlich ihre Achtung vor dem\nLeben, N\u00e4chstenliebe, Friedfertigkeit bis zum pazifisti-\nschen Hinhalten der linken Wange, wenn schon auf die\nrechte geschlagen war, das Lindern der Schmerzen der\nM\u00fchseligen und Beladenen, das Ablegen des Pharis\u00e4er-\ntums und die Warnung an die Reichen, dass eher das\nKamel durchs Nadel\u00f6hr geht, als dass einer der Ihren in\nden Himmel kommt.\n\nErst als Christentum und Kirchen sich von weltlicher\nMacht trennten, konnten sie sich allumfassend und nicht\nmehr nur in Teilen den armen Lazarussen zuwenden\nund von den Tischen der Reichen abwenden. Es konnte\ndie Befreiungstheologie entstehen, die Christentum heute\naus ganz anderen Weltgegenden speist als aus Europa.\nDies macht die Mission glaubw\u00fcrdig und lie\u00df Atheisten\nbekennen, dass sie moralisch-ethisch und kulturell auch\nvom Christentum leben, sich im Kulturellen aber nicht\nunterwerfen wollen.\n\nIm Missbrauch des Christentums \u00fcberzog europ\u00e4ische\nExpansionspolitik den Mittelmeerraum mit Kreuzz\u00fcgen.\nIm Namen der Konfessionen wurde der Drei\u00dfigj\u00e4hrige\nKrieg gef\u00fchrt, um in Wirklichkeit Deutschland und die\nMitte Europas politisch neu zu ordnen. Cuius regio, eius\nreligio vergewaltigte die Menschen religi\u00f6s zum Gesch\u00e4ft\nweltlicher Macht und zwang sie in Verstecke oder zur\nAuswanderung. Denken Sie einmal nach, meine Damen\nund Herren von der CDU, wer warum die Leipziger\nUniversit\u00e4t 1409 gr\u00fcndete! Es waren Scholaren auf der\nFlucht vor einer religi\u00f6sen Intoleranz, die sich mit Natio-\nnalismus verbunden hatte. Sie hofften auf Toleranz in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7062\n\nSachsen und nicht auf den Wechsel des Alleinvertre-\ntungsanspruchs. Sie begr\u00fcndeten Toleranz, der wir auch\nheute noch verpflichtet sind.\n\nDie christlichen Kirchen k\u00f6nnen nicht froh sein \u00fcber eine\nsolche gesetzliche Regelung, wie sie die CDU-Fraktion\njetzt im Schulgesetz vorhat, denn sie werden in hohem\nMa\u00dfe die Adressaten von Protest dagegen sein und von\nMisstrauen, dem sie gar nicht die Grundlage gegeben\nhaben. Unsere Verfassung war noch klug geblieben, wes-\nhalb zwar die uns einenden Werte genannt wurden, der\nBezug zum Christentum jedoch drau\u00dfen und deshalb die\nmoralisch-ethische Integration aller m\u00f6glich blieb. Es\nsteht die kluge Mahnung gleich zu Beginn des Christen-\ntums im Sinne der Trennung des Christentums und\nstaatlicher Gewalt, dem Kaiser zu geben, was des Kaisers\nist und Gott, was Gottes ist. Sein Reich, sagt er, ist nicht\nvon dieser Welt, wohl aber ist es f\u00fcr diese Welt, und das\nf\u00fcr die ganze Welt und nicht nur f\u00fcr Europa oder Sach-\nsen. Auch das sollten Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, bedenken. Wer welchem Fundamentalismus\nauch immer sein eigenes kulturell-fundamentalistisches\nAug-um-Aug, Zahn-um-Zahn entgegensetzt, sollte das C\naus dem Namen seiner Partei streichen.\n\nEin Kommentar zur Ringparabel stammt von Hannah\nArendt, nach der in Dresden bekanntlich ein Institut zur\nTotalitarismusforschung benannt ist. \u201eLessing war froh,\u201c\nsagte Arendt, \u201edass der echte Ring, wenn es ihn je gege-\nben haben sollte, verloren gegangen ist, und zwar um\nder unendlichen M\u00f6glichkeiten der Meinungen willen, in\ndenen die Welt zwischen den Menschen besprochen\nwerden kann\u201c und das nie \u201eaufh\u00f6ren werde, solange es\nMenschen \u00fcberhaupt gibt\u201c. Um dieses Gespr\u00e4ches willen\nhaben wir allen Grund, so Hannah Arendt, Gott zu dan-\nken, \u201edass wir die Wahrheit nicht kennen.\u201c\n\nIch, meine Damen und Herren, will eine Schule, die sich\nzur Achtung vor dem Leben, zur N\u00e4chstenliebe, zur\nFriedfertigkeit und Gerechtigkeit bekennt und dies den\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vermittelt. Ich halte seit \u00fcber\nzw\u00f6lf Jahren Jugendweihereden zum Thema \u201eLiebe dei-\nnen N\u00e4chsten wie dich selbst\u201c und den Anspr\u00fcchen, die\nsich daraus ergeben. Dazu geh\u00f6rt zuallererst auch Ehr-\nfurcht vor dem Leben, die zuallererst in der Ehrfurcht je-\ndes und jeder Einzelnen vor seinem bzw. ihrem eigenen\nLeben begr\u00fcndet ist. Daraus folgen Frieden und Gerech-\ntigkeit als einzig m\u00f6gliche Methoden, andere mit ande-\nren Lebenszielen und Lebensweisen mit anderer Kultur\nso zu lieben wie sich selbst. Das alles verbindet sich mit\nK\u00e4stners Weltlichkeit \u201eEs gibt nichts Gutes, au\u00dfer man\ntut es.\u201c\n\nIch will auch f\u00fcrderhin daf\u00fcr sprechen k\u00f6nnen, ohne\nverd\u00e4chtigt zu werden, wildgewordenen Kultur- und Re-\nligionsk\u00e4mpfern erlegen zu sein. Ich will dies deshalb,\nweil ich Wirkung erzielen will und nicht als langweiliger\nund unglaubw\u00fcrdiger Apologet einer das Christentum\nmissbrauchenden Staatsdoktrin abgetan werden will,\nauch und weil ich dem Christentum viel verdanke.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ich\nhoffe wirklich, Sie sind nur von allen guten Geistern ver-\nlassen; denn es k\u00f6nnte auch schlimmer sein und es hat\n\nSie der Teufel geritten, dessen \u00e4ltester Trick \u00fcbrigens ist,\ndies im Namen des Christentums zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich greife in diese Debatte ein, um\nein paar Anmerkungen zur Bedeutung des Begriffes\n\u201einsbesondere\u201c zu machen. Wenn ich sage, ich liebe die\nMenschen, eingeschlossen meinetwegen auch die Mitglie-\nder der Opposition,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\ninsbesondere liebe ich aber meine Familie, dann wie-\nderum insbesondere meine Frau, meine Kinder und\nmeine Enkel, dann tue ich doch der Menschheit insge-\nsamt nichts Schlimmes an. Oder k\u00e4me jemand auf die\nIdee, mich deshalb einen intoleranten Menschen zu\nnennen?\n\nNun hei\u00dft die umstrittene Passage des neuen Schulgeset-\nzes w\u00f6rtlich: \u201eDie schulische Bildung soll zur Entfaltung\nder Pers\u00f6nlichkeit der Sch\u00fcler in der Gemeinschaft bei-\ntragen. Diesen Auftrag erf\u00fcllt die Schule, indem sie den\nSch\u00fclern, insbesondere ankn\u00fcpfend an die christliche\nTraditionen im europ\u00e4ischen Kulturkreis, Werte wie Ehr-\nfurcht vor allem Lebendigen, N\u00e4chstenliebe, Frieden,\nErhaltung der Umwelt, Heimatliebe, sittliches und poli-\ntisches Verantwortungsbewusstsein, Gerechtigkeit und\nAchtung vor der \u00dcberzeugung des anderen\u201c usw., usw.\n\u201evermittelt.\u201c Angef\u00fchrt ist hier der gesamte Katalog der\nGrunds\u00e4tze der Erziehung und Bildung aus Artikel 101\nder S\u00e4chsischen Verfassung, dem lediglich dieses \u201einsbe-\nsondere ankn\u00fcpfend an die christlichen Traditionen im\neurop\u00e4ischen Kulturkreis\u201c vorangesetzt wurde und da-\nran scheiden sich nun die Geister. Wie interessant!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Allerdings!)\n\nDurch die Formulierung\u201e insbesondere\u201c sind doch an-\ndere Traditionen in unserem Lande keineswegs ausge-\nschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses \u201einsbesondere ankn\u00fcpfend an die christlichen\nTraditionen\u201c ist nichts weiter als eine Zustands- und Tat-\nsachenbeschreibung, die eigentlich niemand leugnen\nkann. Auch mein Vorredner hat das eigentlich nicht ge-\nleugnet. In der zur\u00fcckliegenden Weihnachtszeit, meine\nDamen und Herren, haben wir es wieder erlebt: \u00fcber-\nvolle Kirchen am Heiligen Abend \u2013 leider nur am Heili-\ngen Abend \u2013; die Christmetten und -vespern mussten\nvielerorts mehrfach hintereinander stattfinden, um die\nInteressenten alle zu bedienen. Oder denken wir an die\nTradition der mit Lichtern \u00fcberquellend geschm\u00fcckten\nFenster und Vorg\u00e4rten, die von Christen wie Nicht-\nchristen gepflegt wird, \u00fcbrigens im j\u00e4hrlich wachsenden\nMa\u00dfe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist eine Bergmannstradition!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7063\n\nKeiner kann doch bestreiten, dass das alles \u00fcberwiegend\noder insbesondere an christliche Traditionen im europ\u00e4i-\nschen Kulturkreis ankn\u00fcpft, wie unsere Feiertagskultur\n\u00fcberhaupt. Oder ist Weihnachten auch eine alte Berg-\nmannstradition, Herr Prof. Porsch?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ein heidnischer Termin!)\n\nAuch hier gilt dieses \u201eInsbesondere\u201c. Der 1. Mai und der\n3. Oktober werden trotzdem gefeiert. In einer nicht unbe-\ndeutenden s\u00e4chsischen Tageszeitung ist heute ein Kom-\nmentar zu lesen mit der \u00dcberschrift \u201eVon Toleranz keine\nSpur\u201c; Unter\u00fcberschrift \u201eChristliche Werte im Schulge-\nsetz fehl am Platz\u201c. Ich frage mich: Wo leben wir eigent-\nlich?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Allerdings!)\n\nBegr\u00fcndet wird diese absurde These mit einigen statisti-\nschen Angaben: Im Regierungsbezirk n\u00e4hmen 32 % der\nGrund-, 24 % der Mittelsch\u00fcler sowie 31 % der Gymna-\nsiasten am Religionsunterricht teil.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht die Mehrheit!)\n\nImmerhin, muss ich sagen, der Prozentsatz der Kirchen-\nmitglieder an der Gesamtbev\u00f6lkerung Sachsens liegt\ndeutlich unter 30 %. Zwei Drittel der Sch\u00fclerschaft w\u00e4hl-\nten das Fach Ethik \u2013 so der Zeitungskommentar. Die\nKommentatorin vergisst allerdings, dass man auch im\nFach Ethik nicht umhin kommen wird, insbesondere\netwas \u00fcber die christlichen Traditionen im europ\u00e4ischen\nKulturkreis zu vermitteln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo ist das Problem?!)\n\nDenn wer davon nichts wei\u00df, meine Damen und Herren,\nder wird verst\u00e4ndnislos durch die Galerie Alte Meister\nirren, der wird das Bild vom Zinsgroschen \u00fcberhaupt\nnicht erkennen und nicht verstehen, was darauf darge-\nstellt ist, der wird mit Kantaten Johann Sebastian Bachs\nnichts anzufangen wissen, das meiste der europ\u00e4ischen\nLiteratur nicht verstehen, ja, noch nicht einmal Lessings\n\u201eNathan der Weise\u201c.\n\nWer im Schulsystem darauf verzichtet \u2013 \u201einsbesondere\u201c\nan die christlichen Traditionen ankn\u00fcpfend \u2013, Werte und\nWissen zu vermitteln, der tr\u00e4gt zu einer beispiellosen\nVerarmung und Orientierungslosigkeit der Bev\u00f6lkerung\nbei.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: So ein Schwachsinn!)\n\nGerade hierdurch w\u00fcrde dann der Samen ausgestreut,\nder zu Intoleranz und Ablehnung alles Fremden f\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist ja ein \u2026, Herr H\u00e4hle!)\n\nToleranz hei\u00dft nicht Beliebigkeit, sondern sie w\u00e4chst und\ngedeiht insbesondere dort, wo Menschen ihre eigenen\nkulturellen Wurzeln kennen und so die Unterschiede zu\nanderen Kulturen und Werten \u00fcberhaupt verstehen.\n\nDer Freistaat Sachsen und die Bundesrepublik Deutsch-\nland f\u00f6rdern von Anfang an den Aufbau und die Sanie-\nrung von Kirchenbauten \u2013 mit allgemeinen Steuermit-\nteln.\n\nVor unseren Augen w\u00e4chst ein gro\u00dfes Werk: die Frauen-\nkirche Dresden \u2013 auch mit \u2013 wenn auch geringer \u2013 Un-\nterst\u00fctzung staatlicher Gelder. Ich kann mir nicht vorstel-\nlen, dass das alles verfassungswidrig ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wer hat das gesagt?\n\nUm Gottes willen!)\n\nAls die Glocken der Frauenkirche eingeweiht wurden,\nwaren 20 000 Menschen dabei. Der Klang dieser Glocken\ndringt an das Ohr von Christen und Nichtchristen. Den\nmeisten erw\u00e4chst daraus gro\u00dfe Freude. Vor allem dann,\nwenn das Plenuml\u00e4uten einsetzt, wenn also die Glocken\nder Kathedrale mit einstimmen, ist das eine faszinie-\nrende Einmaligkeit. Die meisten Menschen haben eine\ngro\u00dfe Sehnsucht nach allgemein g\u00fcltigen Werten und sie\nsehen sie durchaus auch \u2013 oder vielleicht gar insbeson-\ndere \u2013 in den guten Traditionen unseres Landes.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDaran anzukn\u00fcpfen und darauf in einem neuen Schulge-\nsetz ausdr\u00fccklich hinzuweisen tut niemandem Gewalt\nan. Ob Sch\u00fcler Religions- oder Ethikunterricht w\u00e4hlen,\nbleibt ihnen weiterhin v\u00f6llig frei \u00fcberlassen. Es gilt \u00fcber-\nhaupt das alte Prinzip des Comenius: \u201eNiemand soll ge-\nzwungen werden, auf des Lehrers Worte zu schw\u00f6ren,\nsondern die Dinge selbst sollen seine Einsicht binden\nund nicht mehr Glaube soll dem Lehrer geschenkt wer-\nden, als er sachlich nachgewiesen hat, wie weit man ihm\nglauben m\u00fcsse.\u201c\n\nDie Behauptung, wir wollten ein Dogma im neuen\nSchulgesetz verankern und die Wertevermittlung nur mit\nder christlichen Tradition im europ\u00e4ischen Kulturkreis\nverkn\u00fcpfen \u2013 wie heute in der \u201eFreien Presse\u201c behauptet\nwird \u2013,\n\n(Zuruf von der PDS:\nDas haben Sie gerade begr\u00fcndet!)\n\nist eine beispiellose Verdrehung der Tatsachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch sage Ihnen: Mag die PDS vor das Verfassungsgericht\nziehen \u2013 ich bin jedenfalls stolz auf meine Fraktion, die\nmit diesem \u00c4nderungsantrag ein Bekenntnis ablegt, das\ndie Christen in unserem Land ermutigen wird und an-\nsonsten niemandem Gewalt antut oder die Freiheit ein-\nschr\u00e4nkt. Wir werden uns erhobenen Hauptes einem Ur-\nteil des Verfassungsgerichts stellen und wir berufen uns\ndabei auf den Geist der M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundge-\nsetzes, die sich ausdr\u00fccklich auf das Bewusstsein der\nVerantwortung vor Gott und den Menschen bezogen\nhaben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7064\n\nVielen Dank.\n\n(Starker, anhaltender Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich\nerinnern: Es gab vor wenigen Wochen eine Weihnachts-\nkarte mit dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Schimpff, CDU: Haben Sie die auch bekommen?!)\n\nAuf dieser Weihnachtskarte war abgebildet auf dem\nScho\u00df ein Osterhase und daneben stand ein Weihnachts-\nbaum und dar\u00fcber stand, glaube ich: \u201eSachsen \u2013 immer\neinen Schritt voraus.\u201c Man k\u00f6nnte meinen, ein sch\u00f6ner,\nnetter Werbegag \u2013 wenn das Ganze aus meiner Sicht\nnicht einfach peinlich w\u00e4re. Jetzt frage ich Sie einmal als\nCDU-Fraktion, welche Symbole Sie auf dieser Karte ge-\nfunden haben, die Ihre heutige Debatte untermauern\nk\u00f6nnten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Die wird im Unterricht\nnicht verwendet! \u2013\n\nHeiterkeit und Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n\u2013 Kollege H\u00e4hle, vielleicht war das gerade der richtige\nFingerzeig. Die Symbole, die Sie ansprechen, sind eben\nkeine christlichen Symbole \u2013 Weihnachtsbaum und\nOsterhase. Insofern haben Sie deutlich gemacht, worauf\nes Ihnen offensichtlich in Zukunft ankommen sollte.\n\nWir haben uns in der SPD-Fraktion die Entscheidung,\nwie wir uns verhalten, nicht leicht gemacht. Aber wir\nwerden heute einen \u00c4nderungsantrag einbringen, der\ngenau verhindert, dass es diese Kollisionen, die Sie mit\ndieser Formulierung im Gesetz heraufbeschw\u00f6ren, in\nZukunft geben wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDamit wir uns in diesem Hause recht verstehen: Ich\nhabe nicht nur Achtung und Ehrfurcht vor den Leistun-\ngen vieler Christen \u2013 ich sage das ganz bewusst aus der\nZeit von 1989, in der es ja die Kirchen waren, die ihre\nTore auch f\u00fcr Nichtchristen ge\u00f6ffnet haben, damit man\ngesellschaftliche Ver\u00e4nderungen auf den Weg bringen\nkonnte.\n\nIch will aber nicht verschweigen, dass auch das Christen-\ntum in der Vergangenheit nicht frei von Irrungen und\nWirrungen war. Wir sollten in diesem Hause den Grund-\nkonsens, auf den wir uns einstmals, 1992, bei der Verab-\nschiedung der S\u00e4chsischen Verfassung geeinigt hatten,\nbitte sch\u00f6n, aufrechterhalten. Das, was Sie hier mit dem\nSchulgesetz versuchen, ist nicht mit dem Geist dieser\nVerfassung vereinbar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBandmann, CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Ihnen geht es\noffensichtlich nicht um das Schulgesetz. Wenn es eine\n\nwichtige Voraussetzung f\u00fcr Sie w\u00e4re, ein besseres Schul-\nkonzept auf den Weg zu bringen, warum haben Sie diese\nFormulierung erst vor einer Woche in den Schulaus-\nschuss eingebracht? Es war bis dahin \u00fcberhaupt nicht\nGegenstand der Diskussion. Nein, Ihr Ziel ist erkennbar:\nKlammheimlich \u2013 und da ist die Frage, ob Sie religi\u00f6se\nElemente nicht ideologisieren wollen \u2013 f\u00fcgen Sie dies in\ndas Schulgesetz ein. Es gibt in diesem Land keinen Be-\ndarf und keine Notwendigkeit, dies in einem Schulgesetz\nzu regeln.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz und\nProf. Dr. Weiss, SPD)\n\nUnd ich f\u00fcge hinzu: Ich glaube, dass es nicht gut ist, in\neiner Zeit, in der wir sicherlich um gesellschaftliche\nOrientierung ringen und \u00fcber Werte diskutieren, Gr\u00e4ben\naufzurei\u00dfen, wo keine Gr\u00e4ben hingeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte im Besonderen nicht das \u201eInsbeson-\ndere\u201c debattieren; das hat mein Fraktionsvorsitzender\nausf\u00fchrlich in der notwendigen, auch juristischen Deu-\ntung getan,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nicht \u00fcberzeugend!)\n\nsondern den weiteren Text insgesamt noch einmal in die\n\u00d6ffentlichkeit tragen und dabei die beiden Begriffe, die\nam Ende sozusagen das Handeln im Ganzen definieren,\nvortragen, das hei\u00dft \u201ebeitragen\u201c und \u201ewecken\u201c. Wenn\nman mit den genannten einzelnen Werten \u201einsbesondere\nankn\u00fcpfend\u201c zu etwas beitr\u00e4gt, dann gibt es noch einen\nerheblichen Anteil anderer Werte, die nicht genannt und\ntrotzdem auch vermittelt werden. Und es soll damit ge-\nweckt werden. Es wird also nicht in irgendeiner Weise\nindoktriniert.\n\nInsofern ist es eine sehr zur\u00fcckhaltende Beschreibung\nder Wertermittlung des Ganzen. Werte werden genannt,\ndie unstrittig sind und offensichtlich auch von Ihnen ver-\ntreten werden. Ausgelassen werden christliche Traditio-\nnen, die wir als Verfehlungen innerhalb des Glaubens\nansehen, zum Beispiel die Kreuzz\u00fcge, und als Tradition\nnat\u00fcrlich nicht weiterf\u00fchren wollen. Insofern wird mit\neiner zur\u00fcckhaltenden Formulierung an wesentliche\nAspekte der europ\u00e4ischen Geschichte angekn\u00fcpft, ohne\nandere Aspekte auszuschlie\u00dfen bzw. nicht im Blick zu\nhaben. Die Worte \u201ebeitragen\u201c und \u201ewecken\u201c sagen deut-\nlich, dass es viel mehr gibt und dass es keinen Zwang\ndaf\u00fcr gibt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, Fraktion der PDS,\nhat das Wort.\n\n(Lehmann, CDU: Geschichtsklitterung \u00e0 la PDS!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7065\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Lehmann, die Sache ist\nziemlich ernst. Es ist mir besonders verd\u00e4chtig, wie stark\ndas \u201einsbesondere\u201c die Schriftgelehrten in den Reihen\nder CDU besch\u00e4ftigt und auf den Plan ruft. Sie gehen in\neine gef\u00e4hrliche Offensive und versuchen uns diese als\nZur\u00fcckhaltung zu verkaufen. So weit sind wir n\u00e4mlich.\nDie Sache ist ernst. Ich habe Herrn H\u00e4hle sehr genau zu-\ngeh\u00f6rt. Er hat versucht, sowohl zu Beginn als auch am\nEnde seiner Rede abzuschw\u00e4chen. Aber in der Mitte hat\ner gezeigt, dass er das Schwert der Inquisition umge-\nschnallt hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Wehret den Anf\u00e4ngen, Frau Henke!\n\nIch bin in eine Schule gegangen, in der 100 % der Sch\u00fc-\nler am Religionsunterricht teilgenommen haben. Wenn\ntats\u00e4chlich einer nicht teilgenommen hat, war das die\nallergr\u00f6\u00dfte Ausnahme. Fast alle haben am katholischen\nReligionsunterricht teilgenommen, nur wenige am pro-\ntestantischen. Dieses Schulsystem brauchte weder in\neinem Schulgesetz noch in einer Verfassung den Passus,\nden Sie in unser Schulgesetz hineindr\u00fccken wollen. Da\nes diesen Passus nicht brauchte, war der Religionsunter-\nricht vielleicht hundertmal mehr wert als das, was Sie\nsich an Wertevermittlung in der s\u00e4chsischen Schule vor-\nstellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte die\nStaatsregierung. Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mit\nder heutigen Verabschiedung des zweiten Teils der\nSchulgesetznovelle findet die monatelange Debatte zu\nneuen und wirksameren gesetzlichen Regelungen f\u00fcr\neine gute Schule in Sachsen ihren Abschluss. Mit den\nSchlussfolgerungen aus den Sch\u00fclerleistungsvergleichen\n\u201ePisa\u201c und \u201eIglu\u201c sowie den zahlreichen Regelungen zu\nstrukturellen Vorgaben, die der S\u00e4chsische Landtag mit\nseinem Beschluss vom Juni vergangenen Jahres bereits in\nGesetzesform gebracht hatte, gab es f\u00fcr den Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung eine aktuelle und zugleich\nobjektivere Grundlage, auch weiterf\u00fchrende inhaltliche\nVerbesserungen und Klarstellungen im Gesetz anzu-\nstreben. Insofern ist auch die Behauptung, die Sie, Herr\nDr. Hahn, aufgew\u00e4rmt haben, das von der Staatsregie-\nrung vorgelegte Gesetz sei aufgrund des Drucks eines\nVolksantrags zustande gekommen, v\u00f6llig haltlos; denn\nwie kann etwas, das keinerlei inhaltliche Aspekte im\nSinne der Schulqualit\u00e4t verfolgt hat, Grundlage f\u00fcr ein\nGesetz sein, das diese qualitativen Verbesserungen aus-\ndr\u00fccklich zum Ziel hat?\nDie Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses unterscheidet sich demzufolge grundlegend von zahl-\nreichen anderen bildungspolitischen Vorschl\u00e4gen. Wir\nsetzen in Sachsen nicht auf Aktionismus und kosmeti-\nsche Operationen; uns geht es um eine kontinuierliche\nund konsequente Qualit\u00e4tsentwicklung an den s\u00e4ch-\nsischen Schulen. Diese Aufgaben haben wir vor dem\n\nHintergrund der Erfahrungen der vergangenen zw\u00f6lf\nJahre erfolgreicher s\u00e4chsischer Schulpolitik in Angriff ge-\nnommen. Zu den Erfahrungen geh\u00f6rt \u2013 auch wenn es\nnicht gern geh\u00f6rt wird, m\u00f6chte ich es unterstreichen \u2013\ndas \u00fcberdurchschnittlich gute Abschneiden s\u00e4chsischer\nSch\u00fcler im innerdeutschen Pisa-Vergleich, auch wenn\nwir immer wieder betont haben, dass dieser nationale\nSpitzenplatz unseren Anspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgt und un-\nser Ziel der Anschluss an die internationale Spitze nicht\nnur sein sollte, sondern sein muss.\n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis zeigt deutlich,\ndass wir mit unserem Schulsystem in Sachsen ein tragf\u00e4-\nhiges Fundament f\u00fcr die weitere qualitative Ausgestal-\ntung und die Qualit\u00e4tsentwicklung besitzen und nicht\nziellos nach neuen Strukturen suchen m\u00fcssen.\n\nGestatten Sie mir die pers\u00f6nliche Anmerkung: Ich warte\nauf den Tag, an dem die engagierte Arbeit unserer Leh-\nrerinnen und Lehrer auf die Bereitschaft der \u00d6ffentlich-\nkeit trifft, die \u00fcberwiegend guten Lernleistungen unserer\nSch\u00fcler zur Kenntnis zu nehmen. Das bedeutet nicht,\ndass wir nicht noch besser werden k\u00f6nnen, aber es\ngrenzt f\u00fcr mich nach wie vor an Diskriminierung unse-\nrer Lehrerschaft, wie hier \u2013 auch vorhin wieder von die-\nsem Pult aus \u2013 die Leistungen der s\u00e4chsischen Schule be-\nschrieben worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Zweite Gesetz erweitert den bestehenden gesetz-\nlichen Rahmen und schlie\u00dft nahtlos an die erste Novelle\nan. Gerade in dieser Kontinuit\u00e4t unterscheidet sich un-\nsere Bildungspolitik in Sachsen von anderen Heran-\ngehensweisen. Der Leistungsgedanke geh\u00f6rt eben von\nAnfang an zu unseren Grunds\u00e4tzen. F\u00fcr eine Gesell-\nschaft wie die unsrige, die ihren Wohlstand in besonde-\nrem Ma\u00dfe der Leistungsbereitschaft und Leistungsf\u00e4hig-\nkeit ihrer B\u00fcrger verdankt, ist es n\u00e4mlich geradezu\nlebenswichtig, auf diesen Umstand hinzuweisen.\n\nInsofern betrachte ich es durchaus als positiven Ansatz,\nwenn die Bundes-SPD pl\u00f6tzlich von \u201eElite-Universit\u00e4ten\u201c\nspricht und zumindest von der Intention her Leistung\nf\u00fcr sich entdeckt. Wenn es allerdings um die Frage geht,\nwie man zu Leistung gelangt, dann treten schnell die\ngravierenden Unterschiede bzw. die althergebrachten\nVorurteile zutage. Man hat den Eindruck, dass die Be-\ngriffe \u201eLeistung\u201c und \u201eElite\u201c f\u00fcr die SPD Etiketten sind,\ndie man einer Einrichtung anheftet. Es wird unterstellt,\n\u00fcber das Etikett werde sich der entsprechende Inhalt\nschon einstellen. Insoweit zeigen sich deutliche Parallelen\nzum Ganztagsschulprogramm der Frau Bulmahn, das sie\nselbst \u201eeines der gr\u00f6\u00dften Bildungsprogramme, die es in\nDeutschland je gab\u201c, nennt. Sie erwartet, dass neue Auf-\nenthaltsr\u00e4ume, K\u00fcchen, PC-Arbeitspl\u00e4tze und Sportge-\nr\u00e4te f\u00fcr sich allein Bildungserfolge garantieren.\n\nWir m\u00fcssen also, wenn wir den Leistungsgedanken \u2013 ob\nim schulischen oder universit\u00e4ren Bereich \u2013 ernsthaft\nund seri\u00f6s weiterverfolgen wollen, auch bekannt geben,\nwie wir die Zielebene erreichen wollen. Nur mit Begrif-\nfen wird es nicht funktionieren. Es ist ein B\u00fcndel abge-\nstimmter Ma\u00dfnahmen erforderlich, um Leistungsbereit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7066\n\nschaft und Leistungsf\u00e4higkeit auch in der Bildung zu\nwecken und zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInnerhalb unseres differenzierten Schulsystems wird\nk\u00fcnftig noch st\u00e4rker die individuelle Lern- und Leis-\ntungsf\u00e4higkeit ber\u00fccksichtigt. Dies trifft sowohl leis-\ntungsst\u00e4rkere als auch leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler;\nbeide m\u00fcssen entsprechend ihren individuellen Bed\u00fcrf-\nnissen gef\u00f6rdert werden. Diese F\u00f6rderung setzt auch im\nSinne der rechtlichen Regelung, die wir verabschieden\nwollen, durch die Verpflichtung zur Zusammenarbeit\nder Grundschule mit Hort und Kindergarten fr\u00fchzeitig\nein und kann sp\u00e4ter bis zum Abschluss von Bildungs-\nvereinbarungen zwischen Sch\u00fclern, Eltern und Schulen\nerg\u00e4nzt werden.\n\nWenn es um Leistungsentwicklung geht, werden die\nOrientierungsarbeiten k\u00fcnftig die wichtige Funktion\n\u00fcbernehmen, den zentral gestellten Abschlusspr\u00fcfungen\nquasi eine Basis zu geben; denn jene vermitteln Sch\u00fclern,\nEltern und Lehrern ein klares Bild vom erreichten Lern-\nfortschritt. Damit wird auch deutlich, welche L\u00fccken der\nEinzelne zu schlie\u00dfen hat. Auf dieser Grundlage kann\nF\u00f6rderung individuell und zielf\u00fchrend ansetzen. Darum\ngeht es, wenn wir Leistung f\u00f6rdern wollen.\n\nLeistungsentwicklung stellt aber auch immer Anforde-\nrungen an die F\u00e4higkeiten der Lehrerinnen und Lehrer\nunseres Landes. Die stetige Fortentwicklung der fach-\nlichen, insbesondere der diagnostischen F\u00e4higkeiten bzw.\nder entwicklungspsychologischen Erkenntnisse ist Teil\nder Professionalit\u00e4t, die wir anstreben und noch verbes-\nsern wollen.\n\nDie regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung der Lehrerinnen und Lehrer\nwird deshalb folgerichtig im Gesetz verankert und der\nSchulleiter mit der Aufgabe betraut, f\u00fcr sein Kollegium\nein verbindliches Personalentwicklungs- und Fortbil-\ndungskonzept zu erarbeiten und kontinuierlich fortzu-\nschreiben.\n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen der mit dieser\nGesetzesnovelle m\u00f6glichen neuen Ans\u00e4tze wird es dann\nauch machbar sein, jeder einzelnen Schule \u00fcber eine\nglobale Bedarfsberechnung die Personalbudgetierung zu\n\u00fcbertragen. Mit dem Bereich des Regionalschulamtes\nDresden beginnen wir dieses Verfahren mit dem Schul-\njahr 2004/2005.\n\nWeiterhin bekommen die Lehrerinnen und Lehrer mit\nden Bildungsstandards ein wichtiges Instrument in die\nHand. Das dient nicht nur zur \u00dcberpr\u00fcfung der Sch\u00fcler-\nleistungen, sondern es ist gleichzeitig Ma\u00dfstab der eige-\nnen Unterrichtsqualit\u00e4t. Dabei kommt es nicht in erster\nLinie darauf an, was im Unterricht behandelt wurde; das\nsollte es sein, was uns in der bildungspolitischen Debatte\neigentlich nicht trennen d\u00fcrfte, ganz egal, von welcher\nPosition man Schulpolitik betrachtet, wenn wir nie ver-\ngessen wollen, f\u00fcr wen wir das eigentlich alles machen,\nn\u00e4mlich f\u00fcr die junge Generation, um ihr bestm\u00f6gliche\nVoraussetzungen f\u00fcr ihren weiteren Weg mitzugeben.\n\nEs kommt also darauf an, nicht nur zu sichern, was im\nEinzelnen an Fakten im Unterricht behandelt wurde. Ent-\nscheidend ist immer, was jeder Sch\u00fcler zu einem Zeit-\npunkt tats\u00e4chlich wei\u00df und wie er solche Kompetenzen,\n\ndie daraus entstanden sind, erreicht und praktisch damit\numgehen kann. Somit geben die bundesweit geltenden\nBildungsstandards die Zielperspektive vor, w\u00e4hrend die\nLehrpl\u00e4ne ein strukturierendes Element von Unterricht\nsind. Das hei\u00dft, im Zusammenwirken beider Instru-\nmente, w\u00e4hrend das eine \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 die\nZielebene beschreibt, n\u00e4mlich mit den Bildungsstan-\ndards, werden wir mit den Lehrpl\u00e4nen quasi den Weg\ndorthin beschreiben und untersetzen.\n\nDiese konkrete unterrichtsbezogene Umsetzung setzt\neben eine hohe professionelle Verantwortung des einzel-\nnen Lehrers voraus. Deswegen auch diese Festlegung\nzur st\u00e4ndigen Fortbildung, die \u2013 einer von den Vorred-\nnern hat es angesprochen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich erfordert,\ndass die Kultusverwaltung die Voraussetzungen schafft,\ndass das, was das Gesetz jetzt er\u00f6ffnet, auch wirklich an-\ngenommen und umgesetzt werden kann.\n\nDer Leistungsgedanke ist auch immer mit Wettbewerb\nverkn\u00fcpft. Um den leistungsf\u00f6rdernden Wettbewerb\nzwischen den Schulen zu entwickeln, braucht die ein-\nzelne Schule gr\u00f6\u00dfere Eigenverantwortung. In der Tat,\nKollege Hatzsch, die Pressemitteilung ist heute noch so\naktuell wie damals.\n\n(Hatzsch, SPD: Wir werden Sie daran messen!)\n\nGr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume f\u00fchren nat\u00fcrlich auch zu wachsender\nVerantwortung f\u00fcr die Bildungsarbeit. Deswegen orien-\ntiert nach meinem Daf\u00fcrhalten die gesetzliche Regelung\nganz zwingend darauf, dass die Schule verl\u00e4ssliche und\nengagierte Partner hat. Diese findet sie auch und zuneh-\nmend in den Eltern. Indem wir deren Mitwirkungsm\u00f6g-\nlichkeiten st\u00e4rken, bringen wir nicht nur ein weiteres\nSt\u00fcck lebendige Demokratie in unsere Schulen, nein, wir\nnehmen sie \u2013 es ist auch oft beklagt worden, dass es in\nden letzten Jahrzehnten nicht ausreichend der Fall war \u2013\nund bringen sie noch st\u00e4rker in die Mitverantwortung.\nAlso hat die eigenverantwortlich arbeitende Schule ein\nnat\u00fcrliches Interesse, letztlich zuverl\u00e4ssige Informationen\n\u00fcber die Ergebnisse der eigenen Bildungs- und Erzie-\nhungsarbeit zu bekommen. Deshalb wird die interne,\naber ganz besonders die externe Evaluation k\u00fcnftig eine\nimmer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Die zu schaffende Evaluati-\nonseinrichtung \u2013 im \u00a7 59a des Gesetzes wird ja eine sol-\nche Einrichtung als Konsequenz aus der Intention von\nEvaluation gezogen \u2013 soll s\u00e4chsische Schulen dabei un-\nterst\u00fctzen, diese Erfolgsentwicklung und den notwendi-\ngen Handlungsbedarf zu erkennen und zu bestimmen.\n\nIch denke, meine Damen und Herren, obwohl vieles,\nmeistens nat\u00fcrlich etwas aus einer anderen Position hier\nbetrachtet, n\u00e4mlich bewertet wurde, dass aber doch\ndeutlich erkennbar war, dass die Schulgesetznovelle neu-\nartige und weitere Rahmenbedingungen f\u00fcr die Umset-\nzung unserer Qualit\u00e4tsoffensive schafft und wir damit\ngleichzeitig einen weiteren Schritt auf dem Weg zur kon-\ntinuierlichen und langfristigen Arbeit gehen.\n\nLassen Sie mich deshalb einfach thesenartig noch einmal\nin zehn Punkten zusammenfassen, was denn nun eigent-\nlich dieses neue Schulgesetz an Konsequenz und Beson-\nderheiten mitbringt.\n\nErstens. Die Einzelschule entwickelt ein eigenes p\u00e4dago-\ngisches Konzept, definiert p\u00e4dagogische, didaktische und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7067\n\norganisatorische Grunds\u00e4tze und fixiert sie in einem\nSchulprogramm. Ich wei\u00df nicht, Herr Hatzsch, wo Sie\ngefunden haben, dass diese notwendige Profilbestim-\nmung durch irgendeine einwirkende oder begrenzende\nBeh\u00f6rde oder einen Eingriff von au\u00dfen oder von Dritten\neingeschr\u00e4nkt worden ist. An diesem Gedankenaus-\ntausch w\u00e4re ich interessiert.\nZweitens. Der Schulleiter ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Analyse\nder schulischen Unterrichtsqualit\u00e4t. Er unterst\u00fctzt die\nregelm\u00e4\u00dfige und transparente Bewertung der f\u00fcr seine\nSchule zu verantwortenden Schulentwicklung.\nDrittens. Er ist daf\u00fcr verantwortlich, das ihm zur Verf\u00fc-\ngung stehende Personal zielgerichtet in die Prozesse der\nSchulentwicklung einzubinden \u2013 ich nannte es eben \u2013,\nindem also diese Personalentwicklungs- und Fortbil-\ndungskonzeptionen zu erarbeiten sind und die Lehrer\nzur Fortbildung verpflichtet bleiben.\nViertens. Der Schulleiter ist bei Personalentscheidungen\nzu beteiligen. Was ich ank\u00fcndigte, was wir mit der\n\u00dcbertragung von Personalbudgets mit dem Schulamt\nDresden beginnen, ist Ausdruck daf\u00fcr, dass wir die\ngesetzlichen Rahmenbedingungen auch anwenden und\numsetzen wollen.\nF\u00fcnftens. Die Rolle der Schulkonferenz und der dort ver-\ntretenen Eltern und Sch\u00fcler wird insbesondere nat\u00fcrlich\n\u00fcber die Erarbeitung des Schulprogramms gest\u00e4rkt.\nSechstens. Die gemeinsame Verantwortung von Eltern\nund Schule f\u00fcr die Erziehung wird ausdr\u00fccklich festge-\nstellt. Als besonderes Instrument k\u00f6nnen zwischen den\nSch\u00fclern, den Eltern und der Schule so genannte Bil-\ndungsvereinbarungen abgeschlossen werden.\nSiebtens. F\u00fcr die verbindliche Einf\u00fchrung von landes-\nweiten Bildungsstandards und einer Evaluationseinrich-\ntung, die die Einhaltung dieser Standards und anderer\nschulpolitischer Entwicklungsprozesse kontrollieren soll,\nwerden gemeinsame Ziele und Verfahren f\u00fcr fachliche\nUnterrichtsqualit\u00e4t transparent festgelegt.\nAchtens. Die Schultr\u00e4ger werden aufgefordert \u2013 Dinge,\ndie heute \u00fcberhaupt noch nicht angesprochen waren \u2013,\ndem Schulleiter ein Budget zuzuweisen, damit dieser\nentsprechend den Schwerpunkten seiner Schule mehr\nHandlungsflexibilit\u00e4t gewinnt.\nNeuntens. Die Schule wird angeregt, sich ganz gezielt\nf\u00fcr die Kooperation mit der Wirtschaft, mit Vereinen,\nmit Verb\u00e4nden, Kirchen und anderen Tr\u00e4gern, wie der\nJugendhilfe, zu \u00f6ffnen.\nZehntens. Schrittweise sind \u2013 wenn Sie so wollen: als In-\ntegral \u00fcber all diese Entwicklungen \u2013 Schulportr\u00e4ts zu\nerstellen, und zwar nicht nur wie bisher verbindlich f\u00fcr\nMittelschulen und Gymnasien, als Nachweis aller schu-\nlischen Ergebnisse, auch der \u00d6ffentlichkeit gegen\u00fcber,\ntransparent und nutzbar zu machen.\nVersucht man unter diese zehn Punkte eine bilanzie-\nrende Aussage zu setzen, dann bedeutet dieses Schulge-\nsetz, wenn es richtig genutzt und umgesetzt wird: Die\ns\u00e4chsische Schule ist und bleibt anspruchsvoll, leistungs-\norientiert und innovativ.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte hat f\u00fcr mich\ndeutlich gemacht, wenn man auf die Frage der kontinu-\n\nierlichen und im Schulbereich durchaus oft langwierigen\nProzesse der Qualit\u00e4tssteigerung achtet, dass heute\neigentlich vielfach diese Qualit\u00e4tsgesichtspunkte nicht im\nMittelpunkt gestanden haben. Da ich aber auf Inhalte in\nder Schulpolitik setze und nicht auf ideologische Verkl\u00e4-\nrung, nehme ich nur noch zu einem politisch aktuellen\nGeschehen kurz Stellung.\n\nMeine Damen und Herren! Vollmundig k\u00fcndigt die\nPDS-Fraktion am 13. Januar 2004 an, dass das Jahr 2004\nihr Erntejahr ist. V\u00f6llig richtig, nur mit dem feinen Un-\nterschied, dass jetzt schon feststeht, dass es eine Miss-\nernte wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sind Sie jetzt auch\n\nLandwirtschaftsminister?)\n\nAuf das apostrophierte Schulgesetz trifft diese Vorher-\nsage wohl tats\u00e4chlich zu, denn ich schlie\u00dfe mich hier\nausdr\u00fccklich der Einsch\u00e4tzung des Fraktionsvorsitzen-\nden der SPD an, der das Gesetz als DDR-T\u00fcmelei bei\nder Schulstruktur bezeichnet.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist ein Entwurf, der in kei-\nnem deutschen Bundesland, auch dort nicht, wo die PDS\nMitverantwortung tr\u00e4gt, Chancen h\u00e4tte, Wirklichkeit zu\nwerden, weil die gegenw\u00e4rtige Diskussion in Deutsch-\nland Inhalte und Qualit\u00e4t von Unterricht in den Mittel-\npunkt stellt und nicht die strukturellen Merkmale.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas geh\u00f6rt doch zusammen!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich m\u00fcssen strukturelle Gegebenheiten dem an-\ngestrebten Ziel angemessen und passf\u00e4hig sein. Nur,\nwenn man aber die positive Entwicklung einfach damit\nabbrechen will, indem man wieder einmal neue Struktu-\nren einf\u00fchrt, weil man mit den bisher gewachsenen nicht\nzufrieden ist, vielleicht auch, weil man daf\u00fcr nicht die\nVerantwortung getragen hat, dann muss ich dagegen \u2013\nwenn Sie so wollen \u2013 als Verantwortlicher Einspruch\nerheben, damit wir nicht ohne Not das, was wir bereits\nerreicht und geleistet haben, infrage stellen und durch\nExperimente die s\u00e4chsische Schule auf diese Weise eine\nungute Entwicklung nimmt, was wir verhindern wollen.\n\nDa die PDS-Fraktion \u2013 Herr Prof. Porsch, h\u00f6ren Sie doch\nzu! \u2013 bei ihrem Erntebild sp\u00e4ter auch auf die politischen\nFr\u00fcchte ihres Entwurfs verweist, muss ich noch etwas\ndazu sagen. Ich will mich mit dem biblischen Zitat, dass\nman an den Fr\u00fcchten erkennen kann, wie es um die\nDinge bestellt ist, nicht in andere Diskussionsfacetten des\nheutigen Vormittags einmischen, aber ich sage ganz ein-\ndeutig: Vor dem Genuss solcher Fr\u00fcchte muss man die\nEltern- und die Sch\u00fclerschaft in Sachsen sch\u00fctzen. Den\nbesten Schutz, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nstellt daher die Annahme der vorliegenden Beschluss-\nempfehlung dar, wozu ich alle Abgeordneten ganz aus-\ndr\u00fccklich auffordere.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7068\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise abzustimmen, so wie der Aus-\nschuss vorgeschlagen und beraten hat. Erhebt sich da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nkommen wir zur Abstimmung.\n\nAufgerufen ist das Zweite Gesetz zur Umsetzung des\nbesseren Schulkonzepts. Wir stimmen ab \u00fcber Beschluss-\nempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Schule und\nSport, Drucksache 3/9954. Ich lasse abstimmen \u00fcber Ar-\ntikel 1, \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen, Nr. 1. Wer dem die Zustimmung gibt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 Nr. 1 zuge-\nstimmt worden.\n\nWir kommen zu Nr. 2 des Artikels 1. Hier liegen zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen der SPD und der PDS\nin den Drucksachen 3/1037 und 3/1050 vor. Ich bitte um\nEinbringung.\n\nHerr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Meine Kollegen Thomas Jurk\nund Gunther Hatzsch haben bereits erkl\u00e4rt, dass der vor-\nliegende Entwurf des Schulgesetzes unserer Auffassung\nnach in \u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 eindeutig verfassungswidrig\nist, denn er hebt die gebotene und \u2013 so dachte ich jeden-\nfalls bisher \u2013 in diesem Hause auch unstrittige weltan-\nschauliche Neutralit\u00e4t unserer Schulen auf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag m\u00f6chten wir vermeiden,\ndass das Schulgesetz nach seiner Verabschiedung vor\ndem Bundesverfassungsgericht landet. Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, es geht hier also nicht um\neine schulpolitische Frage, sondern um eine Verfassungs-\nfrage.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst klarstellen, dass meine Fraktion\nnichts gegen die Vermittlung christlich tradierter und\ndem europ\u00e4ischen Kulturkreis entspringender Werte in\nder Schule einzuwenden hat. Ich bin Christ. Wie viele\nmeiner Fraktionskollegen und gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lke-\nrung beziehe ich mich selbstverst\u00e4ndlich auf christliche\nWerte. Wir stimmen sicher \u00fcberein, dass die Schule\nselbstverst\u00e4ndlich humanistische und freiheitlich-demo-\nkratische Werte vermitteln muss. Diese Werte haben sich\nin Europa ma\u00dfgeblich auf der Grundlage der christ-\nlichen, aber ebenso auf der j\u00fcdischen, auf der islami-\nschen Religion und nat\u00fcrlich auch auf dem Boden der\nAufkl\u00e4rung entwickelt.\n\nNicht ohne triftigen Grund ist daher seinerzeit der be-\nsondere religi\u00f6se Bezug nach intensiver und ernster Dis-\nkussion nicht in die S\u00e4chsische Verfassung aufgenom-\nmen worden. Wenn Sie diesen Konsens jetzt aushebeln\nund dabei das Schulgesetz als Vehikel benutzen wollen,\ndann ist das weder redlich noch hinnehmbar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd es ist auch nicht politisch klug oder clever. Beach-\nten Sie, dass nach einer repr\u00e4sentativen Blitzumfrage, die\nmeine Fraktion gestern durch das Institut f\u00fcr Marktfor-\nschung Leipzig hat durchf\u00fchren lassen, 81 % der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung und auch 63 % der befragten beken-\nnenden Christen dies nicht wollen!\n\n(Bandmann, CDU: Wie lautete denn die Frage?)\n\n\u2013 Ich habe sie dort, ich kann sie Ihnen gerne vorlesen.\nDie Frage lautete in etwa: Wollen Sie diesen Bezug oder\nnicht? Es wurden die sieben Worte aus Ihrem Entwurf\ngenommen.\nMeine Damen und Herren, Sie gehen mit der vorliegen-\nden Formulierung jedoch noch weiter. Sie verpflichten\ndie Schulen n\u00e4mlich geradezu, die Wertevermittlung in\nchristlich-europ\u00e4ischer Tradition vorzunehmen. Ihre For-\nmulierung bezieht sich n\u00e4mlich semantisch eindeutig auf\nden Prozess der Erf\u00fcllung des Bildungsauftrages.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte zum Schluss\nkommen.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: In der Konsequenz bedeutet dies,\ndass Sie die Schule auf eine Weltanschauung festlegen.\nWenn Sie bedenken, dass die Vermittlung von Werten\nnicht etwa die Angelegenheit weniger oder spezifischer\nUnterrichtsstunden ist, sondern nur als ganzheitlich sich\nim gesamten Schulleben spiegelnder Prozess erfolgreich\nsein kann, dann wird Ihnen vielleicht klar, was Sie hier\neigentlich unternehmen, n\u00e4mlich die staatlich verordnete\nChristianisierung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 unserer Schulen. Wundern Sie\nsich also nicht \u00fcber die \u00f6ffentliche Aufregung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Wenn die entwickelte freiheitlich-\ndemokratische Gesellschaft, die auch ihre religi\u00f6sen\nWurzeln hat \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, haben Sie mich ver-\nstanden? \u2013 Bitte zum Schluss kommen. Schlusssatz jetzt!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ich tue es. Einen Satz noch.\nWenn Sie diese freiheitlich-demokratische Gesellschaft,\ndie auch ihre religi\u00f6se Wurzeln hat, die aber auf einem\ndavon unabh\u00e4ngigen Wertkonsens besteht, leichtfertig\naufs Spiel setzen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte!\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 Ihrerseits Intoleranz und Aus-\ngrenzung vornehmen, \u2013 \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7069\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zitieren Sie \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 dann ist \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 den Pr\u00e4sidenten?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: \u2013 dann wird am Ende auch der\nBezug auf christliche Werte nicht davor sch\u00fctzen, dass\ndie Gesellschaft ihre Freiheit aufgibt. Das sollten wir\nnicht vergessen. Als Demokrat und als Christ bitte ich\nSie daher,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nunserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU \u2013\n\nNolle, SPD: Bitte etwas mehr Sensibilit\u00e4t,\nmeine Herren! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Fraktion der\nPDS ihren \u00c4nderungsantrag einbringt. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch die PDS-Fraktion hat einen\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt, der das Ziel verfolgt, die\numstrittene Passage aus dem Gesetzentwurf zu streichen.\nUnser Fraktionsvorsitzender hat ausf\u00fchrlich dazu ge-\nsprochen.\nIch bleibe dabei, die Schule hat keinen Missionierungs-\nauftrag und darf auch k\u00fcnftig keinen derartigen Auftrag\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will noch einmal deutlich sagen, dass die in der Ver-\nfassung genannten Werte Konsens waren und Konsens\nsind. Die CDU-Fraktion versucht jedoch ihre absolute\nMehrheit dazu zu missbrauchen, den Verfassungskon-\nsens hinsichtlich der Bildungs- und Erziehungsziele\nauszuhebeln und einen einseitigen Bezug auf die christ-\nlichen Traditionen im europ\u00e4ischen Kulturkreis her-\nzustellen, wohl wissend, dass es f\u00fcr eine Verfassungs-\n\u00e4nderung in diesem Landtag keine Zweidrittelmehrheit\ngibt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Noch nicht!)\n\nDas werfen wir Ihnen vor, meine Damen und Herren.\nDas ist nicht hinnehmbar. Auch Kollege Weiss hat da-\nrauf hingewiesen. Im \u00dcbrigen spricht beispielsweise\nselbst die nun wahrlich nicht fortschrittliche bayerische\nVerfassung im Artikel 131 bei den Zielen der Bildung\nallgemein von der Achtung vor religi\u00f6ser \u00dcberzeugung,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Christliche!)\n\nund zwar ohne jeden Verweis, Herr H\u00e4hle, auf das\nChristentum. Das Wort \u201einsbesondere\u201c, das Sie vorhin\nso betont haben, kam aufgrund schwerster verfassungs-\nrechtlicher Bedenken erst im Schulausschuss in den Text.\nAber dieses Wort \u201einsbesondere\u201c l\u00f6st das Problem nicht,\ndenn andere Religionen werden dadurch marginalisiert\n\nund diskriminiert. Selbst Oberlandeskirchenrat Bret-\nschneider hat heute in der \u201eSZ\u201c von christlich-j\u00fcdischen\nWurzeln gesprochen. Aber genau das, meine Damen\nund Herren, steht nicht in Ihrem Gesetzestext, sondern\nnur der einseitige Bezug auf das Christentum. Das ist\nnicht akzeptabel. Vielleicht hat ja die baden-w\u00fcrttember-\ngische Kultusministerin Annette Schavan tats\u00e4chlich aus-\ngesprochen, worum es eigentlich geht, als sie zum so ge-\nnannten Kopftuchstreit vor wenigen Tagen erkl\u00e4rte: \u201eEs\ngeht in Wirklichkeit nicht um Religion, es geht um Poli-\ntik!\u201c\n\nF\u00fcr diese Aufrichtigkeit muss man fast schon dankbar\nsein, und genau das ist es: Es geht um Politik, es geht\num den Versuch der CDU, ihre schwarze Mehrheit hier\nin Sachsen zu zementieren. Dass wir dabei nicht mit-\nmachen, wird Sie nicht verwundern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin froh, dass nunmehr auch die SPD-Fraktion zu\nder Auffassung gekommen ist, dass dieses Gesetz verfas-\nsungswidrig ist. Im Schulausschuss hat Kollege Hatzsch\ndas noch nicht so gesehen und sich der Stimme ent-\nhalten. Ich bin f\u00fcr diese Korrektur dankbar. Von daher\nwerden wir selbstverst\u00e4ndlich diesem Antrag der SPD-\nFraktion zustimmen und wir werben auch um die Zu-\nstimmung f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag, insbesondere\nbei den Damen und Herren von der CDU; denn ich\ndenke, es st\u00fcnde ihnen gut zu Gesicht, sich jetzt noch\nrechtzeitig zu korrigieren. Es w\u00e4re f\u00fcr uns alle nicht gut,\nwenn das Schulgesetz vor dem Verfassungsgericht lan-\nden w\u00fcrde. Noch haben Sie Gelegenheit sich zu korrigie-\nren, und darum m\u00f6chte ich Sie bitten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr H\u00e4hle, sp\u00e4testens nachdem Herr Hahn\nhier noch einmal sagt, dass das Wort \u201einsbesondere\u201c\nurspr\u00fcnglich nicht im \u00c4nderungsantrag im Ausschuss\nstand, ist doch klar, dass Sie mit Ihrer Argumentation\ndemagogisch waren, ausgesprochen demagogisch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens: Herr H\u00e4hle, was Sie im freien Vortrag auf\nParteitagen und in Dia-Vortr\u00e4gen sagen, ist alles Ihr\nSchalter. Hier geht es aber um Gesetzgebung, und zwar\nin der Relevanz der Verfassung, und da hat \u201einsbe-\nsondere\u201c eine ganz klar rechtlich definierte Funktion:\nDas ist ein so genanntes Regelfallbeispiel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlles andere, was Sie, Herr Staatsminister, hier angeblich\nrechtlich definiert haben \u2013 wie viel Sie davon verstehen,\nwei\u00df ich nicht \u2013, ist einfach falsch. Sie nennen damit den\nRegelfall.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7070\n\n\u2013 Wenn ich als Minister \u00fcber Recht rede, muss ich ja et-\nwas davon verstehen. Ende der Durchsage.\n\nDrittens: Das entscheidende Problem \u2013 \u2013\n\n(Tillich, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei: Das ist nicht meine Partei,\n\ndie alles besser wei\u00df!)\n\n\u2013 Jetzt wissen Sie alles besser, deshalb schreiben Sie es ja\nhinein. Sie ersetzen nur ML durch etwas anderes, das\nbringt gar nichts.\n\nDas Entscheidende an dem ganzen Problem ist aber\nnoch etwas anderes: Sie \u00fcbersehen v\u00f6llig den Artikel 101\nAbs. 2 der Verfassung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDer Abs. 2 sagt n\u00e4mlich Folgendes: Das nat\u00fcrliche Recht\nder Eltern, Erziehung und Bildung ihrer Kinder zu be-\nstimmen, bildet die Grundlage des Erziehungs- und\nSchulwesens. Nun wollen Sie entscheiden, nach welchen\nKriterien und Traditionen ich meine Kinder in der\nSchule erzogen wissen will.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja eben! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch habe ein siebenj\u00e4hriges und ein neunj\u00e4hriges Kind in\nder Schule, und ich habe ein Kind, das studiert. Sie\nbestimmen nicht, nach welchen Traditionen das Kind\nerzogen werden darf! Das bestimmen die Eltern!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch verbitte mir das als Elternteil, als welches ich im\nArtikel 22 dieses Grundgesetzes das verfassungsm\u00e4\u00dfige\nRecht habe, das Bildungsziel meiner Kinder zu beeinflus-\nsen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGenau dort liegen Sie ganz eklatant in der Verfassungs-\nwidrigkeit, und aus der kommen Sie mit dieser Formu-\nlierung nicht heraus.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen sich die Augen zuhalten wie die drei weisen\nAffen \u2013 das geht alles. Sie haben \u00fcberhaupt keinen Zenti-\nmeter im Ma\u00dfstab des Artikels 101 Abs. 2 dieser Verfas-\nsung, der im Prinzip in der Kommentierung ganz ein-\ndeutig sagt, dass die W\u00e4chterfunktion des Staates dahin\ngehen muss, im Schulwesen exakt zu gew\u00e4hrleisten, dass\neben dieses Recht der Eltern \u2013 die Erziehungsziele des\nSchulwesens zu bestimmen \u2013, gewahrt bleibt; und das\nverletzen und ignorieren Sie v\u00f6llig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann bringe ich die beiden\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Abstimmung. Wir stimmen zuerst\nab \u00fcber die Drucksache 3/10037, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\n\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag abgelehnt.\nIch bringe jetzt den gleichlautenden \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion, Drucksache 3/10050, zur Abstim-\nmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie vor-\ndem, damit Ablehnung.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Nr. 2 des Artikels 1.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen\nist der Nr. 2 zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 3 des \u00a7 57 Artikel 1.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Zu-\nstimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Ar-\ntikel 3, Neufassung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen da-\ngegen ist dem zugestimmt worden.\nIch muss feststellen, dass der Artikel 2, \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, entf\u00e4llt.\n\u00dcber das Entfallen muss abstimmt werden. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nEntfallen des Artikels 2 zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, In-Kraft-Treten. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist dem Artikel bei einer ganzen Anzahl von Ge-\ngenstimmen mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df\n\u00a7 3 die 3. Beratung. \u2013 Herr Hahn, Sie m\u00f6chten noch\netwas mitteilen?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Da es sich um eine\nsehr wichtige \u00c4nderung handelt, die hier vorgenommen\nwerden soll, beantragen wir eine namentliche Abstim-\nmung zu diesem Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja. \u2013 Ich darf nur zu Ende f\u00fchren. Es\nliegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\nDeshalb kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber das\nZweite Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkon-\nzeptes in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung. Es\nwurde eine namentliche Abstimmung beantragt. Diese\nwerden wir jetzt durchf\u00fchren.\n\nFrau Petzold, CDU: Ich verlese die Aufrufliste zur\nnamentlichen Abstimmung in der 98. Sitzung am 15. Ja-\nnuar 2004 \u00fcber die Drucksache 3/9954. Wir beginnen\nmit dem Buchstaben A.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7071\n\nHabe ich jemanden in diesem Saal nicht aufgerufen? \u2013\nGut.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der Abstimmung\n\u00fcber den Gesetzentwurf der Staatsregierung in Druck-\nsache 3/8771 bzw. die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule und Sport, Drucksache 3/9954, be-\nkannt geben. F\u00fcr den Entwurf stimmten 60 Abgeordnete,\ngegen den Entwurf 35 Abgeordnete. Es gab keine Ent-\nhaltung. Damit ist dem Gesetzentwurf die Zustimmung\ngegeben und er als Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt \u2013 \u2013 Sie wollten noch zum Abstimmungsver-\nhalten etwas sagen?\n\n(Gerlach, SPD: Ja!)\n\nBitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte, da\ndas nur am Ende eines solchen Tagesordnungspunktes\nmachbar ist, mein Abstimmungsverhalten zu den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen bekannt geben. Dass ich mich der Stimme\nenthalten habe, konnten Sie sehen. Ich m\u00f6chte es Ihnen\nbegr\u00fcnden.\nIch will noch einmal das Zitat von Harald Brettschneider\nbringen, einem langj\u00e4hrigen Weggef\u00e4hrten von mir, den\nich nicht fragen konnte, was er noch gesagt hatte au\u00dfer\ndem, was in der Zeitung stand. In der Zeitung stand:\n\u201eUnsere Kultur ist ohne die christlich-j\u00fcdischen Werte\nnicht zu verstehen.\u201c Ohne diese christlich-j\u00fcdischen\nWerte ist auch mein Leben nicht zu verstehen und das,\nwof\u00fcr ich stehe und wof\u00fcr ich auch versuche, Politik zu\nmachen.\nIch hatte keine M\u00f6glichkeit, dem Antrag zuzustimmen,\nund auch keine M\u00f6glichkeit, ihn abzulehnen, weil ich so-\nwohl die Argumentation der CDU, wie sie heute hier\nvorgetragen worden ist, f\u00fcr falsch halte als auch die\nForm, wie die Ablehnung dessen erfolgte, was Sie zu\nbegr\u00fcnden versucht haben.\nH\u00e4tten Sie eine Diskussion begonnen, bei der wir inner-\nhalb der Verfassung \u00fcber diese Werte reden, dann h\u00e4tte\nich mich da sehr einmischen k\u00f6nnen und h\u00e4tte auch ver-\nsucht meine \u00dcberzeugungen, meine Werte dort mit ein-\nzubringen \u2013 immer im Sinne einer Mehrheitsbeschaffung,\nwie das in demokratischen Gremien machbar ist. Da Sie\nes aber auf einem anderen Weg machen, den ich f\u00fcr ge-\nf\u00e4hrlich halte, kann ich das nur ablehnen und demzu-\nfolge war das Stimmverhalten nur so machbar.\n\nWertevermittlung ist mehr, als etwas in einem zu Gesetz\ndefinieren \u2013 noch dazu so ungl\u00fccklich, wie Sie es jetzt\ngemacht haben und was jetzt wirksam werden wird. Vor\nnicht allzu langer Zeit hat ein Sozialdemokrat, Hans-Jo-\nchen Vogel, einer Gruppe von Abgeordneten und G\u00e4sten\nin diesem Haus erkl\u00e4rt, wie die Formulierung zu der\nVerantwortung vor Gott und den Menschen in einer lan-\ngen Diskussion in die deutsche Verfassung gekommen\nist. Zu dieser Formulierung stehe ich und ich halte sie\nf\u00fcr gut und wichtig.\n\nIch halte aber das, was Sie hier gemacht haben, nicht f\u00fcr\ngut. Ich verstehe die Intention einiger der Mitglieder\nIhrer Fraktion, die damit etwas zum Ausdruck bringen\nwollen. Ich halte das, wie Sie es machen und wie es\nm\u00f6glicherweise jetzt vor dem Verfassungsgericht gekippt\nwird, was ich f\u00fcr den schlechtesten Weg halte, f\u00fcr eine\nschwierige Sache, die am Ende dem Anliegen von Leu-\nten von Ihnen \u2013 und auch den christlich-j\u00fcdischen Wer-\nten, zu denen ich stehe \u2013 eigentlich nur schaden kann.\n\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen zum\nAbstimmungsverhalten? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich habe mich auch der Stimme enthalten\nbei dem \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion. Ich m\u00f6chte\nbetonen, dass mir christliche Werte und christliche Tradi-\ntionen ein Leben lang von Bedeutung waren. Sie alle\nwissen, dass ich zu DDR-Zeiten Berufsschullehrer war;\ndas war nicht immer ganz einfach.\n\nAber ich habe die \u00c4ngste aus dieser Debatte mitgenom-\nmen, dass diese Begriffe zu Kampfbegriffen ohne jeden\nInhalt werden k\u00f6nnten. Diese Furcht trage ich nicht aus\nallen Beitr\u00e4gen, aber aus \u00c4u\u00dferungen verschiedener\nFraktionen mit. Deswegen konnte ich mich nicht dazu\nentschlie\u00dfen, einer Fraktion meine Stimme zu geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen zum Abstimmungsverhalten liegen\nnicht vor. Damit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlos-\nsen.\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.32 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7072\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen\nund das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz \u2013 S\u00e4chsS\u00dcG)\n\nDrucksache 3/7096, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9579, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nBartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Gesetz, das heute zur 2., gegebe-\nnenfalls auch 3. Lesung vorliegt, hat \u2013 das will ich vo-\nranstellen \u2013 tats\u00e4chlich eine gute Seite. Es stellt n\u00e4mlich\ndie seit mehr als zehn Jahren auch im Freistaat Sachsen\nlaufende Praxis weitreichender Eingriffe in das Grund-\nrecht auf informationelle Selbstbestimmung bestimmter\nBerufstr\u00e4ger, genannt \u201eSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\u201c, jetzt zu-\nmindest auf eine gesetzliche Grundlage.\nBislang funktionierte selbige, wenn auch, was zu hoffen\nsteht, nicht in der perversen Intensit\u00e4t wie vom nunmeh-\nrigen Gesetzentwurf vorgesehen, auf der Grundlage\neiner Verwaltungsvorschrift der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung, genannt \u201eSicherheitsrichtlinien\u201c, vom 19. Mai 1992,\nzwar nachkonzeptionell, aber mit Sicherheit noch vor\ndem Druck der Verfassungsbrosch\u00fcre verabschiedet.\n\nEine neue Dimension gewannen diese Sicherheits\u00fcber-\npr\u00fcfungen allerdings im Nachgang zum 11. September\n2001, als \u00fcber Artikel 5 des Terrorismusbek\u00e4mpfungs-\ngesetzes vom 9. Januar 2002 der so genannte personelle\nSabotageschutz in die legalisierte geheimdienstliche Aus-\nforschung von Biografie, Person, famili\u00e4rem Anhang\nrelevanter Berufstr\u00e4ger Einzug gefunden hat.\n\nIn Kenntnis des Regelungsgehaltes selbigen Terrorismus-\nbek\u00e4mpfungsgesetzes schwante uns, als die Staatsregie-\nrung ihren Gesetzentwurf vor anderthalb Jahren ank\u00fcn-\ndigte und am 9.10.2002 in den Gesch\u00e4ftsgang einbrachte,\nvon vornherein nichts Gutes. Was jetzt jedoch nach mehr\nals einj\u00e4hriger Beratungsdauer, nach 1. Lesung, \u00f6ffent-\nlicher Anh\u00f6rung in gemeinsamer Sitzung von Innen-\nsowie Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie entspre-\nchender Behandlung in den Aussch\u00fcssen, per Beschluss-\nempfehlung unter Installation von \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nder CDU auf dem Tisch des Hohen Hauses liegt, schl\u00e4gt\nin puncto Frontalit\u00e4t und Unversch\u00e4mtheit des Eindrin-\ngens in die pers\u00f6nliche Sph\u00e4re von Menschen, jedenfalls\nbezogen auf diesen Rechtsstaat, in dem wir leben, dem\nFass den Boden aus.\n\nDer Versuch, alle Regelungen dieses Gesetzentwurfes,\ndie, gemessen an verfassungsrechtlichen G\u00fctern, regel-\nm\u00e4\u00dfigen Grundrechten, bedenklich erscheinen k\u00f6nnen,\nzu er\u00f6rtern, w\u00fcrde bedeuten, dass ich einem erheblichen\nTeil meiner Fraktionskollegen f\u00fcr die nachfolgenden\nTagesordnungspunkte die Redezeit stehlen w\u00fcrde, so\ndass ich mich nur auf Schwerpunkte der in stundenlan-\n\ngen Er\u00f6rterungen in den Fachaussch\u00fcssen beratenen\nProblemfelder holzschnittartig beziehen kann.\n\nDa ist erstens die zweigeteilte Erstreckung der Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfung in puncto Geheimschutz und vorbeu-\ngendem Sabotageschutz auf Parteien, wie das \u00a7 1 Abs. 2\nSatz 2 und \u2013 in f\u00fcr den Leser konspirativer Form \u2013\nAbs. 5 vorsieht. Das Schm\u00e4ckerchen dabei: Das Gesetz\nbestimmt, dass nur \u2013 jetzt zitiere ich \u2013 \u201edie im Landtag\nvertretenen politischen Parteien\u201c direkt dem Anwen-\ndungsbereich dieses Gesetzes unterfallen mit der Kon-\nsequenz, dass CDU, SPD und PDS gehalten, befugt und\nerm\u00e4chtigt sind, ihre Sicherheitskader \u2013 in Anf\u00fchrungs-\nstrichen gemeint \u2013 von sich aus, das hei\u00dft direkt qua An-\ntrag beim Landesverfassungsschutzamt, \u00fcberpr\u00fcfen zu\nlassen.\n\nWie meine Landesvorsitzende, die gerade nicht im Raum\nist, mit dieser neuen Machtkompetenz umgeht, k\u00f6nnte\nihr noch schlaflose N\u00e4chte bereiten.\n\nF\u00fcr die Parteien, die nicht im Landtag sitzen, soll gelten,\ndass f\u00fcr die Einleitung ihrer Personal\u00fcberpr\u00fcfung das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die zust\u00e4n-\ndige Stelle ist, soweit nicht das Regierungspr\u00e4sidium\nDresden den Zuschlag erh\u00e4lt. Speziell die Kollegen\nZastrow und Gerstenberg von der FDP und von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen \u2013 letztere immerhin Regierungspartei\nauf der Bundesebene \u2013 werden, wenn ihnen diese\nRechtslage verk\u00fcndet wird, arg mit den Z\u00e4hnen knir-\nschen, sucht doch dann praktisch das Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden deren Personal aus bzw. entscheidet \u00fcber\ndie Eignung herausgehobener Verantwortungstr\u00e4ger.\n\nWas geht bei der FDP los, Herr Staatsminister, wenn das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden sagt: Herr Zastrow, Sie\nnicht!\n\nDas zweite Schm\u00e4ckerchen ist der so genannte betroffene\nPersonenkreis, den \u00a7 2 des Gesetzentwurfes bestimmt.\nDanach sind dies s\u00e4mtliche Personen, die mit einer\nsicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit befasst sind. Das sind\nzum Ersten alle, die Zugang zu als streng geheim, ge-\nheim oder vertrauliche Verschlusssache eingestuften An-\ngelegenheiten haben, und zum Zweiten solche Personen,\ndie an einer \u2013 ich zitiere jetzt aus dem Gesetz \u2013 \u201esicher-\nheitsempfindlichen Stelle\u201c eingesetzt sind. Was eine\nsicherheitsempfindliche Stelle ist, regelt das Gesetz nun\nselbst gerade nicht, sondern beh\u00e4lt das einer Rechtsver-\nordnung der Staatsregierung vor, die ihrerseits dann die\naus ihrer Sicht noch relevanten Lebensbereiche definie-\nren darf, soweit die entsprechende Rechtsverordnung\nder Bundesregierung hierf\u00fcr Raum l\u00e4sst. Das ist ein glat-\nter Versto\u00df gegen die so genannte Wesentlichkeitstheorie\ndes Bundesverfassungsgerichtes und eine damit im Ge-\nsetz selbst angelegte und nach unserer \u00dcberzeugung\neklatante Verfassungswidrigkeit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7073\n\nArtikel 75 Abs. 1 Satz 2 unserer eigenen S\u00e4chsischen Ver-\nfassung schreibt zwingend vor, dass Gesetze, die zur\nRechtsverordnung erm\u00e4chtigen, Inhalt, Zweck und Aus-\nma\u00df der erteilten Erm\u00e4chtigung bestimmen m\u00fcssen, und\nzwar immer im Ma\u00dfstab der Wesentlichkeitstheorie des\nVerfassungsgerichts.\n\nWer \u00fcber 16 Jahre alt ist \u2013 hier gilt nicht einmal die Voll-\nj\u00e4hrigkeitsgrenze \u2013 und eine solche sicherheitsempfind-\nliche T\u00e4tigkeit \u00fcbertragen erhalten hat und/oder \u00fcber-\ntragen erhalten will, muss sich \u2013 ganz freiwillig\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 einer \u00dcberpr\u00fcfung durch den Ver-\nfassungsschutz unterziehen. Zu diesem Zwecke muss\ner eine so genannte Sicherheitserkl\u00e4rung abgeben, die\nneben den Personenkerndaten unter anderem alle Wohn-\nsitze und Aufenthalte von l\u00e4nger als zwei Monaten im\nInland in den letzten f\u00fcnf Jahren und im Ausland zu-\nr\u00fcckliegend zeitlich uneingeschr\u00e4nkt, also praktisch seit\nder Geburt \u2013 auch hier wieder bei Aufenthalten l\u00e4nger\nals zwei Monaten \u2013, Angaben zu s\u00e4mtlichen im Haushalt\nlebenden Personen \u00fcber 18 Jahren, zu den Eltern, Stief-\noder Pflegeeltern, Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungszei-\nten, Wehr- bzw. Zivildienst, mit Anschriften der Besch\u00e4f-\ntigungsstellen umfasst.\n\nZitat: \u201e\u2026 bei B\u00fcrgern der ehemaligen Deutschen Demo-\nkratischen Republik unter Beif\u00fcgung einer beglaubigten\nKopie des Ausweises f\u00fcr Arbeit und Sozialversiche-\nrung.\u201c Das gr\u00fcne SV-Buch muss der Ex-DDR-B\u00fcrger in\nbeglaubigter Ablichtung mit vorlegen.\n\nWeiterhin muss die Sicherheitserkl\u00e4rung Angaben \u00fcber\nin den vergangenen f\u00fcnf Jahren durchgef\u00fchrte Zwangs-\nvollstreckungen und dar\u00fcber, ob zurzeit finanzielle Ver-\npflichtungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, zu Wohnsitzen,\nAufenthalten, Reisen, nahen Angeh\u00f6rigen und sonstigen\nBeziehungen in und zu Staaten, die vom Bundesminis-\nterium des Innern als Sicherheitsrisiko eingestuft sind,\nAngaben zu herausgehobenen Funktionen innerhalb von\nParteien, Massenorganisationen, Beh\u00f6rden oder Betrieben\nder ehemaligen DDR und selbstverst\u00e4ndlich auch zu\neiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr das ehemalige MfS enthalten.\n\nInsgesamt hat die Sicherheitserkl\u00e4rung Angaben zu 22\nAusforschungspunkten zu beinhalten. Wer sie nicht\nabgibt, bekommt nicht das relevante Amt bzw. beh\u00e4lt es\nnicht, auch dann nicht, wenn es im Ma\u00dfstab des\nArtikels 33 ein \u00f6ffentliches Amt ist und jeder Deutsche\neigentlich Zugang haben muss.\n\nDamit ist es aber nicht genug. In die \u00dcberpr\u00fcfung wer-\nden regelm\u00e4\u00dfig nach \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzentwurfes\nauch der vollj\u00e4hrige Ehegatte und/oder der Lebens-\npartner oder vollj\u00e4hrige Partner, mit dem die betroffene\nPerson in einer \u2013 Zitat \u2013 \u201eauf Dauer angelegten Gemein-\nschaft\u201c lebt, einbezogen. Auch die, also der Lebensge-\nf\u00e4hrte oder der Lebenspartner, m\u00fcssen der Einbeziehung\nin die \u00dcberpr\u00fcfung selbstverst\u00e4ndlich zustimmen. Tun\nsie es nicht, gilt wieder: Amt oder Beruf des Bewerbers \u2013\nvale.\n\nFatal wird es, Herr Staatsminister, wenn \u2013 in den Wech-\nself\u00e4llen des Lebens kann das ja relevant werden \u2013 zum\nBeispiel der Ehemann mit einer neuen Partnerin in einer\nauf Dauer angelegten neuen Beziehung lebt. Dann m\u00fcs-\nsen Ehefrau und neue Partnerin die Zustimmung zur\n\n\u00dcberpr\u00fcfung geben. Dann hat der Amtsbewerber eigent-\nlich den Schaden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDu sollst nicht unkeusch sein!)\n\nIn der Praxis kann das n\u00e4mlich bedeuten, dass uns\nbew\u00e4hrte Sicherheitskader verloren gehen, weil die ge-\ntrennt lebende Ehefrau boshafterweise ihre Zustimmung\nzur Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr den nun fremd lebenden\nEhemann nicht erteilt. Wenn sie sie nicht erteilt, dann\ngibt es die Funktion nicht. Das Gesetz sieht diesen Fall\nnicht vor. Es gibt aber in Hunderten F\u00e4llen allein in\nmeiner Praxis nat\u00fcrlich Konstellationen, bei denen der\nBetroffene noch verheiratet ist, aber in einer neuen Le-\nbenspartnerschaft lebt. Dauerhaftes Getrenntleben ist ein-\ndeutig eine dritte Kategorie neben Ehe und allein ste-\nhend.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das widerspricht\nder christlich-europ\u00e4ischen Tradition.\n\nSo etwas gibt es nicht!)\n\nIch finde auch die in \u00a7 2 Abs. 2 getroffene Regelung\nspannend, dass das Gesetz die Sicherheitsperson dann\nweiter verpflichtet, immer dann unverz\u00fcglich die zust\u00e4n-\ndige Stelle zu unterrichten, wenn sie w\u00e4hrend oder erst\nnach erfolgter Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung eine neue Lebens-\npartnerschaft oder auf Dauer angelegte Gemeinschaft be-\ngr\u00fcndet hat, damit die \u00dcberpr\u00fcfung des oder der Neuen\nnachvollzogen werden kann. Ich kenne einen gewissen\nMandanten- oder Kollegenkreis, bei dem das direkt zur\nErstellung von Lebensprofilen f\u00fchrt.\n\nDas ist \u2013 wenn man es bis zu Ende denkt \u2013 tats\u00e4chlich\neine ausgesprochen unausgegorene Regelung.\n\nDas betrifft auch die Frage: Was ist eine auf Dauer ange-\nlegte Gemeinschaft, von der das Gesetz spricht? Das ist\neine Frage, die Experten in der Anh\u00f6rung aufwarfen,\nohne dass sich unsere CDU-Fraktion davon betroffen ge-\nf\u00fchlt h\u00e4tte.\n\nIn allem Ernst, mindestens beim so genannten personel-\nlen Sabotageschutz ist anders als beim Spionageschutz\ngegen Verschlusssachenverrat in keiner Weise eine eigen-\nst\u00e4ndige oder inzidente Gef\u00e4hrdung durch Lebensgef\u00e4hr-\nten anzunehmen und deren \u00dcberpr\u00fcfung deshalb auch\nverfassungsrechtlich nicht zu rechtfertigen.\n\nEbenso wenig erachten wir es f\u00fcr zul\u00e4ssig, dass ein\nMensch, der sich f\u00fcr eine sicherheitsempfindliche T\u00e4tig-\nkeit oder darum bewirbt, sie weiter aus\u00fcben zu d\u00fcrfen,\nseine Restwahlfreiheit dadurch verliert, dass es in der\nHand des Lebenspartners liegt, ob sich dieser einer\n\u00dcberpr\u00fcfung unterziehen l\u00e4sst oder nicht.\n\nZudem werden Ehegatten bzw. eingetragene Lebenspart-\nner gegen\u00fcber nichtamtlich registrierten Partnerschaften\nstrukturell benachteiligt, da diesen Partnerschaften die\nDefinitionsmacht \u00fcber ihr Binnenverh\u00e4ltnis, ihre Bezie-\nhung weitestgehend verbleibt. Die d\u00fcrfen definieren, ob\nsie eine auf Dauer angelegte Gemeinschaft sind, die\n\u00fcberpr\u00fcft werden kann. F\u00fcr die Ehe trifft das nicht zu.\nDas wiederum verst\u00f6\u00dft gegen Artikel 6 Abs. 1 Grundge-\nsetz und Artikel 22 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfassung, die\nden Schutz der Ehe gegen jegliche Art von Benachteili-\ngung verankern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7074\n\nZudem stellen wir die lebensnahe Frage: Was passiert\ndenn, wenn ein Ehegatte oder Lebenspartner einer Per-\nson, die bislang sicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeiten aus-\nge\u00fcbt hat oder k\u00fcnftig aus\u00fcben will, seine Zustimmung\nzur \u00dcberpr\u00fcfung nicht erteilt? Das Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz und den Geheimdienst, der dann nicht\nerst recht nachforscht, welche Bewandtnis die Verweige-\nrung denn haben k\u00f6nnte, will ich sehen.\n\nDrittens gibt es die reichlich unversch\u00e4mte Regelung, die\n\u00a7 3 Abs. 4 vorsieht, wonach die Verwaltung des Land-\ntages daf\u00fcr zust\u00e4ndig sein soll, die Mitarbeiter der Land-\ntagsabgeordneten und der Fraktionen vom Verfassungs-\nschutz \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die Abgeordneten selbst\nfallen nicht unter dieses Gesetz, weil sie \u2013 um im Sprach-\ngebrauch der Staatsregierung in den Ausschussdebatten\nzu bleiben \u2013 so genannte geborene Geheimnistr\u00e4ger sind.\nIhre Mitarbeiter bzw. die, welche der Zusammenschluss\nder Abgeordneten, also die Fraktionen, besch\u00e4ftigen,\nd\u00fcrfen \u2013 wenn selbige Fraktion es schon wollte \u2013 nicht\ndurch sie selbst beim Verfassungsschutz zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung gemeldet werden und das Ergebnis darf nicht\nselbst durch die Fraktion bewertet werden, sondern das\nmacht dann die Landtagsverwaltung f\u00fcr die Fraktion.\n\nBei allem Respekt halten wir es schon f\u00fcr unertr\u00e4glich,\ndass wir als PDS-Fraktion von der Landtagsverwaltung\nmitgeteilt erhalten, welche unserer Mitarbeiter f\u00fcr die\nT\u00e4tigkeit in einem Untersuchungsausschuss hinzugezo-\ngen werden d\u00fcrfen und welche nicht. Da beginnt der\nGeheimhaltungsschutz und die \u00dcberpr\u00fcfbarkeit bereits\ndort, wo ich den betreffenden Raum als einen Raum ein-\nstufe, in dem geheim zu haltende Dokumente aufbe-\nwahrt werden. Wenn die Mitarbeiter gemeinsam mit den\nAbgeordneten hinein wollen, m\u00fcssen sie \u00fcberpr\u00fcft\nwerden.\n\nViertens ist aus unserer Sicht die partielle Entmachtung\nder gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te f\u00fcr be-\nstimmte Aufgaben sehr \u00fcbel. Das w\u00fcrde der Gesetzent-\nwurf \u2013 wird er angenommen \u2013 dadurch bewirken, dass\nein im Ergebnis der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung als Sicher-\nheitsrisiko in eigener Person oder in der Person der Gat-\ntin oder Lebenspartnerin eingestufter B\u00fcrgermeister bzw.\nLandrat k\u00fcnftig f\u00fcr unter den Geheimschutz oder den\npersonellen Sabotageschutz fallende Obliegenheiten nicht\nmehr unmittelbar t\u00e4tig werden darf. Zu unserer \u00dcber-\nzeugung ganz berechtigt haben der S\u00e4chsische St\u00e4dte-\nund Gemeindetag sowie die Landkreise in der Anh\u00f6rung\ndie Frage aufgeworfen, wie das mit \u00a7 53 Abs. 3 Satz 2\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zusammengehen soll,\nwonach der B\u00fcrgermeister bei Anh\u00f6rung der Angelegen-\nheiten, die aufgrund der Anordnung der zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden als geheim zu behandeln sind, allein zust\u00e4ndig\nist. Das sagt die S\u00e4chsische Gemeindeordnung.\n\nHat die in die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung einzubeziehende\nPerson im Lebensumfeld keine Zustimmung zu einer\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung gegeben, so kann nach unserer\n\u00dcberzeugung innerhalb der Gemeinde anstelle des B\u00fcr-\ngermeisters eben aufgrund von \u00a7 53 Abs. 3 Satz 2 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung kein anderer diese Zu-\nst\u00e4ndigkeit \u00fcbernehmen. Derartige geheim zu haltende\nT\u00e4tigkeiten bleiben unerledigt. Der Auslegung der Staats-\nregierung in den Aussch\u00fcssen, dass sich dann ein Fall\nder Verhinderung nach \u00a7 54 ergebe und der Stellvertreter\n\neinspringen m\u00fcsse, k\u00f6nnen wir nicht folgen. Es liegt\nschon im Begriff \u201eVerhinderung\u201c, dass dem B\u00fcrgermeis-\nter, je nachdem, wann die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung statt-\nfindet, nicht f\u00fcr nahezu die ganze Wahlperiode oder f\u00fcr\ndie H\u00e4lfte oder f\u00fcr zwei Drittel ein ganzer Verantwor-\ntungsbereich entzogen werden kann, also alles das, was\nmit Geheimschutzaufgaben oder mit Aufgaben sicher-\nheitsempfindlicher T\u00e4tigkeiten zusammenh\u00e4ngt. Das geht\nweder mit dem Demokratieprinzip zusammen, noch ist\nes vertr\u00e4glich mit der Rechtsstellung, die der B\u00fcrger-\nmeister als Vorgesetzter, Dienstvorgesetzter und oberste\nDienstbeh\u00f6rde der Gemeindebediensteten aus \u00a7 53 Abs. 4\nder Gemeindeordnung und aus seiner Direktwahl\nsch\u00f6pft.\n\nPunkt 5 und auch der Gipfel dieser nach oben offenen\nSkala neuzeitlichen Sicherheitsdenkens ist aber die durch\ndie CDU-Fraktion nach einmonatiger Auszeit zwischen\ndem ersten Versuch der Befassung in der Rechtsaus-\nschusssitzung am 8. Dezember 2003 und dann am Mon-\ntag vergangener Woche qua \u00c4nderungsantrag angenom-\nmene \u00c4nderungsregelung in \u00a7 11 Abs. 1. \u00a7 11 dieses\nGesetzentwurfes regelt die Befugnisse der Datenerhe-\nbung. Hier hat die CDU-Fraktion jetzt folgenden Abs. 1\nder Beschlussempfehlung installiert \u2013 Zitat \u2013 : \u201eDie zu-\nst\u00e4ndige Stelle\u201c \u2013 gemeint ist der Arbeitgeber \u2013 \u201eund die\nmitwirkende Beh\u00f6rde\u201c \u2013 durchweg das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz \u2013 \u201ed\u00fcrfen die zur Erf\u00fcllung ihrer Auf-\ngaben nach diesem Gesetz erforderlichen personenbezo-\ngenen Daten einschlie\u00dflich der Daten nach \u00a7 4 Abs. 2\ndes Gesetzes zum Schutz der informationellen Selbstbe-\nstimmung im Freistaat Sachsen erheben.\u201c\n\nBeim ersten Lesen fragt man sich: Na und? Wer das Da-\ntenschutzgesetz gerade nicht zur Hand hat, fragt sich:\nWas ist daran so gef\u00e4hrlich?\n\nIn \u00a7 4 des Datenschutzgesetzes steht n\u00e4mlich zum Schutz\nder informationellen Selbstbestimmung, sprich des\nGrundrechts eines jeden Menschen, \u00fcber seine pers\u00f6n-\nlichen Daten, deren Weitergabe, Erhebung, Speicherung\nund Verwendung selbst entscheiden zu d\u00fcrfen, Folgen-\ndes \u2013 Zitat \u2013 : \u201eDie Bearbeitung personenbezogener Da-\nten, aus denen die rassische oder ethnische Herkunft,\npolitische Meinung, religi\u00f6se oder philosophische \u00dcber-\nzeugung oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorge-\nhen, sowie von Daten \u00fcber Gesundheit oder Sexualleben\nist nur zul\u00e4ssig, wenn \u2026\u201c\n\nEs folgen dann vier gesetzliche Voraussetzungen, von\ndenen Ziffer 1 lautet, wenn dies aus Gr\u00fcnden eines\nwichtigen \u00f6ffentlichen Interesses oder aufgrund einer be-\nsonderen Rechtsvorschrift, in der dies ausdr\u00fccklich vor-\ngesehen oder zwingend vorausgesetzt ist, als Rechtferti-\ngungsgrund gesehen wird. Im Klartext bedeutet dies\nFolgendes: Wer im Freistaat Sachsen fernerhin eine\nsicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit verrichten will, muss in\nKauf nehmen, dass sowohl seine rassische oder ethnische\nHerkunft, seine politische Meinung, seine religi\u00f6se oder\nphilosophische \u00dcberzeugung, seine Gewerkschaftszuge-\nh\u00f6rigkeit und selbst Kerndaten zur Gesundheit und zum\nSexualleben ausgeforscht werden. Das ist per Gesetz vor-\ngesehen.\n\nIch frage: Welchen Fall stellt sich denn zum Beispiel die\nStaatsregierung vor oder sieht die CDU-Fraktion als pra-\nxisrelevant an, bei dem f\u00fcr eine sicherheitsempfindliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7075\n\nT\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen ma\u00dfgeblich sein k\u00f6nnte,\nob der betreffende Bewerber in einer Gewerkschaft ist,\nund wenn ja, in welcher? Welcher Fall k\u00f6nnte das sein?\nEs geht um zugelassene Gewerkschaften!\n\nOder denken Sie mit mir dar\u00fcber nach, wie im Freistaat\nSachsen die Herren Wowereit oder Ole von Beust mit\nder Konstellation hinsichtlich der \u00dcberpr\u00fcfung ihres\nSexuallebens umgehen m\u00fcssten. Beide sind Geheimnis-\ntr\u00e4ger qua Funktion!\n\nH\u00f6chst bezeichnend ist, dass zu diesen so genannten\nsensiblen Daten in der vorliegenden Sicherheitserkl\u00e4rung\nund in ihren 22 Punkten keine Frage vorkommt. Es steht\neben nicht als Punkt 23 in der Sicherheitserkl\u00e4rung: Wel-\ncher Gewerkschaft geh\u00f6ren Sie an? Das wird nicht ge-\nfragt. Es steht nicht drin, welche sexuelle Orientierung\nder Betreffende hat oder was auch immer.\n\nDanach gefragt, weshalb das nicht von vornherein in\nden Erkl\u00e4rungsdialog hineingenommen worden ist,\nwenn das Gesetz daf\u00fcr da ist zu pr\u00fcfen, ob der, der die\nsicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit innehat oder innehaben\nwill, auch geeignet ist, antwortete der nieders\u00e4chsische\nJustizminister im Ausschuss \u2013 Zitat \u2013: Ja, glauben Sie\ndenn, Sie bekommen zu diesen Daten ehrliche Angaben?\n\u2013 Abgesehen davon, dass ich gegenfragen k\u00f6nnte, wer\ndenn in diesem Hause glaubt, dass der Inhaber oder der\nBewerber um sicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeiten den\nPunkt 17 der Sicherheitserkl\u00e4rung nach seinen Beziehun-\ngen zu verfassungsfeindlichen Organisationen ehrlich\nbeantwortet, frage ich: Was ist das f\u00fcr ein neuzeitliches\nSicherheitsdenken, amtsbezogen selbst vor den sensibels-\nten Lebensbereichen von Menschen nicht Halt zu ma-\nchen, wenn es vermeintliche gesellschaftliche Interessen\nerfordern, und dann in diesem Gesetz einen Katalog zu\n\u00fcberpr\u00fcfender Personendaten anzulegen, die von vorn-\nherein nicht auf die Befragung des zu \u00dcberpr\u00fcfenden\nabgestellt sind, auch nicht auf die Befragung von Ehegat-\nten, Lebenspartnern oder Lebensgef\u00e4hrten, sondern auf\ndie Datenerfassung in der dritten Dimension, n\u00e4mlich\nbei einem Personenkreis, den das Gesetz dann in \u00a7 11\nAbs. 2 letzter Halbsatz schlicht als \u201eandere vollj\u00e4hrige\nPersonen oder Stellen\u201c bezeichnet, die im Zuge der\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung vom Verfassungsschutz bzw.\ndessen Beauftragten befragt werden d\u00fcrfen?\n\n\u00a7 11 Abs. 2 Satz 2 besagt eben, dass dann, wenn die Er-\nhebung personenbezogener Daten bei betroffenen Perso-\nnen und deren Ehegatten, Lebenspartnern, Lebensgef\u00e4hr-\nten nicht ausreicht und dem nicht n\u00e4her definierte\nschutzw\u00fcrdige Interessen selbiger Personen oder ihres\nEhegatten, Lebenspartners oder Lebensgef\u00e4hrten entge-\ngenstehen, andere geeignete vollj\u00e4hrige Personen oder\nStellen befragt werden k\u00f6nnen. Um wen es sich handeln\nk\u00f6nnte \u2013 Nachbarn, Vermieter, Verwandte, Kollegen,\nauch missg\u00fcnstige, Freundeskreis, Nachtbarbesitzer oder\nFriseur etc. \u2013, bleibt der Fantasie des Rechtsanwenders,\njetzt gerade des Zuh\u00f6rers, \u00fcberlassen.\n\nDa ist doch die Grundrechtskollision einfach handgreif-\nlich. Die EU-Datenschutzrichtlinie 9546 EG vom 21. Ok-\ntober 1995 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Ver-\narbeitung personenbezogener Daten bestimmt, dass ein\nGesetz, welches entgegen dem grunds\u00e4tzlichen Verbot\nzur Verarbeitung sensibler Datenkategorien solche ver-\narbeitet \u2013 w\u00f6rtlich \u2013, \u201ebesonders geeignete Garantien\n\nzum Schutze der Grundrechte und der Privatsph\u00e4re von\nPersonen vorsehen muss\u201c. Das ist die Erw\u00e4gung 34.\n\nDas Gesetz sieht nicht nur solche besonderen Schutzme-\nchanismen nicht vor, sondern erkl\u00e4rt selbst die Prinzi-\npien des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes f\u00fcr nur einge-\nschr\u00e4nkt anwendbar.\n\nWir k\u00f6nnten noch eine Reihe weiterer Regelungen dieses\nGesetzentwurfes auseinander nehmen, um zu begr\u00fcn-\nden, weshalb diesem Gesetz jede und jeder Abgeordnete\ndieses Hohen Hauses schlicht nicht zustimmen kann,\nwenn nicht Sicherheitspragmatik vor Grundrecht und\nRechtsstaatlichkeit gehen soll. Die Tatsache etwa, dass\ndie im Gesetz angelegte m\u00f6gliche Diskriminierung von\nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern selbiges von vornherein\nin einen potenziellen Widerspruch zum europ\u00e4ischen\nGemeinschaftsrecht stellt. Weiter der Umstand, dass\nauch der durch den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nneu gefasste Wortlaut des \u00a7 35 keineswegs bedenkenfrei\nund sauber kl\u00e4rt, dass nicht in den Bereich der wei-\nsungsfreien Pflichtaufgaben der Kommunen, diesen\nSchutzbereich der Selbstverwaltungsgarantie, ressortie-\nrend eingegriffen wird.\n\nDie Frage weiter, wie es mit dem generellen rechtsstaat-\nlichen Grundsatz zusammengehen soll, dass Daten, die\nein Bewerber um sicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit \u00fcber\ndie zust\u00e4ndige Stelle dem Verfassungsschutz zum\nZwecke der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stellt,\nneben dem hierf\u00fcr verfolgten Zweck auch genutzt wer-\nden d\u00fcrfen, um sie an andere \u00f6ffentliche Stellen weiter-\nzuleiten, soweit sich vermeintlich Anhaltspunkte zur\nVerfolgung von Straftaten nach \u00a7 100c Abs. 1 Nr. 3 StPO\noder nach den \u00a7\u00a7 331 und 333 des Strafgesetzbuches er-\ngeben bzw. zum Zwecke eines parlamentarischen Unter-\nsuchungsausschusses erforderlich machen.\n\nSelbst bei dieser Weitergabe von erhobenen Daten zum\nZwecke der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung sind die sensiblen\nDaten nicht ausgeschlossen. Also selbst sensible Daten,\ndie erhoben worden sind, k\u00f6nnen \u00fcber diesen Weg an\nandere \u00f6ffentliche Stellen weitergegeben werden. Gene-\nrell w\u00e4re mindestens eine Begrenzung auf die anzeige-\npflichtige Schwerstkriminalit\u00e4t erforderlich, damit die\nRegel n\u00e4her an den Artikel 20 des Grundgesetzes heran-\nkommt respektive ihm gerecht wird.\n\nBeantworten Sie mir weiter die Frage, wie Sie mit der\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung des Datenschutzbeauftragten des\nS\u00e4chsischen Landtages und des Rechnungshofpr\u00e4siden-\nten umgehen wollen. Dass beide Geheimnisse erfahren\nund bearbeiten, ist evident. Der Erstere darf selbst Unter-\nlagen des Verfassungsschutzes einsehen. Ausgenommen\nvon der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung sind per Gesetz nur die\nAbgeordneten des Landtages, die Mitglieder der Staats-\nregierung und die Richterinnen und Richter des Freistaa-\ntes Sachsen. Werden der Datensch\u00fctzer und der Rech-\nnungshofpr\u00e4sident \u00fcberhaupt \u00fcberpr\u00fcft und wer macht\ndas? Wer ist dann die zust\u00e4ndige Stelle? Der Pr\u00e4sident\nkann es nicht sein, denn der Pr\u00e4sident setzt den Daten-\nsch\u00fctzer nicht ein. Eingesetzt wird der Datensch\u00fctzer\nvom Landtag. Ich lese in dem Gesetz nichts, was besagt,\ndass der Landtag in diesem Falle die Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfung ausl\u00f6st. Also werden der Datensch\u00fctzer und der\nRechnungshofpr\u00e4sident \u00fcberpr\u00fcft, und von wem, auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7076\n\nwessen Gehei\u00df? Wer ist die zust\u00e4ndige Stelle und wer\nbewertet?\n\nDas Gesetz regelt nichts.\n\nSchlie\u00dflich ist auch bemerkenswert, dass die CDU-Frak-\ntion in diesen \u00a7 22 Abs. 2 noch eine Ziffer 3 hineinge-\nbastelt hat, wonach nunmehr das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz die von der zu \u00fcberpr\u00fcfenden Person oder\nderen nahen Angeh\u00f6rigen oder den omin\u00f6sen anderen\ngeeigneten Personen oder Stellen im Zuge der Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfung abgefassten Daten zugleich auch zur\nErf\u00fcllung seiner Aufgaben nach dem Verfassungsschutz-\ngesetz an andere \u00f6ffentliche Stellen \u00fcbermitteln darf, was\nnicht weniger hei\u00dft, dass die zum Zwecke der Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfung gelieferten Daten von Bewerbern und\nderen Angeh\u00f6rigen, die sensiblen aus dem \u00a7 4 (2) Daten-\nschutzgesetz wiederum eingeschlossen, an andere Diens-\nte des Bundes, der L\u00e4nder, Europas usw. weitergegeben\nwerden d\u00fcrfen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVielleicht an Heiratsagenturen!)\n\nselbstverst\u00e4ndlich unter Wahrung der Opportunit\u00e4t.\n\nFazit: Es ist ein weiteres Sicherheitsgesetz, es ist ein wei-\nteres F\u00fcllhorn f\u00fcr den interessierten Verfassungsrechtler,\nsollte es so, wie jetzt in der Beschlussempfehlung konzi-\npiert, beschlossen werden und Rechtskraft erlangen.\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung\nund der CDU, so weitermachen, wird der S\u00e4chsische\nVerfassungsgerichtshof demn\u00e4chst eine Au\u00dfenstelle beim\nLandtag er\u00f6ffnen m\u00fcssen, damit dem Freistaat Sachsen\nwenigstens Fahrtkosten und Abwesenheitsgelder erspart\nbleiben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsge-\nsetz wird eine gesetzliche Grundlage \u2013 das wurde schon\ngenannt \u2013 f\u00fcr den personellen Geheim- und Sabotage-\nschutz geschaffen. Ich m\u00f6chte auf einige im Gesetz-\ngebungsverfahren durch die Opposition oder deren Ver-\ntreter besonders angegriffene Regelungen eingehen. Ich\ndenke, unser Vorredner in dem dunkelroten Hemd hat\nhier gerade deutlich gemacht, wie das auch im Aus-\nschuss war. Hat die PDS nicht Zeter und Mordio gegen\ndiesen Gesetzentwurf geschrien?\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Kommunisten haben sich gar dazu verleiten lassen \u2013\nich zitiere aus der Pressemitteilung Nr. 343 von 2002 der\nPDS vom 27. September 2002 \u2013, es handle sich um einen\n\u201eAnschlag auf Demokratie und Gewaltenteilung\u201c. Herr\nRasch plane \u201eganz offensichtlich die gr\u00f6\u00dfte Massenaus-\nforschung seit dem Ende der DDR. Der \u00dcberwachungs-\nstaat l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sollten es auswendig lernen!)\n\n\u2013 Herr Porsch, es ist sicher wichtig, wenn Sie jetzt einmal\nzuh\u00f6ren. Auch Disziplin ist ein Teil dieses Parlaments.\n\nIch erinnere an Folgendes: Das Ministerium f\u00fcr Staats-\nsicherheit des Genossen Armeegeneral Mielke, Ihres ehe-\nmaligen Parteikollegen, Herr Porsch, verf\u00fcgte 1989 bei\neiner Bev\u00f6lkerung von ca. 16 Millionen Einwohnern \u00fcber\n15 Bezirksverwaltungen mit 209 Kreis- und Objektdienst-\nstellen und ca. 91 000 hauptamtlichen Mitarbeitern. Das\nR\u00fcckgrat des \u00dcberwachungsstaates der Gesellschaft bil-\ndeten ungef\u00e4hr 13 000 Staatssicherheitsoffiziere, zuletzt\n173 000 Spitzel und Zutr\u00e4ger, inoffizielle Mitarbeiter, ge-\nsellschaftliche Mitarbeiter f\u00fcr Sicherheit. So viel zum\nThema Massenausforschung, Herr Bartl. Ich habe Ihrem\nRedebeitrag entnommen, dass Sie sich dort bestens aus-\nkennen, was das Thema Massenausforschung betrifft.\n\nNun zum Gesetzentwurf und zu den M\u00e4rchen, die Sie\nhier versuchen zu verbreiten. Tats\u00e4chlich werden Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfungen nur f\u00fcr wenige Personen \u00fcberhaupt\nin Betracht kommen. In einem \u00e4hnlich gro\u00dfen Bundes-\nland, Rheinland-Pfalz, das etwas mehr als vier Millionen\nEinwohner hat, sind nach einer jahrzehntelangen Praxis\ninsgesamt 3 400 Personen sicherheits\u00fcberpr\u00fcft. Dabei\nhandelte es sich um die Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr\nVerfassungsschutz. Ich erinnere daran, dass das S\u00e4ch-\nsische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz rund 200 Be-\ndienstete im Verh\u00e4ltnis dazu hat, dass sie eine demokra-\ntische Funktion, die demokratisch abgest\u00fctzt ist, aus\u00fcben\nim Vergleich zu dem, was bei Ihnen unter Bespitzelung\nund Terrorisierung der Bev\u00f6lkerung da war. Ich er-\nw\u00e4hne nur einige Bereiche, wie Ministerien, Landrats\u00e4m-\nter sowie die bereits erw\u00e4hnten Flugh\u00e4fen, Wasserwerke\nund Verkehrsknotenpunkte. 3 400 vor dem Hintergrund\nvon \u00fcber vier Millionen Einwohnern \u2013 was daran eine\nMassenausforschung sein soll, erschlie\u00dft sich mir jeden-\nfalls nicht.\n\nUnd weiter die Partei des Demokratischen Sozialismus \u2013\nauch wieder in einer Pressemitteilung \u2013: Das Ganze sei\nso unglaublich, dass man meine, dies k\u00f6nne nur einem\nschlechten Roman entstammen. Es handle sich um einen\nAnschlag auf Demokratie und Gewaltenteilung. Nein,\nmeine Damen und Herren, gerade das Gegenteil ist rich-\ntig! Ein durch den S\u00e4chsischen Landtag beschlossenes\nGesetz \u00fcber Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ist eben kein An-\nschlag auf Demokratie, sondern Ausdruck der Demo-\nkratie.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch die Gewaltenteilung wird in keiner Weise verletzt.\nAbgeordnete werden zu Recht als so genannte geborene\nGeheimnistr\u00e4ger nicht sicherheits\u00fcberpr\u00fcft. Die Mitarbei-\nter von Abgeordneten und die Mitarbeiter der Fraktion\nallerdings k\u00f6nnen sicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden. Daf\u00fcr\nzust\u00e4ndig ist die Verwaltung des Landtages. Die Tren-\nnungslinien zwischen den Gewalten werden nicht durch-\nbrochen. Das ist auf alle F\u00e4lle festzuhalten. Was Sie in\nIhrer Pressemitteilung geschrieben haben, ist purer Un-\nfug und wieder einmal absolute Volksverdummung.\n\nAls N\u00e4chstes hat die PDS insbesondere in den Aus-\nschusssitzungen ger\u00fcgt, dass die Datenerhebungsbefug-\nnisse des Verfassungsschutzes durch den Hinweis auf\n\u00a7 4 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes unzul\u00e4s-\nsig ausgeweitet wurden. Auch das ist sachlich falsch. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7077\n\nzitierten Gewerkschaften stehen unter einem besonderen\nSchutztatbestand, der mit besonderen Schutzklauseln\nnoch einmal besonders gesichert worden ist. Dies ist\naber durch das Datenschutzgesetz entsprechend nor-\nmiert, wie Sie es genannt haben.\n\nDaher ist der Ma\u00dfstab der Datenerhebung die Zuverl\u00e4s-\nsigkeit bei den betroffenen Personen, und zwar nach \u00a7 5.\nDie entscheidende Regel im Gesetz ist \u00a7 5. Was zur\n\u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit in diesem Sinne des\nGesetzes erforderlich ist, darf erhoben werden. Dazu\nk\u00f6nnen im Einzelfall auch bekannt gewordene Kontakte\nzu einer kriminellen Organisation oder andere heikle Da-\nten geh\u00f6ren. Das sind bekannt gewordene Fakten. Das\nwar bisher schon so und geh\u00f6rt elementar zu den Auf-\ngaben des Verfassungsschutzes. Es ist eine geradezu\nunglaubliche Verdrehung der Tatsachen, wenn Sie den\nHinweis auf diese vorhandenen Befugnisse des Verfas-\nsungsschutzes zu einer Ausweitung seiner Befugnisse\nverdrehen wollen. Es ist eben so nicht gewollt. Wir\nhaben schlie\u00dflich eine Schutzvorschrift \u00fcber die \u00dcber-\nmittlung der erhobenen Daten und ihre Zweckbindung\neingef\u00fchrt.\n\nEs ist eine klare Zweckbindung, wozu welche Daten ver-\nwendet werden. Dies stellt sicher, dass der Empf\u00e4nger,\nder die Daten bekommen hat, diese \u00fcbermittelten perso-\nnenbezogenen Daten nur f\u00fcr den Zweck weiterverarbei-\nten darf, zu dem sie ihm \u00fcbermittelt worden sind. Eine\nweitere \u00dcbermittlung zu anderen Zwecken darf nicht\nstattfinden. Das dient den Betroffenen.\n\nMeine Damen und Herren! Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen \u2013\ndas ist wichtig zu sagen \u2013 finden nur auf freiwilliger\nGrundlage statt. Niemand wird gegen seinen Willen\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcft. Damit liegt die letzte Entscheidung\ndar\u00fcber, was er preisgeben will oder nicht, bei jedem\neinzelnen Betroffenen.\n\nDie Allgemeinheit hat aber in der Tat ein vitales Inte-\nresse an personellem Geheim- und Sabotageschutz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage, Frau\nPr\u00e4sidentin.\n\nDie Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung dient nicht nur dem Inte-\nresse der Allgemeinheit, sondern auch den Interessen\ndes Betroffenen. Er soll eben gerade vor Erpressungs-\nversuchen fremder Nachrichtendienste oder krimineller\nOrganisationen gesch\u00fctzt werden. In diesem Sinne ist es\nein Gesetz, das die Rechtsgrundlage des Betroffenen ein-\ndeutig verbessert.\n\nNun zu Ihren Behauptungen, Herr Bartl, in Bezug auf\ndie Lebensgef\u00e4hrten und darauf, was bei Scheidung pas-\nsiert; dass praktisch jeder der Willk\u00fcr ausgesetzt sei. Die-\nsen Eindruck hatten Sie hier zu vermitteln versucht: In\n\u00a7 2 Nr. 2 ist ganz klar geregelt: Der vollj\u00e4hrige Ehegatte,\nder Lebenspartner \u2026 soll in die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\neinbezogen werden. \u00dcber Ausnahmen entscheidet die\nzust\u00e4ndige Stelle.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nEs ist also ganz klar normiert, dass es eine Sollvorschrift\nist und dass es Ausnahmen in dem von Ihnen beschrie-\nbenen Sinne durchaus geben kann. Zu dem R\u00fcckschluss,\nwenn Scheidungsf\u00e4lle zu diesen Konstellationen, die Sie\nangesprochen haben, f\u00fchren, ist zu sagen: Daraus, dass\nautomatisch, wenn ein Ehekrieg stattgefunden hat, der\nbetroffene ehemalige Ehegatte zum Nachteil aussagt, ist\nnicht der Schluss zu ziehen, dass damit dieser Mitarbei-\nter in einem sicherheitsrelevanten Bereich die Arbeits-\nstelle verliert, sondern es gibt weitere M\u00f6glichkeiten, zur\nVerdichtung dieser Annahmen, die dort auftreten k\u00f6n-\nnen, zu kommen. Von daher ist das, was Sie hier ver-\nsuchen den Leuten weiszumachen, Hokuspokus.\n\nDie CDU-Fraktion bringt noch einen \u00c4nderungsantrag\nzum \u00a7 1 ein \u2013 er liegt Ihnen bereits vor \u2013; es handelt sich\num eine redaktionelle \u00c4nderung.\n\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, danke, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Keine Argumente, nur Fragen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe hier aus einer alten Illustrierten, die mir\nk\u00fcrzlich zwischen die Finger kam, eine Karikatur, die\nich Ihnen gern hochhalten w\u00fcrde, aber die Gesch\u00e4ftsord-\nnung untersagt mir das. Also beschreibe ich sie Ihnen\neinmal: Da haben wir eine Bombe mit einer brennenden\nLunte, eine etwas biedere Hausfrau daneben und ihr ge-\ngen\u00fcber einen Innenminister Schily mit der Spritze in\nder Hand. Die Unterschrift unter dieser Karikatur lautet:\n\u201eUm Himmels willen, Schily, das gibt doch Wasserfle-\ncken auf dem Teppich!\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bandmann hat\ndas Wasser abgedreht!)\n\nMir f\u00e4llt eine ganze Menge ein, was man dazu als un-\nernste Bemerkungen machen kann. Ich kann sagen: Wer\nGefahren abwenden will, muss gegebenenfalls auch Fle-\ncken auf dem Teppich in Kauf nehmen. Etwas ernster\nbetrachtet: Wir m\u00fcssen Rechtsg\u00fcter gegeneinander ab-\nw\u00e4gen.\n\nHerr Bartl, zu dem, was Sie gesagt haben, f\u00e4llt mir ein,\ndass ich einmal jahrelang nicht mehr in einer Abitur-\nklasse unterrichten durfte, weil ich mich geweigert hatte,\ndie Westkontakte meiner Mutter anzugeben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir wollen das Unterrichten in einer Abiturklasse nicht\ndavon abh\u00e4ngig machen, ob einer angibt, dass seine\nMutter nach Kuba oder nach Nordkorea f\u00e4hrt. Diese Tat-\nsache, die schlimm genug ist und \u2013 das unterstelle ich\nIhnen jetzt gutartig \u2013 die wir alle als Perversion sehen \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7078\n\nwas wir in dieser DDR erlebt haben, darf uns doch nicht\ndavon abhalten,\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 jetzt das Gleiche zu machen!)\n\nin Rechtsg\u00fctern abzuw\u00e4gen, an welcher Stelle ich Bev\u00f6l-\nkerung sch\u00fctzen muss und wie ich Bev\u00f6lkerung sch\u00fct-\nzen kann.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDer Schutz der Bev\u00f6lkerung vor terroristischen Angriffen\nist eine Aufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen \u2013 ob man\ndas wahrhaben will oder nicht. Wir werden daran ge-\nmessen werden, ob wir uns einfach ins Loch verkriechen\noder nicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Tausende Menschen,\ndie \u00fcberpr\u00fcft werden!)\n\n\u2013 Das sind nicht nur ein paar hundert Menschen, das ist\nrichtig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Adler?\n\nAdler, SPD: Ja, zwar nicht sehr gern, aber bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Adler, geben Sie mir Recht, dass die\nRechtsverordnung der Bundesregierung, die das Bundes-\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz umsetzt, bereits bestimmt,\nan welche Teile der Bev\u00f6lkerung gedacht ist, die unter\ndie \u00dcberpr\u00fcfung fallen k\u00f6nnen, und dass darunter nach\n\u00a7 8 in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministeriums zum\nBeispiel Menschen fallen, die in Bereichen arbeiten, die\ndie Gew\u00e4hrung von Leistungen zur Daseinsvorsorge f\u00fcr\nSozialversicherungstr\u00e4ger sicherstellen; dass darunter\nLeute fallen, die in Teilen von Unternehmen die Tele-\nkommunikationsdienste f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit anbieten,\nderen Ausfall zur Sicherstellung eines Mindestangebotes\nan Telekommunikationsdiensten erheblich beeintr\u00e4chti-\ngen kann; Teile von Unternehmen, die Postdienstleistun-\ngen anbieten, deren Ausfall das Mindestangebot beein-\ntr\u00e4chtigen kann? Geben Sie mir darin Recht, dass damit\nsowohl U-Bahn-Fahrer oder U-Bahn-Schaffner oder Post-\nzusteller als auch Menschen, die in diesen Bereichen, in\ndenen es um Sozialdatenerhebung geht und \u00c4hnliches\nmehr, in die \u00dcberpr\u00fcfung hineingeraten? Meinen Sie,\ndass das \u2013 \u2013\n\nAdler, SPD: Wenn Sie mich h\u00e4tten weiterreden lassen,\nw\u00e4re ich in meinem n\u00e4chsten Punkt auf Ihre Frage zu\nsprechen gekommen.\nIch denke schon, es ist richtig \u2013 an dieser Stelle habe ich\nauch keine Differenz zu Ihnen \u2013, dass wir eine Rechts-\ng\u00fcterabw\u00e4gung n\u00f6tig haben. Ich denke allerdings auch \u2013\ndas muss ich schon noch einmal wiederholen d\u00fcrfen \u2013,\ndass wir uns der Frage stellen m\u00fcssen, in welcher Weise\nwir Schutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, f\u00fcr die wir die Verant-\nwortung \u00fcbernommen haben, indem wir uns in dieses\nParlament haben w\u00e4hlen lassen, gew\u00e4hrleisten. Das ist\ndie eine Seite.\n\nDie andere Seite ist nat\u00fcrlich auch \u2013 das flankiert Ihre\nFrage \u2013, dass wir weder uns selbst noch der Bev\u00f6lkerung\n\neine Sicherheitsphilosophie vorgaukeln k\u00f6nnen, als k\u00f6nn-\nten wir eine absolute Sicherheit in diesem Lande\ngew\u00e4hrleisten. Das schlie\u00dft doch aber nicht aus, dass wir\ndas M\u00f6gliche und das, was zweckm\u00e4\u00dfig ist, tun m\u00fcssen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nicht alles!)\n\nLassen Sie mich das an einem Beispiel erkl\u00e4ren. Ich be-\nkenne mich zu der Frage des personellen Sabotageschut-\nzes und ich bin froh, dass auch meine Fraktion in dieser\nHinsicht hinter mir steht. Aber wenn es um die Sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfungen geht, dann sind wir weder von der\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit noch von der G\u00e4nze des Vorganges her\nin der Lage, alle Leute, die an irgendeiner Stelle mit\nWasser zu tun haben, zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir werden diese\nFrage an den Stellen kl\u00e4ren m\u00fcssen, an denen Menschen\n\u2013 in der Landestalsperrenverwaltung \u2013 tagt\u00e4glich daf\u00fcr\nverantwortlich sind, dass wir unsch\u00e4dliches Wasser aus\ndem Hahn nehmen k\u00f6nnen.\n\nIch bin gern bereit, irgendwann \u00fcber die Frage nachzu-\ndenken, ob wir zu weit gegangen sind oder nicht. Aber\nzu diesem Gesetz habe ich mich von jeher bekannt; ich\nhabe es hier an dieser Stelle mehrfach f\u00fcr meine Fraktion\nge\u00e4u\u00dfert und dazu bekenne ich mich \u2013 auch wenn ich\ndem Gesetz als Ganzes nicht zustimmen kann.\n\nJetzt will ich noch ein paar Worte zu den Gr\u00fcnden sa-\ngen, warum wir nicht zustimmen k\u00f6nnen. Dieses Gesetz\nhat einen entscheidenden Mangel \u2013 Herr Bandmann, Sie\nund Ihre Fraktion haben das auch erkannt \u2013, denn die\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes ver-\nlangt, dass die Erhebung all der Daten, die f\u00fcr die\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung wesentlich sind, im Gesetz selbst\nzu regeln ist. Dies ist in dem Entwurf der Staatsregie-\nrung nicht beinhaltet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was machen wir nun?)\n\nWir haben das versucht zu heilen. Ich werde diesen \u00c4n-\nderungsantrag nachher noch einbringen.\n\nHerr Bandmann, das aber, was Sie uns von diesem Pult\naus erz\u00e4hlen wollten \u2013 das sei ein besonderer Schutz der\nGewerkschaften \u2013, hat damit nichts zu tun. Indem Sie\neine Datenerhebung unter Hinweis auf \u00a7 4 Abs. 2 des\nDatenschutzgesetzes erm\u00f6glichen, pervertieren Sie genau\ndas, was im Datenschutzgesetz unter \u201eSensible Daten\u201c\nsteht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch brauche Herrn Bartl nicht zu wiederholen. Alles das,\nwas er Ihnen vorgetragen hat, bis hin zu der Abfrage\nnach Gewerkschaften, ist f\u00fcr uns so nicht mittragbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie erm\u00f6glichen keine Zustimmung zu einem Gesetz, das\nwir gefordert haben und eigentlich wollen. Ich halte das\nf\u00fcr einen schlimmen Vorgang. Wenn wir ein solches Ge-\nsetz beschlie\u00dfen, dann sollte es einen Hauptkonsens zwi-\nschen der regierungstragenden Fraktion und der Opposi-\ntion darstellen. Sie haben sich einfach dar\u00fcber hinwegge-\nsetzt, Herr Bandmann und verehrte Kollegen von der\nCDU, konnten uns aber nicht nachweisen, dass unser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7079\n\n\u00c4nderungsantrag das Sicherheitsbed\u00fcrfnis einschr\u00e4nken\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der\nCDU-Fraktion? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDann bitte ich die Staatsregierung, Herrn Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Vorausset-\nzungen und das Verfahren zur Durchf\u00fchrung von Si-\ncherheits\u00fcberpr\u00fcfungen waren bisher in untergesetz-\nlichen Vorschriften, den Sicherheitsrichtlinien, geregelt;\ndas ist bereits erw\u00e4hnt worden. Im Hinblick auf die Ein-\ngriffe in das Recht auf informationelle Selbstbestimmung,\ndie mit einer Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung notwendigerweise\nverbunden sind, sieht es die Staatsregierung als erforder-\nlich an, mit dem S\u00e4chsischen Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsge-\nsetz eine normenklare Rechtsgrundlage zu schaffen. Im\nRahmen der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde dies\nvon allen geh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dft.\nDas Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz regelt abschlie\u00dfend\nRechte, Pflichten und Befugnisse der Beteiligten bei Si-\ncherheits\u00fcberpr\u00fcfungen. Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen wer-\nden nur durchgef\u00fchrt, wenn sie entweder aus Gr\u00fcnden\ndes Geheimschutzes oder zum Zweck des vorbeugenden\nSabotageschutzes erforderlich werden. Geheimschutz ist\nf\u00fcr den demokratischen Rechtsstaat unverzichtbar, will\ner nicht seinen Bestand und die Existenz seiner B\u00fcrger\ngef\u00e4hrden. Insofern handelt es sich um ein legitimes Be-\nd\u00fcrfnis eines jeden Staates.\n\nIch spreche jetzt den Vorsitzenden der PDS-Fraktion an:\nHaben Sie sich jemals \u00fcberlegt, warum Sie zu diesem\nSachverhalt ausgerechnet den Kronzeugen eines Staats-\nwesens mit tats\u00e4chlich extrem \u00fcberzogenem Sicherheits-\nbed\u00fcrfnis als Redner ausw\u00e4hlten und ihn hier einen gan-\nzen Schwall von Vorw\u00fcrfen, Unterstellungen und\nBedenken \u00e4u\u00dfern lie\u00dfen? Ich meine, das war eine sehr\nungeschickte Personalwahl.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, PDS: Das m\u00fcssen Sie schon\n\nuns \u00fcberlassen, Herr Rasch!)\n\nDa halte ich es heute eher mit der SPD-Fraktion, die\ndeutlich macht, dass hier eine Abw\u00e4gung notwendig ist\nund dass tats\u00e4chlich Regelungsbedarf besteht. Ich will\nIhnen zugestehen, dass Sie in einigen Punkten von der\nMeinung der CDU-Fraktion differieren. Aber das bleibt\nim Rahmen des notwendigen Ma\u00dfes an Sachlichkeit und\nder Anerkenntnis von Sachverhalten, die einer Regelung\nbed\u00fcrfen.\n\nAuch in einem demokratischen Gemeinwesen, auch in\neiner offenen Gesellschaft ist staatliches Handeln ohne\nBereiche, in denen Vertraulichkeit und Geheimhaltung\ngewahrt werden m\u00fcssen, nicht m\u00f6glich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte keine\nZwischenfrage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie\naber Gl\u00fcck gehabt!)\n\nF\u00fcr jeden, der verantwortungsbewusst denkt und han-\ndelt, ist nachvollziehbar, dass vor allem die Arbeit von\nPolizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden ohne Wahrung von Ver-\ntraulichkeit und der notwendigen Geheimhaltung nicht\nauskommt. W\u00fcrden diese eingegrenzten Bereiche von In-\nformationen nicht gesch\u00fctzt, w\u00e4re die Aufgabe des Staa-\ntes, Sicherheit f\u00fcr seine B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten, nicht\nmehr erf\u00fcllbar, weil potenzielle Gegner in Kenntnis aller\nInformationen Sicherheitsma\u00dfnahmen unterlaufen oder\n\u00fcberwinden k\u00f6nnten. Meine Damen und Herren! So\nw\u00fcnschenswert eine andere Situation w\u00e4re \u2013 sie ent-\nspricht nicht den tats\u00e4chlichen Gegebenheiten und Erfor-\ndernissen.\n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wirkt aber nicht\nnur bei Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von solchen Personen\nmit, die Zugang zu Verschlusssachen haben; auch Perso-\nnen, die an sicherheitsempfindlichen Stellen von lebens-\nund verteidigungswichtigen Einrichtungen besch\u00e4ftigt\nsind, \u00fcben sensible T\u00e4tigkeiten aus. Sinn und Zweck des\nSabotageschutzes ist es, Einrichtungen, deren Besch\u00e4di-\ngung die Gesundheit oder das Leben von gro\u00dfen Teilen\nder Bev\u00f6lkerung bedroht oder die f\u00fcr das Gemeinwesen\nunverzichtbar sind, vor m\u00f6glichen Innent\u00e4tern zu sch\u00fct-\nzen. Wir k\u00f6nnen ebenso wenig wie der Bundesgesetzge-\nber die M\u00f6glichkeit ausschlie\u00dfen, dass extremistische\noder terroristische Vereinigungen gezielt Personen in\nsolche Einrichtungen einschleusen oder dort bereits Be-\nsch\u00e4ftigte anwerben.\n\nMeine Damen und Herren! Wie verheerend sich der\nAusfall wichtiger Einrichtungen der Infrastruktur aus-\nwirken kann, haben nicht zuletzt die Erfahrungen des\nAugust-Hochwassers 2002 gezeigt. Die Sicherheits\u00fcber-\npr\u00fcfung soll daher zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger bewirken, dass Besch\u00e4ftigte aus solchen sensiblen\nBereichen ferngehalten werden, wenn sie Anlass zu\nZweifeln an ihrer Zuverl\u00e4ssigkeit geben oder f\u00fcr Anspra-\nchen extremistischer oder terroristischer Organisationen\ngef\u00e4hrdet erscheinen.\n\nIch habe bereits bei der Einbringung des Gesetzes davon\ngesprochen: Die Staatsregierung ist sich dessen bewusst,\ndass Sicherheit immer die eine, Freiheit stets die andere\nSeite derselben Medaille ist. Wir wollen selbstverst\u00e4nd-\nlich keine Gesellschaft, in der uferlos \u00fcberwacht und\nausgeforscht wird.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie sind aber gerade dabei! \u2013\nZuruf von der CDU: Dummkopf!)\n\nWir wollen aber auch keine Gesellschaft, in der Freiheit\nmissbraucht wird und Terroristen, Extremisten und\nFanatiker leichtes Spiel haben. Im Ergebnis ist also eine\nGesamtabw\u00e4gung zwischen zwei kollidierenden grund-\nrechtlichen Interessen vorzunehmen: zwischen dem\nGrundrecht des Betroffenen auf Datenschutz einerseits\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7080\n\nund dem Recht der Allgemeinheit auf Sicherheit aller\nB\u00fcrger andererseits. Das wurde in der Anh\u00f6rung vor\nallem durch die beiden Professoren der Rechtswissen-\nschaft deutlich herausgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Herr Bartl! Nicht nur die\nFreiheitsrechte des Einzelnen haben Verfassungsrang;\nauch die Sicherheit des Staates als Friedens- und Ord-\nnungsmacht und die von ihm zu gew\u00e4hrleistende Sicher-\nheit der Bev\u00f6lkerung sind unverzichtbare Verfassungs-\nwerte,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Anderen haben\nSie das aber abgesprochen!)\n\nzumal erst eine funktionierende staatliche Ordnung die\nAus\u00fcbung der individuellen Grundrechte gew\u00e4hrt. Da-\nmit sind wir wieder am Anfang des Sachverhalts.\n\nDer vorliegende Entwurf, der der grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hr-\nten Konzeption des Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes des\nBundes folgt, tr\u00e4gt den verfassungsrechtlichen Anforde-\nrungen vollumf\u00e4nglich Rechnung.\n\n(Abg. Bartl, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte keine\nZwischenfrage.\nDas Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip wird beachtet. Das\nGrundrecht der Betroffenen auf Datenschutz bzw. infor-\nmationelle Selbstbestimmung kommt zur Geltung. Ver-\nfahrensrechtliche und organisatorische Vorkehrungen\nwirken der Gefahr von im Einzelfall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfi-\ngen Eingriffen in Pers\u00f6nlichkeitsrechte entgegen. Da ent-\nsprechende Vorw\u00fcrfe massiv vorgetragen worden sind,\nwill ich einige Punkte untersetzen.\n\nEs erfolgt keine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung, wenn nicht so-\nwohl der Betroffene selbst als auch der \u2013 nur bei zwei\n\u00dcberpr\u00fcfungsarten einzubeziehende \u2013 Ehegatte oder\nLebensgef\u00e4hrte zustimmen.\n\nEin anderer Sachverhalt: Der Umfang der Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfung ist nach der H\u00f6he des Verschlussgrades, zu\ndem der Betroffene Zugang erhalten soll, abgestuft. F\u00fcr\nBesch\u00e4ftigte an sicherheitsempfindlichen Stellen von le-\nbens- oder verteidigungswichtigen Einrichtungen ist stets\nnur eine einfache Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung vorgesehen.\n\nEin weiterer Sachverhalt: Der Betroffene hat das Recht,\ngeh\u00f6rt zu werden, bevor er f\u00fcr eine sicherheitsempfindli-\nche T\u00e4tigkeit abgelehnt wird. Ihm oder der einbezogenen\nPerson ist auf Antrag \u00fcber seine im Zusammenhang mit\nder Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung gespeicherten personenbezo-\ngenen Daten Auskunft zu erteilen.\n\n(Bartl, PDS: Sie m\u00fcssen den Paragraphen\nbis zum Ende lesen: wenn nicht\n\nSicherheitsinteressen entgegenstehen!)\n\n\u2013 Herr Abg. Bartl, Sie haben intensiv ein ganzes Gesell-\nschaftsbild gezeichnet, was m\u00f6gliche Konstellationen in-\ndividueller Beziehungen von Mann und Frau oder ande-\nren Partnerschaften intimer Art angeht. Die Auffassung,\n\ndie Einbeziehung von Ehegatten und Lebensgef\u00e4hrten in\ndie Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung sei willk\u00fcrlich und unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, kann man so nicht teilen.\nWenn Sie sich genau kundig machen, dann wissen Sie\nauch, dass das selbst durch die st\u00e4ndige Rechtsprechung\ndes Bundesverfassungsgerichtes abgesichert ist; denn es\nist schon so, dass es gerade in diesen individuellen Be-\nziehungen durch das hohe Ma\u00df an Vertrautsein mit-\neinander nat\u00fcrlich Sicherheitsrisiken gibt. Das ist so an-\nerkannt und dementsprechend m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich\nauch auf eine derartige Situation in angemessener Art\nund Weise reagieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dienst ist Dienst\nund Schnaps ist Schnaps!)\n\nDie Einzelregelungen, insbesondere die Verfahrensvor-\nschriften und die Regelungen zur Weitergabe der Infor-\nmationen, sind hinreichend bestimmt und erlauben den-\nnoch eine effektive Sicherheitsgew\u00e4hr.\nDas S\u00e4chsische Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz bringt die\nBelange der staatlichen Sicherheit mit den Belangen des\nDatenschutzes in ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis.\nMeine Damen und Herren! Falsch verstandener Daten-\nschutz, der dazu f\u00fchrt, dass Sicherheitsma\u00dfnahmen un-\nterlaufen oder \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, gehen zulas-\nten der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\nDas S\u00e4chsische Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz ber\u00fcck-\nsichtigt die Mindestanforderungen, zu denen sich die\nBundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen\nStaaten und als Mitglied zwischenstaatlicher Einrichtun-\ngen vertraglich verpflichtet hat. Diesen Grunds\u00e4tzen und\nMindestma\u00dfst\u00e4ben ist auch innerstaatlich Rechnung zu\ntragen.\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen ist und\nbleibt ein verl\u00e4sslicher und vertrauensw\u00fcrdiger Partner,\nder seine Verpflichtungen auch erf\u00fcllt. Das S\u00e4chsische\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz \u2013 auch das wurde in der\nAnh\u00f6rung klar best\u00e4tigt \u2013 lehnt sich eng an die entspre-\nchenden Vorschriften auf Bundes- und Landesebene an\nund f\u00fcgt sich daher in das bereits bestehende wirksame\nnationale bzw. internationale System zum Schutz vor\nGeheimnisverrat und vor Sabotage ein.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin nat\u00fcrlich! Verzeihung! Der Schutz unse-\nrer B\u00fcrger erfordert es, dass wir pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden.\nWenn sich daher im Rahmen einer Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfung Sicherheitsrisiken abzeichnen, das hei\u00dft, wenn\nZweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit der betroffenen Personen\nbestehen oder wenn eine besondere Gef\u00e4hrdung durch\nAnbahnungs- und Werbungsversuche fremder Nachrich-\ntendienste vorliegen oder wenn Zweifel am Bekenntnis\nzur freiheitlichen demokratischen Grundordnung gege-\nben sind, darf aus Gr\u00fcnden des vorbeugenden Geheim-\noder vorbeugenden Sabotageschutzes keine Besch\u00e4fti-\ngung an sicherheitsempfindlichen Stellen erfolgen. Das\nist die einfache Wahrheit.\nNur die zur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe erforderlichen Da-\nten d\u00fcrfen nach dem S\u00e4chsischen Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfungsgesetz von der zust\u00e4ndigen Stelle oder der mit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7081\n\nwirkenden Beh\u00f6rde erhoben werden. Das als Antwort\nf\u00fcr Sie, Herr Adler. Die beiden Beh\u00f6rden haben sich bei\nder Erhebung auf die Daten zu beschr\u00e4nken, die f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung, die Bewer-\ntung von sicherheitserheblichen Erkenntnissen und die\nBeurteilung eines Sicherheitsrisikos erforderlich sind.\n\nMeine Damen und Herren! Die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung\nkann gerade nicht mit einem gro\u00dfen Netz verglichen\nwerden, mit dem alle Daten aus allen m\u00f6glichen Lebens-\nverh\u00e4ltnissen zun\u00e4chst gesammelt werden, um sie sp\u00e4ter\nzu sortieren. Die Daten, die erhoben werden, m\u00fcssen ge-\nzielt auf ein durch die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung ins Visier\ngenommenes Sicherheitsrisiko gerichtet sein.\n\nWer in Anbetracht dieser klaren Rechtslage Gegenteiliges\nbehauptet, argumentiert nicht nur unsachlich, er be-\nschw\u00f6rt unrealistische Szenarien und handelt verantwor-\ntungslos,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie selbst sind ein Risiko!)\n\ndenn die innere Sicherheit ist eine der wichtigsten Auf-\ngaben der Innenpolitik. Dazu geh\u00f6rt sowohl die Sicher-\nheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t als\neben auch der Schutz unserer Verfassung, des Staates\nund seiner Einrichtungen vor Terrorismus und Extremis-\nmus. Die Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit ist Vo-\nraussetzung daf\u00fcr, dass sich der Einzelne pers\u00f6nlich und\nberuflich entwickeln kann und die Grundwerte unserer\nVerfassung gelebte Wirklichkeit in unserer Gesellschaft\nbleiben. Das S\u00e4chsische Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz\nleistet hierzu einen wichtigen Beitrag.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider nicht!)\n\nIch bedanke mich bei den Abgeordneten des Hohen\nHauses, dass gerade dieses Gesetz mit diesem immens\nschwierigen dahinterstehenden Abw\u00e4gungsprozess in\ndieser sehr eingehenden Weise behandelt, sehr intensiv\ndiskutiert worden ist. Ich glaube, es hat jetzt den Stand\nerreicht, dass man ihm mit gutem Gewissen zustimmen\nkann. Insofern meine ich, sollten wir das Gesetz heute\nverabschieden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache ist damit abgeschlossen. Aufge-\nrufen ist jetzt das Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und\ndas Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen im Freistaat\nSachsen zur Abstimmung.\n\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise abzustimmen. Gibt es\ndazu Einverst\u00e4ndnis?\n\nIch bitte auch um gro\u00dfe Konzentration, weil es doch\nsehr viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt.\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung und\nden Bericht des Innenausschusses in der Drucksache\n3/9579 und dort \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u201eGesetz \u00fcber\ndie Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfungen im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes\u201c ab. Wer die-\nser neuen \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einigen Stimmen dagegen wurde die neue\n\u00dcberschrift so mehrheitlich best\u00e4tigt.\n\nIch rufe auf Artikel 1, Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen\nund das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen im\nFreistaat Sachsen, die Inhalts\u00fcbersicht. Dazu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 3/10044 Nr. 1\ndes \u00c4nderungsantrages, Antrag der Fraktion der PDS.\nIch bitte, diesen einzubringen. Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Die PDS-Fraktion beantragt die Strei-\nchung der Angabe zu \u00a7 34 Rechtsverordnung in der In-\nhalts\u00fcbersicht, weil wir beabsichtigen, diese Rechtsver-\nordnung nicht zuzulassen. Dementsprechend muss sie\nauch nicht in der Inhalts\u00fcbersicht auftauchen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dazu noch\nDiskussionsbedarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Wir haben nicht die Absicht, diesen\nPunkt im inhaltlichen Bereich zu streichen. Von daher\nwerden wir auch der Streichung der Rechtsverordnung\nin der Inhalts\u00fcbersicht nicht zustimmen. Gehen Sie da-\nvon aus, dass wir die notwendige Mehrheit im Haus zur\nVerf\u00fcgung haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Die SPD-Frak-\ntion? \u2013 Nicht. Dann lasse ich \u00fcber diesen Antrag abstim-\nmen. Wer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Abschnitt 1 auf, Drucksache 3/10043 Nr. 1 des\n\u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion, und bitte um Ein-\nbringung. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir wollen gern, dass mit dieser\nZiffer 1 der Abs. 2 Satz 2 gestrichen wird, der besagt:\n\u201eDieses Gesetz gilt au\u00dferdem f\u00fcr die im Landtag ver-\ntretenen politischen Parteien nach Artikel 21 des Grund-\ngesetzes\u201c.\nDas hei\u00dft Folgendes: Zun\u00e4chst hei\u00dft das, dass auch Mit-\narbeiter von Parteien in einem hier nicht n\u00e4her beschrie-\nbenen Wege durch den Landesverfassungsschutz \u00fcber-\npr\u00fcft werden,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nDr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\nob und in welcher Weise sie gewisserma\u00dfen f\u00fcr sicher-\nheitsempfindliche T\u00e4tigkeiten bzw. f\u00fcr Dokumente, die\ndem Geheimschutz unterliegen, geeignet sind. Das hei\u00dft\nim Klartext, wir machen das einmal praktisch:\n\nWenn die PDS in Zukunft an bestimmten internen Infor-\nmationen der Staatsregierung teilhaben m\u00f6chte, die Ge-\nheimnischarakter haben, sprich Notparlament, Span-\nnungszeiten oder \u00c4hnliches mehr, muss die PDS\nentscheiden, welche Frau oder welchen Mann sie zur\n\u00dcberpr\u00fcfung an das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7082\n\ngibt. Tut sie das nicht bzw. macht der Betreffende es\nnicht, ist die PDS von diesen Beratungen ausgeschlossen.\nDas hei\u00dft im Klartext, dass das auch f\u00fcr die SPD gilt. Bis\nhierhin, Herr Rasch, verstehe ich noch Ihre Haltung. Jetzt\nkommt aber das Problem.\n\nDie SPD, die PDS und die CDU d\u00fcrfen dann selbst als\n\u00fcberpr\u00fcfende Stelle den Antrag beim Landesverfassungs-\nschutz stellen und das Ergebnis selbst gewisserma\u00dfen\nbewerten. Das darf der Landesvorstand der PDS. Bei der\nFDP, bei B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, der DKP mit allem\nDrum und Dran sowieso ist die \u00fcberpr\u00fcfende Stelle das\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden. Diese bewertet dann\nauch.\n\nWie wollen Sie denn das mit dem Parteienprivileg in\nEinklang bringen? Wie wollen Sie es hinbekommen, dass\nin einem Gesetz, wenn Sie schon so reingehen, dass Par-\nteien trotz des Parteienprivilegs durch den Verfassungs-\nschutz \u00fcberpr\u00fcft werden, die einen, die im Landtag sit-\nzen, gerade in der 3. Wahlperiode von sich aus\n\u00fcberpr\u00fcfende Stelle sind und zum Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesverfassungsschutzamtes gehen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend bei\nden anderen, die zur gleichen Zeit sogar Regierungspar-\ntei auf Bundesebene sind \u2013 B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \u2013,\nGerstenberger zum Regierungspr\u00e4sidium dackeln muss,\ndort ihre Sachen aufgeben und sich das entsprechende\nErgebnis abholen m\u00fcssen? Wie wollen Sie denn das die-\nsen beiden Parteien oder den Parteien, mit denen Sie\nwoanders koalieren, verklickern? Wie wollen Sie diese\nUngleichbehandlung von Parteien im Ma\u00dfstab des Par-\nteienprivilegs rechtfertigen und darstellen?\n\nDas ist das Problem, Herr Staatsminister. Ich habe in\nmeinem Beitrag Fragen gestellt, wie es zum Beispiel mit\nder \u00dcberpr\u00fcfung des Datenschutzbeauftragten ist. Zu\nkeiner dieser Fragen sagen Sie ein Wort. Nun beantwor-\nten Sie hier einmal, wie Sie das im Ma\u00dfstab der Verfas-\nsung entsprechend halten wollen, wenn wir dagegen\neine Normenkontrollklage anstrengen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf zur Dis-\nkussion zu diesem Antrag. Herr Adler von der SPD-\nFraktion, bitte.\n\nAdler, SPD: Bezogen auf den letzten Satz in \u00a7 1 Abs. 2,\nden Sie streichen wollen, stelle ich fest, dass dieser Satz\nvollinhaltlich mit einer Intention, die wir im Innenaus-\nschuss vorgebracht haben, mitgeht. Deswegen werden\nwir dem auch zustimmen. Aber wir m\u00f6chten eine\nGleichbehandlung aller Parteien, deswegen wollen wir\nden Satz auch gestrichen haben. Dazu hatten wir einen\n\u00c4nderungsantrag eingebracht, den wir im Innenaus-\nschuss leider nicht durchsetzen konnten. Wir m\u00f6chten,\ndass die \u00dcberpr\u00fcfung nicht parteiintern erfolgt, sondern\nau\u00dferhalb der Parteien stattfindet. Damit habe ich deut-\nlich gesagt, wie wir das wollen.\nWeil wir unseren Antrag im Innenausschuss nicht durch-\nsetzen konnten, haben wir ihn hier nicht noch einmal\nwiederholt. Wir denken, dass die Frage der parteiinter-\nnen \u00dcberpr\u00fcfung auf Landesebene relativ marginal ist.\nEs sind kaum F\u00e4lle denkbar, Herr Bartl, und erst recht\nnicht f\u00fcr Parteien, die nicht im Landtag vertreten sind.\nDeswegen werden wir dem guten Brauch entsprechend\n\nzustimmen, weil das unsere Intention war, aber ich sage\nIhnen, wir halten es nicht f\u00fcr so umwerfend bedeutsam.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch zu sprechen? \u2013 Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich halte es f\u00fcr not-\nwendig, dass wir die Mitglieder dieses Hohen Hauses\n\u00fcber den Sachverhalt unterrichten, den die PDS-Fraktion\nzu streichen w\u00fcnscht. In der Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses im Gesetzestext lautet dieser Satz:\n\u201eDieses Gesetz gilt au\u00dferdem f\u00fcr die im Landtag ver-\ntretenen politischen Parteien nach Artikel 21 des Grund-\ngesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland.\u201c\nWas bedeutet das? Aus welchem Grund ist dieser Satz\nhineingekommen, der mit dem Bundesgesetz inhalts-\ngleich ist bzw. sich in vielen anderen Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfungsgesetzen anderer L\u00e4nder wiederfindet? \u2013 Der Fall\nist dann anzunehmen, wenn Parteivorst\u00e4nde von Par-\nteien in F\u00e4llen internationaler Krisen oder Katastrophen\nab einem bestimmten Ausma\u00df unterrichtet werden. Das\nsind die F\u00e4lle, die hier vorstellbar sind. Herr Bartl, es ist\neben nicht richtig zu sagen, Sie m\u00fcssen sich \u00fcberlegen,\nwen Sie schicken, oder die SPD muss sich \u00fcberlegen,\nwen sie schickt, sondern es betrifft alle Parteien. Wir ge-\nhen davon aus, dass unsere Leute eine saubere Weste\nhaben, so dass sich in der Tat f\u00fcr uns diese Frage nicht\nstellt, dass Befangenheitsgr\u00fcnde eine Rolle spielen k\u00f6nn-\nten, die in Ihrer Partei eine Rolle spielen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDas ist der qualitative Unterschied. Deswegen verstehen\nwir nat\u00fcrlich auch, warum Sie sich gegen diesen Passus\nwehren. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass im Landtag ver-\ntretene Parteien in bestimmten Krisensituationen durch\ndie Staatsregierung unterrichtet werden. Deswegen soll-\nten wir das auch so beschlie\u00dfen.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn ich \u00fcberhaupt noch Zweifel daran ge-\nhabt h\u00e4tte, dass dieser \u00c4nderungsantrag notwendig ist,\nsie w\u00e4ren nach dem, was Herr Bandmann gesagt hat,\nausger\u00e4umt. Wenn sich in diesem Hohen Hause einer\nhinstellt, f\u00fcr sich und seine Fraktion verabsolutierend die\nwei\u00dfe Weste proklamiert und anderen Fraktionen unter-\nstellt, dass sie keine haben, dann geh\u00f6rt er eigentlich\nnicht hier ins Hohe Haus. Den brauchen wir nicht sicher-\nheits\u00fcberpr\u00fcfen, den sollten wir gleich rausschmei\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7083\n\nIch rufe jetzt zum Abschnitt 1 die Drucksache 3/10044,\ndie Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion, auf\nund bitte um Einbringung. Herr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! In \u00a7 1 soll in den S\u00e4tzen 3 und 4 der so\ngenannte personelle Sabotageschutz eingef\u00fchrt werden.\nDas ist in dem Gesetz ein Systembruch, weil an der\nStelle nicht mehr \u00fcberpr\u00fcft wird, wer Umgang mit\nDrucksachen hat, die sicherheitsempfindlich sind, mit\nVS-Unterlagen oder \u00c4hnlichem, sondern es soll jemand\n\u00fcberpr\u00fcft werden, der in einem bestimmten, noch n\u00e4her\nzu definierenden Sicherheitsbereich t\u00e4tig ist. Das ist\netwas, was man tun k\u00f6nnen will oder auch nicht. Es gibt\ndabei nur einige Probleme.\n\nDas Ganze ist zun\u00e4chst eine unbestimmte Norm. Sie ist\nschon deshalb unbestimmt, weil das Gesetz und auch\nder Entwurf des Gesetzes der Staatsregierung dies selber\nsagt. In der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes hei\u00dft es\nn\u00e4mlich, das Gesetz sei gegenw\u00e4rtig noch nicht vollzieh-\nbar, weil die lebens- und verteidigungswichtigen Einrich-\ntungen erst durch Rechtsverordnung der Staatsregierung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 34 bestimmt werden. Das hei\u00dft nichts anderes,\nals dass das Innenministerium noch gar nicht wei\u00df, wel-\nches die potenziellen zuk\u00fcnftigen Einrichtungen sein\nwerden, die unter diesen Paragraphen fallen. Das hei\u00dft,\nes wird eine Gesetzesnorm f\u00fcr etwas geschaffen, von der\nman noch gar nicht wei\u00df, ob und wof\u00fcr man sie braucht.\nSchon das ist f\u00fcr uns ein Grund, an der Stelle und in\ndieser Form einer solchen Regelung nicht zuzustimmen.\nEs ist eine Erm\u00e4chtigungsregelung.\n\nDar\u00fcber hinaus geht es um den rein praktischen Sach-\nverhalt. Der personelle Sabotageschutz ist eine neuartige\nVorstellung in der Konzeption von Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfungen und Sicherheit generell. In weitestgehend einheit-\nlicher Meinung ist er nachrangig gegen\u00fcber materiellem\nSabotageschutz, einer Sache, die wir auch favorisieren.\nBisher hat es noch keine Beispiele gegeben, dass der per-\nsonelle Sabotageschutz \u00fcberhaupt funktioniert. Gesetze,\nwie in Nordrhein-Westfalen, wo es ihn ab 1995 als ers-\ntem Land gab, haben gezeigt, dass man in der gesamten\nZeit, seitdem dieses Gesetz besteht, \u00fcberhaupt nicht in\nder Lage war, eine funktionsf\u00e4hige Umsetzung dieses\nGesetzes zu gew\u00e4hrleisten, weil niemand festlegen\nkonnte und wollte, was sicherheitsempfindliche Bereiche\nsein sollen. Letztendlich ist es zu einer Verordnung ge-\nkommen, in der ein einziges Objekt definiert worden ist.\n\nVor diesem Hintergrund lassen wir eine Regelung so mit\nuns nicht machen, zumal \u2013 das ist die Behauptung \u2013 sich\ndas Gesetz an das Bundesgesetz anlehnt. Das tut es auch\nin einigen Teilen, aber an der Stelle zum Beispiel nicht;\ndenn das Bundesgesetz sieht vor, dass diese Regelung\nf\u00fcr den personellen Sabotageschutz neu eingef\u00fchrt wird,\ndass sie befristet und zu evaluieren ist. Die Befristung\nund Evaluierung als eine Begrenzung und Kontrolle feh-\nlen hier allerdings. Auch das ist f\u00fcr uns ein Ablehnungs-\ngrund. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich den Sachverst\u00e4ndigen\nDanneborg zitieren. Ich zitiere ihn deshalb, weil er zehn\nJahre lang unter der Regierung Kohl im Innenministe-\nrium f\u00fcr die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen und f\u00fcr die\nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetze zust\u00e4ndig war. Er hat\ndas Gesetz von 1994 erarbeitet. Er sagt: \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nTippach, PDS: Ich komme zum Ende.\n\u2013 \u201eDie Problematik des Sabotageschutzes ist eine f\u00fcr\nmich sehr gro\u00dfe. Ich selbst bin kein Bef\u00fcrworter des per-\nsonellen Sabotageschutzes. Materielle Schutzma\u00dfnahmen\nhalte ich generell f\u00fcr geeigneter als personelle.\u201c\n\nDer Auffassung dieses v\u00f6llig sozialismusunverd\u00e4chtigen\nSachverst\u00e4ndigen folgend, lehnen wir diesen Paragra-\nphen ab und beantragen die Streichung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte um Diskus-\nsion zu diesem Antrag. Herr Abg. Adler, SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Wenn man zuerst in Nordrhein-Westfalen\nden Boden des personellen Sabotageschutzes bearbeitet\nhat und bisher wenige F\u00e4lle bekannt waren, hei\u00dft das,\ndass man sehr sensibel \u2013 und genau das Gegenteil ist\nvorgeworfen worden \u2013 mit den M\u00f6glichkeiten umgeht.\nMan kann aber nicht von vornherein auf gesetzliche\nM\u00f6glichkeiten verzichten. Deshalb werden wir diesen\n\u00c4nderungsantrag ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann,\nCDU-Fraktion.\n\nBandmann, CDU: Es ist in der Tat so, dass ein Teil der\nBeispiele ja bereits in meiner Rede genannt worden sind\n\u2013 Mitarbeiter von Flugh\u00e4fen, Telekommunikationsunter-\nnehmen, Wasserwerken, Talsperren \u2013, aber wenn Krisen-\nsituationen eintreten oder sich bestimmte Lagen ver-\n\u00e4ndern, kann es durchaus passieren, dass bestimmte\nObjekte, die jetzt noch nicht im Blick sind, in diesem\nSicherheitsbereich definiert werden. Diese Flexibilit\u00e4t,\ndenke ich, steckt drin, und es ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass die Exekutive, die f\u00fcr die Ausf\u00fchrung zust\u00e4n-\ndig ist, diesen sicherheitsrelevanten Bereich definiert und\nanpasst, und die Rechtsverordnung schafft jederzeit die\nnotwendige Flexibilit\u00e4t.\nSollte dieses Hohe Haus, Herr Tippach, der Meinung\nsein, dass diese Rechtsverordnung \u00fcberzogen ist, sind\nwir jederzeit in der Lage zu sagen: Das kann so nicht\nsein! Ich werbe f\u00fcr diese Fassung, die \u2013 wie ich denke \u2013\nden h\u00f6chstm\u00f6glichen Schutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und\nf\u00fcr die internationale Lage garantiert. Die Sicherheit, die\ndort diskutiert wird, ist Ihnen sicherlich auch nicht ent-\ngangen. Wir wollen fr\u00fchzeitig an dieser Stelle vorbeugen\nund bitten diesen Antrag der PDS-Fraktion auf \u00c4nde-\nrung abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt noch einmal\nDiskussionsbedarf bei der PDS-Fraktion. Herr Abg. Tip-\npach, bitte.\n\nTippach, PDS: Ich m\u00f6chte zur Argumentation des Kolle-\ngen Bandmann nur Folgendes sagen: Die \u00dcberpr\u00fcfung\nvon Flugh\u00e4fen, Atomkraftwerken und \u00e4hnlichen derartig\ngelagerten sensiblen Objekten unterliegt weder den Si-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7084\n\ncherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzen des Bundes noch denen\ndes Landes.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nWas mich daran \u00e4rgert, ist, dass Sie das zitieren und den\nLeuten einreden, aber es stimmt einfach nicht, denn f\u00fcr\ndie \u00dcberpr\u00fcfung in diesen speziellen Bereichen gibt es\nSpezialgesetze. Diese sind bereits geregelt und haben mit\nder heutigen Beratung auch nichts zu tun. Es \u00e4rgert\nmich, dass Sie hier den \u201eHardliner\u201c heraush\u00e4ngen las-\nsen, aber von der Materie \u00fcberhaupt keine Ahnung\nhaben\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nund den Leuten aber gleichzeitig Angst machen. Diese\nRegelungen, von denen Sie gesprochen haben, sind an\nanderer Stelle abschlie\u00dfend geregelt. Dazu haben wir\nheute \u00fcberhaupt nichts zu beraten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber\ndiesen Antrag abstimmen und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt einige Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/10052 Abschnitt 1, \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion, und bitte jetzt um Ein-\nbringung. Herr Abg. Bandmann, bitte. Es geht um \u00a7 1\nAbs. 3.\n\nBandmann, CDU: Wir w\u00fcnschen, dass im Abschnitt 1\nAbs. 3 letzter Satz die Angaben \u201e1 und 2\u201c durch die An-\ngaben \u201e2 und 3\u201c ersetzt werden. Das ist lediglich ein re-\ndaktioneller Fehler, der in der Letztdurchsicht versehent-\nlich falsch geschrieben worden ist. Wir bitten um\nZustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es zu dieser\nredaktionellen \u00c4nderung Diskussionsbedarf? \u2013 Herr\nAbg. Tippach von der PDS-Fraktion, bitte.\n\nTippach, PDS: Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen!\nDa sich die Verschiebung der Punkte 1 und 2 auf die\nPunkte 2 und 3 ergibt, ist es nicht nur eine redaktionelle\n\u00c4nderung, sondern sie bezieht sich nat\u00fcrlich im Neuzu-\nstand auf die Einbeziehung des von mir gerade kritisier-\nten personellen Sabotageschutzes, der vorher nicht er-\nfasst worden w\u00e4re. Insofern hat die CDU-Fraktion bei\nihren \u00c4nderungsantr\u00e4gen einfach geschlampt und die\nVerweisung auf den personellen Sabotageschutz nicht\ndrin gehabt. Das will sie jetzt korrigieren, und an der\nStelle k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich, wenn wir in der Logik unse-\nrer Argumentation bleiben wollen, nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf zu diesem Antrag? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall, daher lasse ich jetzt abstimmen. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer m\u00f6chte ihn ab-\nlehnen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich angenommen worden.\n\nIch rufe jetzt auf die Drucksache 3/10045, Abschnitt 1,\nein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, und bitte um\nEinbringung. Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Kollege Bartl ist bereits in seinem Redebeitrag\nauf diesen Punkt eingegangen. Ich kann mich deshalb\nrelativ kurz fassen. Wir beantragen die Streichung der\nzus\u00e4tzlichen \u00dcberpr\u00fcfung von Ehepartnern und Lebens-\ngef\u00e4hrten aus der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Wir halten die\nEinbeziehung dieses Personenkreises f\u00fcr unangemessen,\nweil wir die Sinnhaftigkeit einer Erweiterung nicht er-\nkennen k\u00f6nnen, insbesondere dann, wenn sie den perso-\nnellen Sabotageschutz betrifft, weil sie auch in der Be-\ngr\u00fcndung \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar ist. Es geht\nhier um sehr empfindliche Grundrechtseingriffe an ver-\nschiedenen Stellen bei diesen Personenkreisen. Auch vor\ndiesem Hintergrund sollte eine erhebliche Sensibilit\u00e4t\nwalten. Das tut sie hier aber nicht.\nDar\u00fcber hinaus beendet diese Einbeziehung von Lebens-\ngef\u00e4hrten und Ehepartnern die an sich schon fragw\u00fcr-\ndige Freiwilligkeit bei der Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung, denn\nman muss sich nat\u00fcrlich folgenden Fakt vorstellen: dass\nnicht nur der zu \u00dcberpr\u00fcfende selbst seine Erkl\u00e4rung\n\u00fcber die Einwilligung zur Datenabgabe geben muss, son-\ndern auch der Lebensgef\u00e4hrte. Das hei\u00dft, der Lebensge-\nf\u00e4hrte muss sich dann entscheiden, ob er einer solchen\n\u00dcberpr\u00fcfung zustimmen oder riskieren will, dass sein\nLebenspartner bzw. Ehepartner den Job verliert. Im Um-\nkehrschluss hei\u00dft das, dass die betroffene Person abh\u00e4n-\ngig vom guten Willen des Lebenspartners bzw. Ehepart-\nners ist. Das hei\u00dft also, auch damit ist die Freiwilligkeit,\nvon der auch in diesem Gesetz gesprochen wird, endg\u00fcl-\ntig aufgehoben. Auch vor diesem Hintergrund k\u00f6nnen\nwir nicht zustimmen.\n\nZuletzt ein guter Zustimmungsgrund f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion: Diese Regelung wirkt dadurch, dass sie es weitest-\ngehend den Betroffenen \u00fcberl\u00e4sst, selbst zu definieren,\nwas eine feste Lebensgemeinschaft ist und was nicht,\ndiskriminierend f\u00fcr die Ehe. Nun muss man die Ehe\nnicht privilegieren wollen, aber das Grundgesetz schreibt\nausdr\u00fccklich vor, dass sie auch nicht zu diskriminieren\nist. Das passiert aber mit diesem Gesetz, weil der Ehe-\npartner zwangsl\u00e4ufig ein \u00dcberpr\u00fcfungsgegenstand ist,\nw\u00e4hrenddessen beim Lebenspartner weitestgehend von\ndem zu \u00dcberpr\u00fcfenden bestimmt werden kann, ob er\nein fester Lebenspartner ist oder nicht und dementspre-\nchend \u00dcberpr\u00fcfungsgegenstand sein wird. Diese Diskri-\nminierung im Nachhinein k\u00f6nnen wir ebenfalls nicht\nmittragen. Aus diesen drei Gr\u00fcnden bitten wir um An-\nnahme unseres \u00c4nderungsantrages und Ablehnung der\nIntention des Gesetzes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Zun\u00e4chst einmal ist\nes so, dass in allen Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzen des\nBundes und aller anderen L\u00e4nder diese Regelung so ent-\nhalten ist. Es kann sich in der Tat aus der Person des\nEhegatten ein Sicherheitsrisiko ergeben. Was aber die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7085\n\nPDS gerade vortr\u00e4gt, dazu ist es vielleicht doch noch\neinmal wichtig, in diesem Zusammenhang darauf hinzu-\nweisen, dass es ja gerade die SED war, die systematisch\ndiejenigen zerst\u00f6rt hat, bei denen Sicherheitsehen ge-\nschlossen worden sind, um den Partner auszuforschen.\nIch erinnere hier nur an Vera Lengsfeld, die jahrelang\nmit einem Mann verheiratet war und, ohne dass sie es\nwusste,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\njahrelang von ihm ausgeforscht wurde. Das sind doch\ndie Dinge, die bei Ihnen offensichtlich im Hintergrund\nstehen, und wenn Sie besonders dazu klatschen, haben\nSie offensichtlich gr\u00f6\u00dfere Kenntnisse \u00fcber diese Dinge\nals ich, wie es in der DDR \u2013 in diesem terroristischen,\ntotalit\u00e4ren System \u2013 damals war.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf bei der SPD-Fraktion? \u2013 Nein. Herr Abg. Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal erg\u00e4nzend zu dem\nAntrag unter dem Aspekt sprechen, dass unsere Frage\naus dem Redebeitrag nach wie vor nicht beantwortet ist,\nauch nicht beantwortet durch den Staatsminister, ob die\nentsprechenden Angeh\u00f6rigen \u2013 sprich die vollj\u00e4hrigen\nEhepartner, die Lebenspartner in gleichgeschlechtlichen\nGemeinschaften oder die vollj\u00e4hrigen Partner \u2013 auch der\n\u00dcberpr\u00fcfung der sensitiven Daten aus \u00a7 4 (2) unterzogen\nwerden, weil das logischerweise bei der Beurteilung der\nVerfassungskonformit\u00e4t dieser Regelung wiederum unter\ndem Aspekt der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Eingriffe \u2013 es\ngeht ja in die extremsten Kerndaten der Person hinein \u2013\nganz ma\u00dfgeblich ist, ob sich die Vorschrift \u00fcberhaupt\nmit dem Grundgesetz vereinbaren l\u00e4sst. Die Frage m\u00fcss-\nte demzufolge schon einmal von der Staatsregierung be-\nantwortet werden. Aber wenn der Herr Staatsminister\nkeine Fragen zul\u00e4sst \u2026\n\n(Staatsminister Rasch: Mein Redebeitrag!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt ab-\nstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion\n3/10045. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden.\nImmer noch im Abschnitt 1 rufe ich auf die Drucksache\n3/10043, die Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages der PDS-Frak-\ntion, und bitte jetzt um Einbringung. Herr Abg. Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Die Ziffer 2 in diesem \u00c4nderungsantrag\nschlie\u00dft in gewisser Weise an unseren \u00c4nderungsantrag\nzu Ziffer 1 an. Es ist aber keine Aussteige-Folgeregelung.\nWir wollen gern, dass definitiv durch die jetzige Fas-\nsung, die wir vorschlagen, festgestellt wird, dass zust\u00e4n-\ndige Stelle immer nur die Stelle ist, die die Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfung tats\u00e4chlich einleiten will, das hei\u00dft die\nStelle, die die Person, die sicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden\nsoll, auch \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 delegiert, benennt,\nausw\u00e4hlt.\nDas Prinzip ist zum Beispiel durchbrochen, indem eben\ndie Fraktionsmitarbeiter, die jetzt meinethalben f\u00fcr eine\n\nT\u00e4tigkeit in einem Untersuchungsausschuss nominiert\nwerden sollen, nicht von der Fraktion zur \u00dcberpr\u00fcfung\ngegeben werden, wenn es erforderlich wird, sondern\nvon der Landtagsverwaltung. Die Landtagsverwaltung\nbekommt dann als zust\u00e4ndige Stelle entsprechend das\nErgebnis. Insofern, meinen wir, bricht das wieder mit\ndem Prinzip. Bei den Parteien d\u00fcrfen die Parteien, die\nim Landtag sitzen, es selbst machen, bei der Fraktion\nnicht. Das sind Dinge, die innerhalb des Gesetzes nicht\naufgehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf dazu? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Der Status der Parteien verlangt die\n\u00dcberpr\u00fcfung der Partei selbst. Alles andere hat auch die\nLandtagsverwaltung, der Juristische Dienst, nicht mit\nBedenken versehen, so dass wir davon ausgehen, dass\ndiese Regelung wasserdicht ist. Wir bitten um Ableh-\nnung des PDS-Antrages.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Kein Redebedarf bei\nder SPD-Fraktion. \u2013 Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen An-\ntrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung zum PDS-An-\ntrag? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf im Abschnitt 1 die Drucksache 3/10051, die\nNr. 1 des \u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion, und\nbitte Herrn Abg. Adler um Einbringung. Das ist zum \u00a7 5\nAbs. 1.\n\nAdler, SPD: Im \u00a7 5 Abs. 1 m\u00f6chten wir eigentlich eine\nKlarstellung haben, indem wir dies dort noch erg\u00e4nzen.\nIch muss das jetzt einmal so sagen, da mir offensichtlich\ngerade dieser Zettel vorhin heruntergefallen ist. Wir\nhaben eine Erg\u00e4nzung \u2013 Darf ich das Blatt noch holen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Abgeord-\nneter. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Abg. Adler, SPD, \u2013 holt die entsprechende\nUnterlage von seinem Platz \u2013: Ich bin in einer\n\netwas schwierigen Situation. Ich habe es hier. \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nWir nehmen die Sache ernst!)\n\nAdler, SPD: Ein Kollege hatte mir das aufgehoben, aber\nmeine Ordnung war etwas durcheinander geraten an\ndieser Stelle.\nAlso, wir wollen die Worte angef\u00fcgt haben \u2013 das ist jetzt\nwirklich ernsthaft \u2013: \u201einsbesondere die Besorgnis der Er-\npressbarkeit oder die Gef\u00e4hrdung der Pflicht zur Ver-\nschwiegenheit\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, in einigen Antr\u00e4gen, die wir\njetzt schon behandelt haben und die auch meine Fraktion\nmit abgelehnt hat, geht es um die Frage, inwieweit\nsicherheits\u00fcberpr\u00fcfte Leute dadurch erpressbar sind,\ndass Personen in ihrem Umfeld sind, die auf sie Einfluss\nhaben. Dies wollen wir exemplarisch im \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1\nnoch einmal deutlich herausgestellt haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7086\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber sehr gern, Herr\nAbgeordneter.\n\n(Abg. Adler, SPD, geht zum Rednerpult\nzur\u00fcck und holt einen dort vergessenen Zettel.)\n\nBitte, damit dann nicht wieder etwas fehlt. \u2013 Wer m\u00f6chte\nzum Antrag sprechen? \u2013 Herr Abg. Bandmann, f\u00fcr Sie\nist das Mikrofon frei. Bitte sehr.\n\nBandmann, CDU: Also, Kollege Adler, der \u00a7 5 Abs. 1\nlautet: \u201eEin Sicherheitsrisiko im Sinne dieses Gesetzes\nliegt vor, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte erstens Zwei-\nfel an der Zuverl\u00e4ssigkeit der betroffenen Person bei der\nWahrnehmung einer sicherheitsempfindlichen T\u00e4tigkeit\u201c\nusw. \u2026 \u2013 Ich denke, \u201eBesorgnis der Erpressbarkeit\u201c ist\neine sehr schwammige Formulierung gegen\u00fcber \u201etat-\ns\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c. Von daher, meine ich, ist\ndieser Gesetzestext weitergehend und umfasst diese\nThematik ausdr\u00fccklich. Wir sehen keinen Grund, jetzt\ndem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Tippach,\nbitte.\n\nTippach, PDS: Die PDS-Fraktion h\u00e4lt die Formulierung\n\u201eBesorgnis der Erpressbarkeit\u201c zwar durchaus f\u00fcr eine\nschwammige Formulierung, aber immerhin f\u00fcr eine\ndeutlich klarstellendere, als es im jetzigen Gesetzestext-\nentwurf der Fall ist,\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nund wird dementsprechend dem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber\ndiesen Antrag abstimmen. Wer dem SPD-Antrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen war f\u00fcr diesen An-\ntrag, dennoch ist er mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIm Abschnitt 2 gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge.\n\nIch rufe auf Abschnitt 3, die Drucksache 3/10051, die\nNr. 2 des \u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion, und\nbitte um Einbringung. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: In dem Punkt 2 m\u00f6chten wir die Worte\n\u201eeinschlie\u00dflich der Daten nach \u00a7 4 Abs. 2 des Gesetzes\nzum Schutz der informationellen Selbstbestimmung im\nFreistaat Sachsen \u2026 in der jeweils geltenden Fassung\u201c\ngestrichen haben. Wir m\u00f6chten es gestrichen haben, weil\ndies im Datenschutzgesetz exemplarisch als sensible Da-\nten aufgef\u00fchrt ist zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger. Wenn wir es so in dieses Gesetz hineinschreiben,\ndann \u2013 das habe ich vorhin schon gesagt \u2013 verdrehen\nwir das genau in das Gegenteil.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDann erm\u00f6glichen wir, dass diese sensiblen Daten ohne\njede Form eines Anfangsverdachtes abgefragt werden\nk\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten das nicht.\nEs ist vorhin \u00fcber Gewerkschaften diskutiert worden. Es\nist vorhin aber auch \u00fcber religi\u00f6se \u00dcberzeugungen ge-\nsprochen worden. Da sind wir ganz nah bei Glaubens-\ngemeinschaften und Kirchen. Wir m\u00f6chten nicht, dass\ngegen solche Einrichtungen ein Generalverdacht ver-\nh\u00e4ngt wird. Aus diesem Grund bitten wir um die Strei-\nchung.\nFrau Pr\u00e4sidentin, mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis w\u00fcrde ich\njetzt gleich noch auf unseren Punkt 3 eingehen, weil der\nden Vorgang eigentlich ein St\u00fcck ersetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sehr.\n\nAdler, SPD: In dem Punkt 3 unseres \u00c4nderungsantrages\nwird deutlich, dass wir dem \u00a7 13 eine Nr. 23 und eine\nNr. 24 anh\u00e4ngen wollen. Hier m\u00f6chte ich Ihnen schon\neinmal den Text zu Geh\u00f6r bringen:\n\u201e23. Beziehungen zu Organisationen, die von ihren An-\nh\u00e4ngern unbedingten Gehorsam verlangen oder die un-\nbedingte Ausrichtung auf bestimmte Lehren oder Grund-\ns\u00e4tze erwarten und deshalb die zu \u00fcberpr\u00fcfende Person\nin Konflikt mit ihrer Verschwiegenheitspflicht oder den\nAnforderungen der von ihr ausge\u00fcbten sicherheitsemp-\nfindlichen T\u00e4tigkeit f\u00fchren k\u00f6nnen\u201c.\nMeine Damen und Herren, das geht sehr viel weiter,\nweil wir auch alle Formen mafioser Strukturen damit er-\nfassen. Das ist in Ihrem Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz\nnicht enthalten.\nIch m\u00f6chte Sie ganz herzlich bitten: Streichen Sie diese\nFormulierung, die Sie im Innenausschuss eingebracht\nhaben, mit dem Verweis auf das Datenschutzgesetz he-\nraus und nehmen Sie bitte unsere Formulierung in den\nPunkten 23 und 24 des \u00a7 13 auf. Die Sicherheit wird\nnicht leiden, sondern die M\u00f6glichkeit der Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfung wird dadurch im Grunde besser.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt um die\nDiskussion zu dem ersten Antrag. Bitte!\n\nBandmann, CDU: Zun\u00e4chst, Frau Pr\u00e4sidentin, zu Ziffer\n2. Ich habe das in meinem Redebeitrag bereits ausge-\nf\u00fchrt: Der Ma\u00dfstab der Erhebung f\u00fcr diese Daten zu den\nPersonen wird in \u00a7 5 geregelt. Alles, was dazu erforder-\nlich ist, darf erhoben werden. Das ist der Ma\u00dfstab und\nes ist in der Tat \u2013 der Minister hat auch noch einmal da-\nrauf hingewiesen \u2013 ein abgestuftes Verfahren. Es ist nicht\njeder Sicherheitsbereich in gleichem Umfang zu befragen,\nsondern an bestimmten Stellen, dort, wo es um maxi-\nmale Sicherheit geht, sind es nat\u00fcrlich Maximalwerte.\nDie Ziffern 23 und 24, so sch\u00f6n sie zun\u00e4chst hier im\nRaum klingen m\u00f6gen, Kollege Adler,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die sind sch\u00f6n!\nDie gibt es auch in Brandenburg!)\n\nenthalten dennoch eine einengende Formulierung gegen-\n\u00fcber dem, was wir normiert haben. Das ist weitergehend\nund somit ist damit eine h\u00f6here Sicherheitsvermutung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7087\n\nverbunden. Ich gebe Ihnen in einem Recht: Hundertpro-\nzentige Sicherheit wird es nie geben.\n\n(Adler, SPD: Na, das ist richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion;\nHerr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde gern den\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/10046,\nbegr\u00fcnden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir w\u00e4re es recht,\nwenn Sie sich jetzt erst einmal zu diesem Antrag \u00e4u\u00dfern\nw\u00fcrden, damit wir \u00fcber ihn abstimmen k\u00f6nnen. Danach\nrufe ich Ihren Antrag auf.\n\nTippach, PDS: Das Problem ist nur, dass unser \u00c4nde-\nrungsantrag der weitergehende ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist aus meinen\nUnterlagen nicht ersichtlich, aber wir wollen uns nicht\nstreiten. Dann schlage ich Ihnen vor, dass Sie diesen \u00c4n-\nderungsantrag jetzt einbringen, weil es ein Antrag zum\ngleichen Paragraphen ist.\n\nTippach, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Das ist die\nDrucksache 3/10046, der \u00c4nderungsantrag der PDS, zu\n\u00a7 11 Abs. 1.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Die PDS-Fraktion begehrt dringend \u00c4nderung\nan der eben schon vom Kollegen Adler angef\u00fchrten\nStelle. Ich will nur zur Klarstellung, wovon wir hier\nreden, noch einmal kurz zitieren, was passieren soll. Die\nCDU-Fraktion hat in den abschlie\u00dfenden Beratungen der\nAussch\u00fcsse folgende Formulierung neu in das vorliegen-\nde Gesetz einf\u00fcgen lassen:\n\u201eDie zust\u00e4ndige Stelle und die mitwirkende Beh\u00f6rde\nd\u00fcrfen die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben nach diesem\nGesetz erforderlichen personenbezogenen Daten ein-\nschlie\u00dflich der Daten nach \u00a7 4 Abs. 2 des Gesetzes zum\nSchutz der informationellen Selbstbestimmung im Frei-\nstaat Sachsen erheben.\u201c\nEinschlie\u00dflich dieser Information erheben! Was daran ein\nSchutz sein soll, erkl\u00e4rt sich niemandem au\u00dfer dem Kol-\nlegen Bandmann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWenn man diese Daten erheben darf, sind sie logischer-\nweise zun\u00e4chst einmal nicht gesch\u00fctzt, sondern sie wer-\nden erhoben. Nun sage ich Ihnen auch, denn Sie haben\nja immer ein bisschen drum herum geredet, was das\nkonkret hei\u00dft. Dieser \u00a7 4 sagt:\n\u201eDie Erhebung personenbezogener Daten, aus denen die\nrassische oder ethnische Herkunft, politische Meinung,\nreligi\u00f6se oder philosophische \u00dcberzeugung oder die Ge-\nwerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorgehen sowie von Daten\n\u00fcber Gesundheit oder Sexualleben \u2026 ist nur zul\u00e4ssig \u2026,\u201c\nusw.\n\nDas hei\u00dft also, diese Daten wollen Sie erheben und das\nschreiben Sie explizit an dieser Stelle in das Gesetz.\nDiese Daten! Das hat mit Schutz nichts zu tun.\n\n(Teilweise Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas Datenschutzgesetz \u2013 das sagt schon der Name \u2013 ist\nein Schutzgesetz, aber das nehmen Sie heraus \u2013 Kollege\nAdler hat es vorhin zutreffend mit dem Wort \u201epervertie-\nren\u201c beschrieben \u2013, drehen es herum und schreiben es\nals Erhebungsbasis \u2013 als Erhebungsbasis! \u2013 neu in dieses\nGesetz.\n\n(Teilweise Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist unglaublich und es ist \u2013 \u2013 Ich will Ihnen einmal\nsagen, wie weit das geht. Ich habe im Innenausschuss\ndas Innenministerium gefragt: Wo ist denn die Grenze\nIhrer Datenerhebung? Wo wollen Sie aufh\u00f6ren? \u2013 Da\nsagte mir das Innenministerium: Da gibt es keine\nGrenze, weil jeder Fall anders liegt.\n\nDas hei\u00dft, Sie wollen jede beliebige Datenmenge erheben,\nwenn Sie der Meinung sind, dass es, wie Sie vorhin sag-\nten, notwendig und erforderlich ist, um den Zweck des\nGesetzes zu erf\u00fcllen. Das hei\u00dft, Sie kennen keine Grenze\nmehr \u2013 keine Grenze, nicht einmal den intimsten Be-\nreich des Menschen. Dort wollen Sie mit diesem Gesetz\nhineingehen und diese Formulierung haben Sie hinein-\ngeschrieben. Mit Schutz hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun\nund das ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen.\n\nDa verweise ich auch auf die Aussagen des Datenschutz-\nbeauftragten und auf die Aussagen des Juristischen\nDienstes im Innenausschuss. Ich habe das zur abschlie-\n\u00dfenden Beratung vor der Schlussabstimmung abgefragt.\nBeide, der Juristische Dienst und der Datenschutzbeauf-\ntragte, haben genau diese Stelle als hochgradig verfas-\nsungsproblematisch bezeichnet. Das irritiert Sie \u00fcber-\nhaupt nicht, Sie wandern immer am Grat der Verfassung\nentlang und hoffen, dass Sie nicht herunterfallen. Sie\nsind oft genug heruntergefallen und an dieser Stelle wer-\nden Sie genauso herunterfallen, wenn irgendwer das an-\ngreift. Aber Sie probieren es trotzdem.\n\nIch halte es f\u00fcr unertr\u00e4glich, gerade in sensibelste Berei-\nche hineinzugehen, zumal es praktisch unsinnig ist.\nWenn man kein Rassist ist \u2013 was ich annehme, dass es\nniemand in diesem Hause hier ist \u2013, ist es sehr unsinnig,\naus der Ethnie eines Menschen ein Sicherheitsrisiko ab-\nzuleiten, aus der Hautfarbe eines Menschen ein Sicher-\nheitsrisiko abzuleiten. Wenn man kein Gesinnungs-\nschn\u00fcffler ist, ist es auch unsinnig, aus der Gewerk-\nschaftszugeh\u00f6rigkeit eines Menschen ein Sicherheitsrisiko\nabzuleiten. Das ist hier bestimmt auch niemand.\n\nDeswegen, glaube ich, werden Sie unserem \u00c4nderungs-\nantrag folgen, weil Sie damit auch deutlich machen, dass\nwir das nicht als Sicherheitsrisiken beschreiben wollen \u2013\nebenso wenig wie zum Beispiel sexuelle Orientierungen.\nDas in \u00dcberpr\u00fcfungskriterien hineinzunehmen, das auch\nnur als Sicherheitsrisiko anzunehmen ist unglaublich\nund von uns nicht hinnehmbar. In keiner Art und\nWeise!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7088\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adler, SPD-\nFraktion, bitte.\n\nAdler, SPD: Wenn wir die Formulierung, die die CDU\nim Innenausschuss durchgesetzt hat, stehen lassen, dann\nkommen wir tats\u00e4chlich dazu, bestimmte Einrichtungen\nin unserem Land unter einen Generalverdacht zu stellen.\nDie Gewerkschaften sind benannt worden. Ich sage, man\nkann das nicht machen. Weil Gudrun Ensslin eine Terro-\nristin war und aus christlichen Kreisen kam, kann man\nnicht die baden-w\u00fcrttembergische Evangelische Kirche\nunter einen Generalverdacht stellen.\n\n(Jurk, SPD: Genau so ist das!)\n\nDeswegen bitte ich Sie, Kollege Bandmann, \u00fcberdenken\nSie das noch einmal.\n\nAber mit dem, was Sie wollen, Kollege Tippach, kann\nich auch nicht mitgehen. Denn Sie wollen die Formulie-\nrung von \u201eeinschlie\u00dflich\u201c bis zum Wort \u201eFassung\u201c strei-\nchen, wollen aber die Worte \u201emit Ausnahme\u201c einf\u00fcgen.\nDas hei\u00dft dann, die erforderlichen personenbezogenen\nDaten mit Ausnahme zu erheben. Das m\u00f6chten wir so\nnicht.\n\nWir m\u00f6chten schon, dass grunds\u00e4tzlich geregelt ist, dass\nDaten erhoben werden k\u00f6nnen. Aber wir m\u00f6chten unab-\nh\u00e4ngig davon \u2013 und das ist die ganz scharfe Kante, die\nwir hier zur CDU haben, aber auch die Kante zu Ihnen \u2013\nsensible Daten, die unter einem besonderen Schutz ste-\nhen, auch als solche behandelt wissen, und da m\u00f6chten\nwir nicht Gewerkschaften und Kirchen unter einen Gene-\nralverdacht stellen. Deswegen m\u00fcssen wir Ihren Antrag\nablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Ich will jetzt erst Herrn Bandmann das Wort\ngeben und dann noch einmal Herrn Tippach.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Adler, sind Sie denn\nganz sicher, dass es die \u201ebaden-w\u00fcrttembergische Evan-\ngelische Kirche\u201c \u00fcberhaupt gibt?\n\n(Adler, SPD: Es gibt die badische!)\n\nOder ist es nicht vielmehr so, dass es die badische und\ndie w\u00fcrttembergische Kirche gibt?\n\n(Adler, SPD: Ich habe Ihnen\nals Synodalem mehr Gr\u00f6\u00dfe zugetraut!)\n\nAlso, ich w\u00fcrde zun\u00e4chst Ihren Begr\u00fcndungstatbestand\nvielleicht noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen wollen. Das allerdings\nnur am Rande.\n\nDer entscheidende Punkt an diesem Antrag ist: Nach \u00a7 4\nAbs. 2 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes werden die\nDaten nur erhoben, wenn es erforderlich ist \u2013 und das\nist die Eingrenzung und ein au\u00dferordentlich strenger\nMa\u00dfstab \u2013, aber in der Tat notfalls auch \u00fcber Ehegatten.\n\n(Adler, SPD: \u00dcber Ehegatten\nreden wir jetzt gar nicht!)\n\nSie haben in Ihren etwas theatralischen Ausf\u00fchrungen\nselbst darauf hingewiesen, dass wir einen S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten haben. Und das ist gut so.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Den wollen\nSie ja auch \u00fcberpr\u00fcfen!)\n\nGenau dieser S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat die\nM\u00f6glichkeit, die Anwendung dieser Norm eben auch zu\npr\u00fcfen, und es besteht nicht nur die M\u00f6glichkeit, son-\ndern ist auch eine Pflicht. Ich denke, von daher ist das\nkeine diskriminierende Wirkung. Das Thema Generalver-\ndacht befindet sich an keiner Stelle im Gesetzestext. Das\nist eine polemische Behauptung, die aus B\u00f6sartigkeit hier\nin die Debatte eingebracht wird.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben keine Argumente mehr,\nHerr Bandmann!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Tippach,\nbitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte nur begr\u00fcnden, warum unser \u00c4n-\nderungsantrag der weitergehende ist.\n\nKollege Adler hat zutreffend beschrieben, dass wir die\nangegriffene Passage nicht nur einfach streichen wollen,\nsondern wir wollen sie mit dem Vorsatz \u201eAusnahme\u201c\nversehen, also mit Ausnahme genau dieser Daten. Ich\nwill das auch begr\u00fcnden.\n\nWenn wir diese Passage, so wie Sie das wollen, einfach\nnur streichen, ist das zun\u00e4chst einmal ein guter Ansatz.\nDas Problem ist nur, dass im Vollzug dieses Gesetzes\nniemand daran gehindert wird, genau die von mir be-\nnannten Daten trotzdem zu erheben. Kollege Bandmann\nhat das vorhin zutreffend gesagt. \u00a7 5 normiert, dass er-\nhoben wird, was notwendig ist. Wenn es aus Sicht des\nGesetzes notwendig ist, diese Daten zu erheben, dann\nwird das gemacht.\n\nWir wollen diesen besonderen Schutzbestand des \u00a7 4\nAbs. 2 Datenschutzgesetz auch tats\u00e4chlich sch\u00fctzen. Des-\nwegen wollen wir die Ausnahme hinein haben. Es soll\nnicht nur gestrichen werden, sondern wir wollen das\nGegenteil erreichen. Wir wollen, dass diese Daten tat-\ns\u00e4chlich gesch\u00fctzt sind und von diesem Verfahren aus-\ngenommen werden.\n\nIch habe es vorhin begr\u00fcndet. Ich kann nicht erkennen,\nwie Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit, sexuelle Orientierung\noder andere derartige sensible Daten begr\u00fcnden, dass\nein Sicherheitsrisiko vorliegt. Deswegen wollen wir diese\nsensiblen Daten sch\u00fctzen. Wir wollen sie nicht einfach\nnur nicht erw\u00e4hnt wissen in diesem Gesetz. Das ist wei-\ntergehend und erheblich absoluter.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf zu den drei Antr\u00e4gen, die wir jetzt fast gemein-\nsam diskutiert haben? \u2013 Dann schlage ich Ihnen vor,\ndass wir jetzt \u00fcber die drei Antr\u00e4ge abstimmen.\n\n(Bandmann, CDU: Vier!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7089\n\n\u2013 Es sind drei Antr\u00e4ge, nicht vier. Hatte hier jemand\n\u201evier\u201c gesagt?\n\n(Bandmann, CDU: Das sind die Ziffern 2, 23\nund 24 und der PDS-Antrag.)\n\nIch rufe es noch einmal der Reihe nach auf. Im Ab-\nschnitt 3 ist das die Drucksache 3/10051. Das ist Nr. 2\ndes SPD-Antrages. \u00dcber den stimmen wir jetzt ab. Bei\nZustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/10046. Das ist der \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion, auch zu \u00a7 11 Abs. 1. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag auch mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/10051, die Nr. 3 des \u00c4n-\nderungsantrages der SPD-Fraktion zu \u00a7 13. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDas waren die drei Antr\u00e4ge.\n\nZum Abschnitt 4 liegt mir ein Antrag vor. Das ist unter\nDrucksache 3/10047 der \u00c4nderungsantrag der PDS-Frak-\ntion zu \u00a7 22. Ich bitte jetzt Herrn Abg. Tippach um Ein-\nbringung.\n\nTippach, PDS: Wir begehren die \u00c4nderung in \u00a7 22\nAbs. 1 Nr. 2 und auch bei Nr. 3 und 4. Prinzipiell geht\nes hier um Datenerhebung und Datenweitergabe.\nWenn die bisherige Gesetzesregelung nach der Entschlie-\n\u00dfung greift, k\u00f6nnen die Daten, die mit Einwilligung des\nBetroffenen erhoben worden sind, auch zu sonstigen\nZwecken der Strafverfolgung verwendet werden. Wir\nstellen darauf ab, dass es eine freiwillige Erhebung von\nDaten war und deshalb diese Daten auch nur f\u00fcr den\nurspr\u00fcnglichen Verwendungszweck genutzt werden k\u00f6n-\nnen. Eine Ausnahme ist \u2013 deswegen wurde die \u00c4nde-\nrung von uns eingef\u00fcgt \u2013 nat\u00fcrlich das, was in jedem\nFall als strafbewehrte Anzeigepflicht besteht, n\u00e4mlich die\nschweren Straftaten nach \u00a7 138. Dann ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich so, dass eine weitere Nutzung der Daten erfol-\ngen kann und muss. In anderen F\u00e4llen wollen wir auf-\ngrund der Art der Erhebung ausschlie\u00dfen, dass eine\nunvermittelte Weitergabe von Daten erfolgen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte um Diskus-\nsion zu diesem Antrag. SPD-Fraktion? \u2013 Kein Bedarf.\nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Ich habe Herrn Tippach so verstan-\nden, dass die Straftaten nach \u00a7 138, die ohnehin immer\nanzuzeigen sind, angezeigt werden sollen. Sollten sich\nandere Straftaten ergeben, w\u00fcnscht er einen Schutztat-\nbestand, den dieser Landtag beschlie\u00dfen soll, um krimi-\nnelle Taten zu sch\u00fctzen. Das ist der Antrag, der hier for-\nmuliert wurde.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Bandmann, ganz langsam f\u00fcr Sie: Sie\nwollen eine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung einf\u00fchren, deren\nZweck Sie im \u00a7 1 damit beschreiben, dass der Betreffen-\nde sich zur Frage \u00fcberpr\u00fcfen lassen soll, ob er f\u00fcr eine\nbestimmte Position geeignet ist. Das betrifft Geheim-\nschutz oder sicherheitsempfindliche T\u00e4tigkeit. Damit er\nsich f\u00fcr diese Funktion bewerben oder in der Funktion\nbleiben kann, muss er selbst 22 Angaben liefern und\nmuss nach dem Gesetz einverstanden sein, dass seine\nsensiblen Daten, sexuelle Orientierung, Gewerkschaftszu-\ngeh\u00f6rigkeit usw., erhoben werden.\nIn dem Paragraphen, den wir gestrichen haben wollen,\nsteht, dass die Daten, die auf dem Wege seiner eigenen\nAuskunft zum Verfassungsschutz gelangt sind, auch bei\nnicht anzeigepflichtigen Straftaten, also bei nicht kapi-\ntaler Kriminalit\u00e4t, an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und\n\u2013 nebenbei bemerkt \u2013 an Untersuchungsaussch\u00fcsse gege-\nben werden k\u00f6nnen, damit sie dort gegen ihn verwendet\nwerden k\u00f6nnen. Dass Sie damit vor einem eklatanten\nRechtsproblem stehen, weil das dem Verbot wider-\nspricht, jemanden zu zwingen, sich selbst zu belasten,\nliegt auf der Hand. Das m\u00fcssten sogar Sie als Innenpoli-\ntiker begreifen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nWir wollen, dass, wenn man in der Rechtsg\u00fcterabw\u00e4-\ngung schon so weit geht und sagt, dass Daten, die je-\nmand liefert, um eine Funktion zu erhalten oder zu be-\nkommen, was \u201efreiwillig\u201c geschehen soll, obwohl das bei\nder Situation auf dem Arbeitsmarkt sicher nicht der Fall\nist, man allenfalls im Gemeininteresse sagt: Bei den an-\nzeigepflichtigen schweren Straftaten nach \u00a7 138 muss der\nSchutz gegen die Selbstbelastung zur\u00fcckstehen, aber bei\nweiteren Straftaten \u2013 in dem Katalog, den Sie auff\u00fchren,\ngeht es um \u00fcber 100 Straftatbest\u00e4nde, die erfasst und ge-\nmeldet werden \u2013 ist das \u00fcberhaupt nicht mehr vertr\u00e4g-\nlich mit den Grundrechten aus Artikel 20 des Grundge-\nsetzes. Das liegt doch auf der Hand.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse abstimmen\n\u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden.\n\nIm Abschnitt 5 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\n\nIch rufe auf den Abschnitt 6. In der Drucksache 3/10044,\ndas ist die Nummer 3 des \u00c4nderungsantrages der PDS-\nFraktion zum \u00a7 34, liegt mir ein Antrag vor. Wer m\u00f6chte\ndiesen einbringen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Tippach.\n\n(Adler, SPD: Nennen Sie bitte\nnoch einmal die Nummer!)\n\nTippach, PDS: Herr Kollege Adler, es ist die Drucksache\n3/10044, der Punkt 3. Das betrifft die Streichung des \u00a7 34\nvor dem Hintergrund, dass dort in einer Verwaltungs-\nvorschrift geregelt werden soll, was k\u00fcnftig die von per-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7090\n\nsonellem Sabotageschutz betroffenen Bereiche oder Ein-\nrichtungen sein sollen. Da wir uns gegen den personel-\nlen Sabotageschutz ausgesprochen haben, k\u00f6nnen wir\nnat\u00fcrlich nicht zustimmen, dass eine solche Rechtsver-\nordnung erstellt wird. Die ist, wie gesagt, im \u00a7 34 ge-\nregelt. Deswegen erachten wir diesen Paragraphen f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte dazu\nsprechen? \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich habe es im Grunde vorhin gesagt: Da\nwir den personellen Sabotageschutz nicht ablehnen, son-\ndern f\u00fcr richtig halten, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich dem Antrag\nnicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU Herr\nAbg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Der personelle Sabotageschutz betrifft\ngenau die Bereiche, die ich vorhin genannt habe. Unter\nanderem enth\u00e4lt der Paragraph aber in der Tat eine \u00d6ff-\nnungsklausel als Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Regierung, die\ndie entsprechenden Objekte benennen kann. Deswegen\nhalten wir diesen Antrag f\u00fcr h\u00f6chst problematisch und\nm\u00fcssen ihn ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir stimmen jetzt\n\u00fcber diesen Antrag ab. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\nzum PDS-\u00c4nderungsantrag geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag der PDS-Fraktion dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nZum Abschnitt 6 liegt mir noch ein \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 3/10048 vor. Ich\nbitte um Einbringung. Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! In \u00a7 35 dieses Gesetzes soll die Erstellung der\nn\u00f6tigen Verwaltungsvorschriften geregelt werden, die f\u00fcr\ndie nachfolgenden Institutionen zur Durchf\u00fchrung dieses\nGesetzes bindend sein sollen. Angesichts der tiefen\nGrundrechtseingriffe, die mit diesem Gesetz verbunden\nsind, und der in etlichen Punkten vagen Formulierungen\ndes Gesetzes m\u00fcssen wir davon ausgehen und gehen\nwir davon aus, dass in den Verwaltungsvorschriften\nnoch erheblich konkretere und grundrechtsrelevante Re-\ngelungen getroffen werden. Wir ersuchen deswegen das\nHohe Haus, an diesem Punkt eine Konkretisierung vor-\nzunehmen, die als Minimum eine Mitwirkung des Land-\ntages bei der Erstellung dieser Verwaltungsvorschriften\ngew\u00e4hrleistet. Das w\u00e4re mit unserer Formulierung der\nFall.\nUns geht es darum, dass im Benehmen mit dem Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss des Landtages die Verwal-\ntungsvorschriften erstellt werden. Dies ist im Interesse\ndes Schutzes der Grundrechte der Betroffenen, aber auch\nim Interesse dieser sensiblen Materie auch vor dem Hin-\ntergrund der Diskussion hier gerechtfertigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich\ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Auch das hatte ich vorhin schon angedeu-\ntet: Wir sind diejenigen, die als gew\u00e4hlte Vertreter vor\nder Bev\u00f6lkerung Rechenschaft abzulegen haben. Des-\nwegen ist es nur recht und billig, den Antrag einzubrin-\ngen, dass der Verfassungs- und Rechtsausschuss einbe-\nzogen werden sollte, dass er also im Blick auf diese\nRechtsvorschrift ins Benehmen gesetzt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Die Rechtsvorschrift bietet ja gerade\ndie M\u00f6glichkeit einer hohen Flexibilit\u00e4t. Das, was jetzt\ngew\u00fcnscht wird, w\u00fcrde genau das Gegenteil bedeuten.\nAu\u00dferdem ist es ein Versto\u00df gegen die Gewaltenteilung.\nDaher lehnen wir diesen Antrag ab.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSind Sie so unflexibel?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Bandmann, das hei\u00dft, Sie sprechen den\nMitgliedern des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nbzw. des Innenausschusses \u2013 in diesem Falle betrifft es\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 die F\u00e4higkeit\nab, nach entsprechender Erl\u00e4uterung des Sachverhaltes\ngenauso flexibel zu sein wie die Mitglieder der Regie-\nrung. Das ist der Sinn Ihrer Rede eben gewesen. Es soll\neine flexible Bestimmung sein. Wenn der Landtag, also\nder Verfassungs- und Rechtsausschuss, mitwirkt, wird\ndas nichts. \u2013 Das war mein erster Punkt.\nMein zweiter Punkt: Begr\u00fcnden Sie doch einfach einmal,\ninwiefern ein Benehmen mit dem Verfassungs- und\nRechtsausschuss \u2013 keine Mitentscheidung, keine Mitwir-\nkung, denn dann sind wir im Kernbereich der Verlet-\nzung der Gewaltenteilung \u2013 die Gewaltenteilung verlet-\nzen soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Da es eine Frage an\nHerrn Bandmann war, lasse ich diese Wortmeldung\nnoch zu. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Dieses Benehmen normiert einen Vor-\nbehalt und dieser Vorbehalt ist aus unserer Sicht ein Ein-\ngriff in die Gewaltenteilung und nicht notwendig.\n\n(Frau Schulz, PDS: Es geht doch nicht\num das Einverst\u00e4ndnis! \u2013\n\nAbg. Bartl, PDS, meldet sich zu Wort.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, das w\u00e4re\njetzt das dritte Mal. Normalerweise gibt es eine Abma-\nchung im Pr\u00e4sidium, die besagt, dass ein Antrag einge-\nbracht wird und sich jede Fraktion dazu einmal \u00e4u\u00dfern\ndarf.\n\nIch bitte daher jetzt um Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7091\n\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren, ich lasse jetzt \u00fcber den Arti-\nkel 1 in G\u00e4nze unter Ber\u00fccksichtigung des angenomme-\nnen \u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion abstimmen.\nBei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013\n\n(Adler, SPD: Wir beantragen\ngetrennte Abstimmung \u00fcber \u00a7 5!)\n\n\u2013 Wir hatten uns aber darauf geeinigt, heute artikelweise\nabzustimmen. Das ist ja erst die 2. Lesung. Sie k\u00f6nnen\nmorgen Einzelabstimmung beantragen.\n\n(Adler, SPD: Dann k\u00f6nnen wir dem\nganzen Artikel nicht zustimmen!)\n\nAnsonsten h\u00e4tten wir abschnittsweise abstimmen m\u00fcs-\nsen. Wir hatten uns am Anfang darauf geeinigt, artikel-\nweise abzustimmen. Deswegen habe ich auch alle \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge nacheinander vorgelesen. Gibt es in diesem\nZusammenhang jetzt ein gr\u00f6\u00dferes Problem?\n\n(Adler, SPD: Nein,\nwir stimmen dann eben nicht zu!)\n\n\u2013 Gut. Dann rufe ich noch einmal den Artikel 1 in G\u00e4nze\nmit der beschlossenen \u00c4nderung auf. Wer die Zustim-\nmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 1 in der Beschlussfassung des Ausschusses und mit\nder vorhin beschlossenen \u00c4nderung mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch rufe Artikel 2 auf \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsschutzgesetzes Nr. 1 und 2. Wer\nm\u00f6chte dem Artikel 2 in der Beschlussfassung des Aus-\nschusses seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wiederum das gleiche Stimmverhal-\nten. Dem Artikel 3 wurde mehrheitlich zugestimmt. Da-\nmit ist die 2. Beratung abgeschlossen und dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Direktwahl\nin die Ortschaftsverfassung\n\nDrucksache 3/9612, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/9955, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, sowie Frau Abg. Margit Werner, wie ich so-\neben noch gesagt bekommen habe.\n\nIch rufe die SPD-Fraktion auf. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mit Bedauern mussten wir in den Aus-\nschussberatungen zur Kenntnis nehmen, dass Sie, meine\nDamen und Herren der CDU, nicht wollen, dass die Re-\npr\u00e4sentanten der Ortschaften in Sachsen direkt vom Volk\ngew\u00e4hlt werden. Eine St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung,\nwie wir sie mit unserem Gesetzentwurf noch f\u00fcr die be-\nvorstehende Kommunalwahl im Sommer erreichen woll-\nten, scheitert damit offensichtlich an der Unf\u00e4higkeit der\nMehrheitsfraktion, den W\u00fcnschen der Bev\u00f6lkerung in\nvielen Ortschaften gerecht zu werden.\nEs ist geradezu Ignoranz, wenn der Obmann der CDU\nim Innenausschuss formuliert, die CDU lehne dieses Ge-\nsetz aus Kostengr\u00fcnden ab. Dabei wissen Sie genau,\ndass Sie dieses Totschlagargument Geld in diesem Fall\nso benutzen, wie es Ihnen, verehrte Kolleginnen und\nKollegen der CDU, in den Kram passt. Eindeutig geht\naus unserem Gesetzentwurf hervor, dass ein zus\u00e4tzlicher\nUrnengang mit der Wahl zum Ortsb\u00fcrgermeister in der\nRegel nicht verbunden ist. Im \u00dcbrigen sind die einzigen\nKosten, die entstehen, die Druck- und Papierkosten f\u00fcr\ndie zus\u00e4tzlichen Wahlzettel. Briefumschl\u00e4ge ben\u00f6tigen\n\nwir ja nicht mehr. Das haben wir bereits im Wahlgesetz\ngeregelt.\n\nEinige von Ihnen sind ja noch vor Ort Stadtr\u00e4te oder\nStadtr\u00e4tinnen. Offensichtlich m\u00fcssen diese vor Ort mit\nAbwesenheit gl\u00e4nzen. Wie sollte ich es denn sonst ver-\nstehen, dass zum Beispiel die Leipziger CDU-Stadtr\u00e4te\neinen Antrag eingebracht haben, in dem gefordert wird,\ndass die Hauptsatzung der Stadt Leipzig so ge\u00e4ndert\nwird, dass die Ortschaftsr\u00e4te weiterhin t\u00e4tig sein k\u00f6n-\nnen? Ich darf aus dem CDU-Antrag der Stadtratsfraktion\nw\u00f6rtlich zitieren. Punkt 1 ihres \u00c4nderungsvorschlages\nlautet: \u201eF\u00fcr die Ortschaften, die per Gesetz in die Stadt\nLeipzig eingegliedert wurden, wird die Ortschaftsverfas-\nsung verl\u00e4ngert.\u201c\n\nGlauben Sie etwa, dass diese Verfahrensweise kein Geld\nkostet? Glauben Sie weiterhin, dass wir bei allem, was\ndie Kommunen vor Ort Geld kostet, mitmachen, weil es\nuns in den Kram passt, w\u00e4hrend Sie hier im Land knei-\nfen? Ich bin gespannt, wie nachher die Abgeordneten\nder Leipziger Fraktion, die auch Landtagsabgeordnete\nsind, zu unserem Gesetz stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas, meine Damen und Herren, ist Ihre scheinheilige\nArt, wie Sie mit dem Sachverhalt Demokratie in Sachsen\numgehen. Halten Sie etwa die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nf\u00fcr so dumm, dass sie Ihren im \u00dcbrigen geradezu an\nden Haaren herbeigezogenen Gr\u00fcnden Glauben schen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7092\n\nken, warum ausgerechnet eine Direktwahl des Ortsvor-\nstehers nicht m\u00f6glich sein soll? Gerade die mittelbare\nWahl des Ortsvorstehers in Sachsen ist ein Systembruch\nin unserer Gemeindeordnung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Richtig!)\n\nUnsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen zwar ihren B\u00fcr-\ngermeister, ihren Oberb\u00fcrgermeister oder ihren Landrat\ndirekt durch Wahl bestimmen, in ihrem eigenen Ortsteil\nsoll ihnen aber Gleiches f\u00fcr die Wahl des Ortsvorstehers\nversagt bleiben \u2013 das Gute, was Sie gerade betont hatten,\nf\u00fcr die anderen. Wenn Sie selbst mit den Menschen vor\nOrt reden w\u00fcrden, liebe Kolleginnen und Kollegen der\nCDU,\n\n(Eggert, CDU: Das machen wir ja,\nim Gegensatz zu Ihnen!)\n\nja, mit Ihren eigenen Mitgliedern vor Ort sprechen w\u00fcr-\nden, k\u00f6nnten Sie vielleicht dieses Anliegen, auch den\nOrtsvorsteher direkt zu w\u00e4hlen, besser verstehen.\n\n\u2013 Ich glaube schon, Herr Eggert, Sie haben sich hier ein\nSt\u00fcck verrannt bei dieser Diskussion,\n\n(Jurk, SPD: Nicht hier, bei allem!)\n\noder aber ich k\u00f6nnte nat\u00fcrlich dieses Verhalten auch\nganz anders interpretieren. Sie wollen bewusst die ge-\nwachsene Identit\u00e4t in den Ortschaften, die fr\u00fcher zum\n\u00fcberwiegenden Teil selbst\u00e4ndige Gemeinden waren, hin-\nter dem R\u00fccken Ihrer eigenen Parteimitglieder und den\nMenschen vor Ort verdr\u00e4ngen, sonst w\u00fcrden Sie ja die\nSt\u00e4rkung des Ortschaftsrates auch im Landtag unterst\u00fct-\nzen und nicht nur vor Ort. Offensichtlicher kann man\njedenfalls nicht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor den\nKopf sto\u00dfen. Es ist nur konsequent, hier die Direktwahl\neinzuf\u00fchren, um die Teilhabe der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger an kommunalpolitischen Entscheidungsprozessen\nweiter zu st\u00e4rken.\n\nDie Ortschaft als kleinste kommunale Einheit bietet sich\nwegen der unmittelbaren N\u00e4he der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger zu den Entscheidungsprozessen und den han-\ndelnden Personen f\u00fcr eine direkte Personenwahl ge-\nradezu an. Die St\u00e4rkung der Ortschaftsverfassung dient\nder Auffrischung des Gemeindelebens. Wir wollen leben-\ndige Ortschaften mit B\u00fcrgern und Vereinen, die sich\nengagieren, die sich f\u00fcr das Gemeinwesen interessieren\nund einsetzen. Um der gewachsenen Legitimation des\ndirekt gew\u00e4hlten Repr\u00e4sentanten der Ortschaft gerecht\nzu werden, wollten wir \u2013 das ist nach wie vor unser\nAnliegen \u2013, dass dieser k\u00fcnftig systematisch mit der Stel-\nlung des B\u00fcrgermeisters im Gemeinderat gleichgestellt\nund als Ortsb\u00fcrgermeister bezeichnet werden sollte. Da-\nmit sollte der Ortsb\u00fcrgermeister k\u00fcnftig mit den gew\u00e4hl-\nten Ortschaftsr\u00e4ten den Ortschaftsrat bilden und die Ort-\nschaft gegen\u00fcber der Gemeinde repr\u00e4sentieren. Bleiben\nSie also sachlich und fachlich inhaltlich auf einer Linie\nund stimmen Sie auch heute unserem Gesetzentwurf zu.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nEggert, CDU: Wir haben noch nie einem\n\nGesetz von Ihnen zugestimmt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat vor fast\nelf Jahren, am 18. M\u00e4rz 1993, die Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen beschlossen. Es war eine Stern-\nstunde unserer jungen Demokratie. Dieses Gesetz, das\nder damalige Innenminister, Heinz Eggert, treffend als\ndas neue Grundgesetz f\u00fcr die St\u00e4dte und D\u00f6rfer Sach-\nsens bezeichnet hat, hat sich hervorragend bew\u00e4hrt und\nden s\u00e4chsischen Kommunen w\u00e4hrend der vergangenen\nelf Jahre stabile Rechtsverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleistet.\nDie SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag sieht das\njedoch anders und hat aus diesem Grunde im vergan-\ngenen November einen Gesetzentwurf eingebracht, der\nnoch vor den Kommunalwahlen im Juni dieses Jahres\neine epochale Neuerung einf\u00fchren soll: die Direktwahl\nder Vorsitzenden der Ortschaftsr\u00e4te. Diese sollen dann\nauch nicht mehr Ortschaftsratsvorsteher hei\u00dfen, sondern\nden Titel Ortsb\u00fcrgermeister f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Die Gemeindeordnung hat\ndie Funktionen von B\u00fcrgermeister und Gemeinderat,\naber auch von Ortsvorstehern und Ortschaftsrat ausge-\nwogen gestaltet. Auch die Einbindung der Ortschaft in\ndie Gesamtgemeinde geh\u00f6rt zu ihren gro\u00dfen Vorz\u00fcgen.\nDie bestehenden Identit\u00e4ten in den Ortschaften werden\nrespektiert und sind gesch\u00fctzt, aber die Gesamtgemeinde\nhat die M\u00f6glichkeit, sich selbst kraftvoll zu entwickeln.\nDem liegt ein sorgf\u00e4ltig austariertes und abgewogenes\nSystem zugrunde und das soll ohne Not zerschlagen\nwerden.\n\nMeine Damen und Herren! Wer die Direktwahl des Orts-\nvorstehers fordert, st\u00e4rkt nicht die Demokratie, sondern\nschw\u00e4cht die Gemeindeorgane.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nSchowtka, CDU: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Kollege Schowtka, wenn Sie rechtssystema-\ntisch sind, dann frage ich einfach einmal: Warum wird\nder Landrat direkt gew\u00e4hlt und der Kreistag \u00fcber die\nentsprechenden Einrichtungen? Warum wird der B\u00fcrger-\nmeister direkt gew\u00e4hlt und die entsprechenden Gemein-\nder\u00e4te bzw. Stadtr\u00e4te? Warum wollen Sie dies nicht auch\nbei der Wahl der Ortschaftsr\u00e4te und mit direkt gew\u00e4hl-\nten Ortsvorstehern fortsetzen? Das kann ich einfach nicht\nverstehen. Wenn Sie uns hier vorhalten, dass Sie so ein\nganz tolles Gesetz gemacht h\u00e4tten, dann frage ich,\nwarum Sie diese Systematik genau bei den Ortschaften\nbrechen.\n\nSchowtka, CDU: Lieber Kollege Jurk! Es ist doch ein\nhimmelweiter Unterschied zwischen Landrat und B\u00fcr-\ngermeister. Und Sie wollen den Ortsvorsteher mit diesen\nbeiden Funktionen gleichstellen. Das ist ein himmel-\nweiter Unterschied und entspricht nicht dem System der\nGemeindeordnung, denn die kleinste Einheit unseres\ndemokratischen Systems ist die Gemeinde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7093\n\nDeswegen sage ich noch einmal: Wer die Direktwahl des\nOrtsvorstehers fordert, st\u00e4rkt nicht die Demokratie, son-\ndern schw\u00e4cht die \u00fcbrigen Gemeindeorgane. Im Ergeb-\nnis wird dann partikularistischen Interessen eine Platt-\nform geboten und das wollen wir nicht.\n\n(Jurk, SPD: Wer soll denn das sein?)\n\nDie CDU hat \u2013 h\u00f6ren Sie weiter zu! \u2013 mit Herzblut und\nEnergie f\u00fcr eine sachgerechte Gemeindegebietsreform\ngek\u00e4mpft. Wir waren uns bewusst, dass die St\u00e4rkung\nder Verwaltungskraft der Kommunen unabdingbar ist\nund dass dies auch Ver\u00e4nderungen des Ortsgebietszu-\nschnittes erfordert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nSchowtka, CDU: \u2013 Ich will erst noch weiter dazu spre-\nchen.\nHier waren mitunter schwere Entscheidungen erforder-\nlich. Entscheidungen aus der bequemen Oppositionsbank\njedoch, von der aus man in die eine oder andere Rich-\ntung m\u00e4keln konnte, ohne wirklich f\u00fcr etwas gerade zu\nstehen, wof\u00fcr man keine Entscheidungen zu treffen\nbrauchte, waren einfach.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wir k\u00f6nnen gerne tauschen!)\n\nDeswegen sage ich, wir lassen nicht zu, dass diese so\nwichtige Aufbauleistung durch die Hintert\u00fcr kaputt ge-\nmacht wird, gewisserma\u00dfen auf kaltem Wege. Unser Ziel\nmuss es sein, die Leistungsf\u00e4higkeit und damit die Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit der Gemeinden zu st\u00e4rken und nicht zu\nschw\u00e4chen. Der Gesetzentwurf ist in jeder Hinsicht kon-\ntraproduktiv. Er zeigt, dass der SPD das kommunalpoli-\ntische Grundverst\u00e4ndnis fehlt. Er ist ein Beispiel sinn-\nlosen Aktivismus.\n\nIn der Zielsetzung zu diesem SPD-Gesetzentwurf hei\u00dft\nes: \u201eDer Gesetzentwurf will die direkte Demokratie im\nunmittelbaren Lebensumfeld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger durch Einf\u00fchrung der Direktwahl in die Ortschafts-\nverfassung st\u00e4rken.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJa, das steht in Ihrem Gesetz. \u201eDer Repr\u00e4sentant der Ort-\nschaft nach au\u00dfen erh\u00e4lt damit eine erh\u00f6hte Legitimation\nund soll somit auch das Gewicht der Ortschaft selbst\nst\u00e4rken.\u201c Verehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD-\nFraktion, verehrte Frau Weihnert! Glauben Sie nicht,\ndass die s\u00e4chsischen Kommunen ganz andere Sorgen\nhaben wie zum Beispiel die zur\u00fcckgehenden Steuerein-\nnahmen, steigende Sozialausgaben, Investitionsschw\u00e4che,\nunausgeglichene Haushalte usw.? Soll der Mangel in den\nKassen der s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden infolge\nder verfehlten Politik in Berlin nun durch ein Kompe-\ntenzgerangel zwischen B\u00fcrgermeistern und Ortsb\u00fcrger-\nmeistern effektiver verwaltet werden?\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nDie s\u00e4chsischen Kommunen werden durch Ihre in Di-\nrektwahlen gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeister ausreichend repr\u00e4-\n\nsentiert. Dazu bedarf es keiner durch Direktwahl legiti-\nmierten Unterb\u00fcrgermeister, die dann wom\u00f6glich ver-\nsucht w\u00e4ren, ihre eigenen Interessen im Gegensatz zum\nGemeindewohl durchzusetzen. Dieser Gesetzentwurf wi-\nderspricht in Geist und Buchstaben unserer Gemeinde-\nordnung und w\u00fcrde in den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und Ge-\nmeinden chaotische Rechtsverh\u00e4ltnisse schaffen, durch\ndie die verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte kommunale Selbst-\nverwaltung zur Karikatur werden w\u00fcrde.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend den ablehnen-\nden Voten des Innenausschusses und der mitberatenden\nAussch\u00fcsse f\u00fcr Verfassung und Recht sowie Haushalt\nund Finanzen schlage ich namens meiner Fraktion vor,\ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. Sachsens St\u00e4dte und\nGemeinden werden es Ihnen danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Nach dieser Rede bef\u00fcrchte\nich den Untergang des Abendlandes.\nKollege Schowtka, ich frage Sie ernsthaft, halten Sie es\nf\u00fcr richtig, dass Sie direkt gew\u00e4hlt worden sind?\n\n(Schowtka, CDU: Ja.)\n\n\u2013 Ich glaube, dass man das in Zweifel ziehen muss.\n\nAber Sie stellen die Aufbauleistung in Sachsens Kommu-\nnen in Abrede. Es w\u00fcrde durch die Direktwahl des Orts-\nvorstehers quasi durch die Hintert\u00fcr ausgehebelt. Das ist\nso ein dummes Argument, dass man hier gar nicht in\ndie Tiefe gehen kann. Kurz und gut, wir halten das An-\nliegen, die Zielstellung der SPD-Fraktion, die Ortschafts-\nverfassungen aufzuwerten \u2013 darum geht es ja im Kern \u2013,\nf\u00fcr richtig.\n\nIch sage gleich noch etwas zu den M\u00e4ngeln. Nat\u00fcrlich\nsollte man \u00fcber diese Direktwahl nachdenken. Nicht ein-\nmal die SPD-Fraktion will, dass diese \u2013 egal wie sie hei-\n\u00dfen, ob nun Ortsb\u00fcrgermeister oder sonstwie, das ist\neinfach griffig \u2013 dieselben Rechte und Pflichten eines\nlaut Gemeindeordnung gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeisters mit\nWiderspruchsrecht und all den anderen Dingen in dieser\nber\u00fchmten Dreieinigkeit von Rechten und Pflichten\nhaben: als Chef der Verwaltung, als Repr\u00e4sentant der\nGemeinde und als Oberhaupt der Vertretungsk\u00f6rper-\nschaft. Das versteht sich doch wohl von selbst.\n\nEs w\u00e4re aber immerhin schon ein richtiges Zeichen, die\nOrtschaftsverfassung aufzuwerten, wenn \u2013 das ist meine\nKritik an der SPD \u2013 man dann schon ein ganzes Gesetz\ngemacht h\u00e4tte. Die SPD geht von der etwas verk\u00fcrzten\n\u00dcberlegung aus: Ich tue etwas f\u00fcr die Spitze der Verwal-\ntung, ich werte die Spitze auf, indem ich \u2013 von mir aus\nmit einer goldenen Amtskette \u2013 dann viele Ortsb\u00fcrger-\nmeister habe. Das schmeichelt nat\u00fcrlich den Betroffenen,\ndas ist richtig, aber wir haben ein anderes Verst\u00e4ndnis\nvon kommunaler Selbstverwaltung. Unser Verst\u00e4ndnis\ngeht jedenfalls deutlich \u00fcber das scheinbare SPD-Ver-\nst\u00e4ndnis hinaus, dass mit Selbstverwaltung allein die\nSpitze der Verwaltung gemeint ist. Wir sehen das schon\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7094\n\netwas komplexer und wir m\u00f6chten alle B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger einbeziehen\n\n(Jurk, SPD: Das ist genauso absurd!)\n\nund nat\u00fcrlich auch den Ortschaftsrat.\n\nDa sehen wir zwei ganz zentrale Probleme \u2013 Herr Frak-\ntionsvorsitzender Jurk \u2013: Problem Nummer eins: Fast fl\u00e4-\nchendeckend \u2013 warum machen wir uns dar\u00fcber keine\nGedanken im Landtag? \u2013 werden aus Haushaltszw\u00e4n-\ngen, aus Konsolidierungsgr\u00fcnden bestehende Ortschafts-\nverfassungen zur Disposition gestellt. Vielerorts gibt es\nBeschl\u00fcsse, diese Ortschaftsverfassung, die wir gr\u00f6\u00dften-\nteils durch die Gebietsreformgesetze bekommen haben,\nwieder aufzuheben. Was n\u00fctzt ein direkt gew\u00e4hlter Orts-\nvorsteher oder Ortsb\u00fcrgermeister, wenn es \u00fcberhaupt\nkeine Ortschaftsverfassung mehr gibt? Das ist aus meiner\nSicht das erste Problem.\n\nDas zweite Problem ist: Die Ortschaftsr\u00e4te haben erb\u00e4rm-\nliche Rechte \u2013 anders kann man das nicht bezeichnen \u2013:\nUngen\u00fcgende Finanzen und oftmals sind sie in einer rei-\nnen Alibifunktion f\u00fcr den Gemeinderat. Man sollte viel-\nmehr \u00fcber die Rechte nachdenken, um hier zu einer tat-\ns\u00e4chlichen Aufwertung zu kommen. Wie das geschehen\nkann \u2013 dazu werde ich nachher anhand unseres \u00c4nde-\nrungsantrages noch etwas beitragen.\n\nNur noch ein kleines Problem: Es h\u00e4tte der SPD gut zu\nGesicht gestanden, die Kritik im Innenausschuss ernst-\nhaft zum Beispiel in einen \u00c4nderungsantrag einm\u00fcnden\nzu lassen. Frau Weihnert, Sie haben das aktive und pas-\nsive Wahlrecht f\u00fcr die EU-B\u00fcrger vergessen \u2013 ich nehme\neinfach an, dass Sie es vergessen haben; es ist sicher\nnicht mutwillig, dass es nicht drinsteht. Aber wenn Sie\nIhren eigenen Gesetzentwurf ernst nehmen, dann sollten\nSie auch die Kritik, die nicht nur im Verfassungs- und\nRechtsausschuss, sondern auch im Innenausschuss ge-\nkommen ist, ernst nehmen und in dieser Weise nach-\nbessern. Wir haben das f\u00fcr Ihre Fraktion getan.\n\nVorerst vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war sehr konstruktiv!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt die Staatsregierung\nauf; Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu-\nerst einmal auf die Beitr\u00e4ge der Opposition eingehen.\nHerr Jurk, Sie haben es in Ihrer Zwischenfrage auf den\nPunkt gebracht: Wir haben die direkt gew\u00e4hlten Land-\nr\u00e4te, aber wir haben eben f\u00fcr Teilgebiete des Landkreises\nkeine weiteren direkt gew\u00e4hlten Vertreter, weil die Ge-\nbietsk\u00f6rperschaft Landkreis eine einheitliche Gebietsk\u00f6r-\nperschaft ist, die mit diesem hohen Anspruch und der\nhohen Verantwortung, die aus einer Direktwahl resul-\ntiert, nat\u00fcrlich nur an einer Stelle von einer Person ver-\ntreten sein kann.\nGenauso sieht es auf gemeindlicher Ebene aus: dieser\neine Repr\u00e4sentant der einheitlichen Gebietsk\u00f6rperschaft.\nSo wie Sie es darstellten, bedeutet es quasi, als wollten\n\nSie eine weitere, dritte Ebene einer kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaft installieren.\n\nDas, was an Gedanken dahintersteckt, ist durchaus nach-\nvollziehbar. Ich will Ihnen aber deutlich machen, dass\nwir das in der Gemeindegebietsreform insofern respek-\ntiert haben, als m\u00f6glicherweise ein h\u00f6herer Bedarf an\neigener Identit\u00e4tswahrung und Selbst\u00e4ndigkeit besteht.\nNur dort, wo wir dieses Erfordernis gesehen haben, Herr\nJurk, haben wir auch wirklich selbst\u00e4ndige Gemeinden\nkleiner Gr\u00f6\u00dfenordnung belassen und haben sie in Ver-\nwaltungsgemeinschaften oder Verwaltungsverb\u00e4nden zu-\nsammengeschlossen.\n\nErst wenn Sie das in dieser Zusammenstellung sehen,\nwird Ihnen deutlich, dass Sie hier etwas einzuf\u00fchren ver-\nsuchen, was tats\u00e4chlich nicht hilfreich sein kann, sondern\nwas dann h\u00f6chstens den Verdacht n\u00e4hrt, dass es hier um\neine partielle R\u00fcckabwicklung der Gebietsreform geht.\nWenn man es dann noch mit dem zusammenstellt, was\nDr. Friedrich vortr\u00e4gt \u2013 Aufwertung der Ortschaftsver-\nfassung, in Anf\u00fchrungsstrichen, mit umfangreichen Ve-\ntorechten und dergleichen mehr \u2013, wird deutlich, dass\ndas Ganze eben offensichtlich nicht darauf ausgerichtet\nist, die Gebietsk\u00f6rperschaft Gemeinde als einheitliche\nGebietsk\u00f6rperschaft leistungsf\u00e4hig und direkt agieren zu\nlassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Minister, gehe ich recht in der An-\nnahme, dass Sie damit infrage stellen, dass wir \u00fcber-\nhaupt noch Ortsvorsteher in diesem Land brauchen?\nDenn die gibt es ja, nur werden sie nicht direkt gew\u00e4hlt,\nsondern von den Ortschaftsr\u00e4ten.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, und das halte ich\nf\u00fcr eine sehr sachgerechte L\u00f6sung, weil es eben in dem\nGesamtsystem der einheitlichen Gebietsk\u00f6rperschaft Ge-\nmeinde mit einer Spitzenrepr\u00e4sentanz \u2013 direkt vom Volk\ngew\u00e4hlt \u2013 ein sinnvolles Konstrukt darstellt. Ich meine,\ndass wir mit der bestehenden Ortschaftsverfassung sehr\ngut hantieren k\u00f6nnen.\n\nEin zweiter Sachverhalt, auf den ich aus Zeitgr\u00fcnden\nnicht in gro\u00dfer Breite eingehen kann, ist die Frage, zu\nwelchem Zeitpunkt dieser Vorschlag kommt. Wenn Sie\ndie Realit\u00e4t zur Kenntnis nehmen, wissen Sie, die Ge-\nmeinden sind schon ziemlich auf Hochtouren bez\u00fcglich\nder Kommunalwahlvorbereitungen. Insofern w\u00fcrde es\nsich als problematisch darstellen, jetzt praktisch eine\nvollkommen andere Rechtslage zu pr\u00e4sentieren.\n\n(Jurk, SPD: \u00dcberhaupt nicht!)\n\nMeine Damen und Herren, ich will noch ein St\u00fcck\nzusammenfassend die Situation beleuchten und einmal\nden grunds\u00e4tzlichen Systemfehler des Gesetzes deutlich\nmachen. Es ist eben so, dass das, was auf der Ebene der\nGesamtgemeinde gilt, nicht einfach auf eine Ortschaft\n\u00fcbertragen werden kann.\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7095\n\nDas w\u00e4re in doppelter Hinsicht verfehlt. Zum einen ist\neine Ortschaft eben keine Miniaturausgabe einer selb-\nst\u00e4ndigen Gemeinde; die Ortschaft ist Teil der Ge-\nmeinde, zu der sie geh\u00f6rt, aber keine K\u00f6rperschaft mit\neigener Rechtspers\u00f6nlichkeit. Schon deshalb sieht unsere\nGemeindeordnung aus gutem Grund nur die Direktwahl\ndes B\u00fcrgermeisters vor und kennt daneben keine weitere\nPerson mit gleicher Legitimit\u00e4t.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Weihnert,\nbitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie sich aus\ndem Ausschuss dessen erinnern, dass wir juristisch\nhaben pr\u00fcfen lassen, ob ein solches Gesetz jetzt die be-\nginnende Kommunalwahl behindern w\u00fcrde, und dass\ndies vom Juristischen Dienst verneint wurde?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Rein formal wird man\njegliche M\u00f6glichkeit finden k\u00f6nnen, das nun schnell\nnoch dazwischenzuschieben. Nur, Frau Weihnert, ich\nwill doch f\u00fcr ein Gesetz von wirklich sehr fragw\u00fcrdigem\nWert nun nicht noch die gesamte kommunale Praxis mit\neinem rasanten Umsteuern der Wahlvorbereitungen\nbelasten.\n\n(Eggert, CDU: Das ist der Punkt,\nFrau Weihnert: fragw\u00fcrdiges Gesetz!)\n\nIch war mitten in der Frage: Kann es sinnvoll sein, eine\nweitere Person, die direkt von den B\u00fcrgern legitimiert\nworden ist, hineinzuschieben? Der B\u00fcrgermeister hat\neine wichtige, \u00fcbergreifende Verantwortung f\u00fcr die Ge-\nmeinde einschlie\u00dflich ihrer Ortschaften. Ihm ist ferner\nals eigene nicht entziehbare Aufgabe die Leitung der ge-\nsamten Gemeindeverwaltung zugewiesen. Diese Funktio-\nnen finden sich beim Ortsvorsteher naturgem\u00e4\u00df nicht.\nAuch dies, meine Damen und Herren, spricht dagegen,\ndas Modell der Urwahl unbesehen auf den Ortsvorsteher\nzu \u00fcbertragen.\n\nSchlie\u00dflich d\u00fcrfen wir eines nicht vergessen: Indem wir\nden Ortsvorsteher profilieren, schw\u00e4chen wir tendenziell\nwiederum den Ortschaftsrat. Damit wird dem System\nder Ortschaftsvertretung aber ein B\u00e4rendienst erwiesen.\n\n(Jurk, SPD: Der wird nicht profiliert,\nder wird gew\u00e4hlt!)\n\nF\u00fcr den Erhalt einer lebendigen \u00f6rtlichen Identit\u00e4t ist es\nwichtig, dass der Ortschaftsrat seine zentrale Funktion,\ndie ortschaftsbezogenen Interessen in der Gemeinde\nnicht gegen die Gemeinde zu artikulieren, beibeh\u00e4lt.\nDies gilt insbesondere im Rahmen der vielf\u00e4ltigen Betei-\nligungsm\u00f6glichkeiten, die die Gemeindeordnung f\u00fcr die\nOrtschaft vorsieht. Der Ortschaftsrat kann seine Funktion\ndann am besten erf\u00fcllen, wenn er durch eine Person re-\npr\u00e4sentiert wird, die er als Ortschaftsrat selbst gew\u00e4hlt\nhat und die damit \u00fcber sein Vertrauen verf\u00fcgt. Anderen-\n\nfalls w\u00e4re es m\u00f6glich, dass der Ortsvorsteher \u2013 gest\u00fctzt\nauf die Direktwahl \u2013 gegen\u00fcber dem Ortschaftsrat seine\neigene Politik macht. Damit wird das geltende System\naber nicht gest\u00e4rkt, sondern geschw\u00e4cht.\n\nNur mit wenigen Strichen skizziert, zeigt sich, dass der\nGesetzentwurf f\u00fcr die Beteiligten kein Fortschritt ist, son-\ndern nur Steine statt Brot bedeutet.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Immerhin!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Margit\nWerner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Schowtka, ich bin von\ndem, was Sie hier von sich gegeben haben, sehr \u00fcber-\nrascht und wei\u00df nicht so richtig, wo ich anfangen und\nwo ich aufh\u00f6ren soll.\n\n(Eggert, CDU: Aufh\u00f6ren ist gut!)\n\n\u2013 Aber ich h\u00f6re nicht auf, Herr Eggert, sondern ich fange\nerst richtig an und berufe mich auf meine Erfahrungen\nals B\u00fcrgermeisterin und \u2013 nach der Eingemeindung \u2013 als\nOrtsvorsteherin. Wenn Sie sich mit einigen Ortsvorste-\nhern unterhalten h\u00e4tten, w\u00e4re von Ihrer Seite sicherlich\netwas anderes gesagt worden.\n\nEs ist schwierig, s\u00e4mtliche Missverst\u00e4ndnisse aufzukl\u00e4-\nren. Ein Ortsvorsteher ist nun einmal Koordinator im\nOrtsteil. Er hat vielf\u00e4ltige Aufgaben. Die Gemeindeord-\nnung beschreibt nur die Theorie; die Praxis sieht meist\nanders aus. Ein Ortsvorsteher ist schnell erreichbar. Ich\nkann es Ihnen aus eigenem Erleben sagen: Wenn es am\nWochenende brennt oder wenn es zu einer \u00dcberflutung\nkommt, dann kommt kein B\u00fcrger auf die Idee, den B\u00fcr-\ngermeister anzurufen. Er wohnt n\u00e4mlich nicht in dem\nOrtsteil. Wo geht man hin? Zum Ortsvorsteher!\n\n(Jurk, SPD: Genauso ist es!)\n\nEr ist immer der erste Ansprechpartner. Ein Ortsvorste-\nher ist in vielen Vereinen und Organisationen engagiert.\n\n(Bandmann, CDU: Was \u00e4ndert sich denn,\nwenn er direkt gew\u00e4hlt wird?)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden! Ich erkl\u00e4re Ihnen, was\nsich \u00e4ndern w\u00fcrde. Wenn Sie mir zuh\u00f6ren, erfahren Sie\nes.\n\nDer Ortsvorsteher ist schnell erreichbar. Der Weg zu ihm\nist kurz. Seine Arbeit ist vielf\u00e4ltig.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Bis jetzt stimmt es!)\n\n\u2013 Es ist wunderbar, dass es bis jetzt stimmt.\n\nWir sind uns sicherlich alle darin einig, dass diese basis-\nnahe Arbeit gerade in der heutigen Zeit, in der alle Par-\nteien von Politikverdrossenheit sprechen, sehr wichtig\nist.\n\n(Bandmann, CDU: Nur Sie! Leipzig \u2013\nM\u00f6llemann!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7096\n\nDeswegen ist es wichtig, dass der B\u00fcrger einen An-\nsprechpartner hat. Aber was hat ein Ortsvorsteher zu sa-\ngen? Der Minister selbst hat es gesagt: Der Ortsvorsteher\nhat nichts zu sagen. Er soll auch nichts zu sagen haben.\n\n(Eggert, CDU: Das hat der Minister gesagt?)\n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden!\n\n(Eggert, CDU: Das ist unerh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Das ist nicht unerh\u00f6rt!\n\n(Eggert, CDU: Dass der Minister das gesagt hat!)\n\nLesen Sie einmal die Gemeindeordnung, die hier be-\nschlossen wurde! Dann erfahren Sie, was ein Ortsvor-\nsteher wirklich zu sagen hat. Dann k\u00f6nnen wir weiter-\nreden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nEin Ortsvorsteher ist und bleibt f\u00fcr viele Verwaltungen\nein Bittsteller. Er wird teilweise sogar als \u201eN\u00f6rgler\u201c be-\nzeichnet, wenn er f\u00fcr seine Ortschaft etwas erreichen\nwill. Das hei\u00dft nicht, dass er damit gegen die Interessen\nder Gesamtgemeinde verst\u00f6\u00dft. Der Ortsvorsteher kennt\nseinen Ortsteil und wei\u00df, wo es brennt, insbesondere\nbeim dritten Mal.\nDie Direktwahl des Ortsvorstehers, wie in dem Gesetz-\nentwurf der SPD-Fraktion gefordert, erh\u00f6ht seine Autori-\nt\u00e4t, aber noch lange nicht seine Kompetenz. Mit letzte-\nrem habe ich ein Problem. Die Kompetenzerh\u00f6hung\nm\u00fcsste auf alle F\u00e4lle mit hinein. Es ist nicht wichtig, wie\nein Ortsvorsteher gew\u00e4hlt wird; wichtig ist, ob er dann\nauch die entsprechende Kompetenz hat. Man muss hin-\nzuf\u00fcgen: Eine Direktwahl ist immer besser als eine mit-\ntelbare Wahl.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen geh\u00f6rt die Erh\u00f6hung der Kompetenz dazu.\nDamit komme ich zu dem \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion, der das beinhaltet. Im \u00c4nderungsantrag wird\nsauber dargelegt, dass eine Kompetenzerh\u00f6hung drin-\ngend notwendig ist.\nAuch wenn es von der CDU-Mehrheit bel\u00e4chelt wird,\nf\u00fcge ich hinzu: Dieses Problem ist mit einer etwaigen\nAblehnung heute nicht erledigt. In der n\u00e4chsten Wahl-\nperiode wird es erneut auf der Tagesordnung stehen,\nweil es ein wichtiges Anliegen ist. Andere L\u00e4nder\nmachen uns vor, dass es so ganz prima geht.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Besteht bei den Frak-\ntionen weiterer Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung hat gesprochen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Ich schlage Ihnen vor, wiederum artikelweise\nabzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nAufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung der Direkt-\nwahl in die Ortschaftsverfassung, Gesetzentwurf der\n\nSPD-Fraktion. Wir stimmen zun\u00e4chst ab \u00fcber Artikel 1 \u2013\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n3/10042 vor. Unter Nr. 1a wird das Voranstellen einer\nneuen Nummer 0 begehrt.\n\nHerr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, Sie\ngestatten es sicherlich, dass ich gleich den kompletten\n\u00c4nderungsantrag begr\u00fcnde. Das wird in 3 Minuten\nm\u00f6glich sein; dann brauche ich nicht viermal vorzusprin-\ngen.\n\nBeim Voranstellen der Nummer 0 geht es um Folgendes\n\u2013 ich habe es in meiner Rede bereits gesagt \u2013: Wir wol-\nlen, dass die Ortschaftsr\u00e4te selbst dar\u00fcber befinden, ob\ndie Ortschaftsverfassung aufgehoben wird. Dabei bezie-\nhen wir uns auf die Ortschaftsr\u00e4te, die auf der Grund-\nlage der Gemeindegebietsreformgesetze und der Stadt-\nUmland-Gesetze etabliert worden sind. Im Rahmen der\nGro\u00dfen Anfrage kommen wir nachher auf das Problem\nzur\u00fcck. Das ist aus meiner Sicht ein Kardinalproblem,\nweil alle Bem\u00fchungen um Kompetenzaufwertung, Ver-\nantwortungsaufwertung, Direktwahl usw. ins Leere lau-\nfen, wenn es keine Ortschaftsverfassung mehr gibt. Was\nsie k\u00f6nnen und was sie nicht k\u00f6nnen, hat meine Ex-Kol-\nlegin Werner aus ihrer praktischen Erfahrung sehr gut\ndargelegt.\n\nIch komme zu Ziffer 1b des \u00c4nderungsantrages. Wir\nm\u00f6chten keinen Blockademechanismus einf\u00fchren. Es\nbleibt dabei, dass der Gemeinderat bzw. Stadtrat das\nHauptorgan ist. Er hat das letzte Wort. Wir m\u00f6chten\naber, dass ein so genanntes bedingtes Widerspruchsrecht\neingef\u00fchrt wird, wenn es um Angelegenheiten geht, die\nunzweifelhaft die Ortschaft betreffen. Die Regelung sollte\nso ausgestaltet sein, dass der Gemeinderat den Wider-\nspruch mit Zweidrittelmehrheit aufheben kann. Wenn\ndie Zweidrittelmehrheit nicht zustande kommt, ist der\nGemeinderat gezwungen, das Problem erneut und dann\nendg\u00fcltig zu beraten. Es wird sozusagen eine Schleife\neingef\u00fchrt. Das alles w\u00fcrde nicht mehr als vier Wochen\nZeit kosten und mit Sicherheit keine Blockade herbeif\u00fch-\nren. Vielmehr k\u00f6nnte eine Kompetenzausweitung bzw.\nVerantwortungsausweitung, von der Kollegin Werner ge-\nsprochen hat, mit einem solchen bedingten Wider-\nspruchsrecht erreicht werden.\n\nMit unserer dritten \u00c4nderung m\u00f6chten wir B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger der EU sowohl mit dem aktiven als auch mit\ndem passiven Wahlrecht ausstatten. W\u00e4re das nicht der\nFall, w\u00e4re der Gesetzentwurf m\u00f6glicherweise verfas-\nsungswidrig.\n\nDie vierte \u00c4nderung ist eine Folge\u00e4nderung. S\u00e4mtliche\nEingliederungsgesetze und Gemeindegebietsreformge-\nsetze werden so ge\u00e4ndert \u2013 das habe ich bereits eingangs\ngesagt \u2013, dass die Ortschaftsr\u00e4te selbst und niemand an-\nders \u00fcber ihre Aufl\u00f6sung beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nIch bitte Sie herzlich um Zustimmung zu s\u00e4mtlichen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen. Nur dann k\u00f6nnen wir dem Gesetzent-\nwurf zustimmen, nur dann hat die Direktwahl des Orts-\nvorstehers Sinn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7097\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBandmann, CDU: Sie kriegen\n\neine herzliche Ablehnung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zu\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nDie gew\u00fcnschte \u00c4nderung hinsichtlich des Wahlrechts\nvon EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern unterst\u00fctzen wir. Der\nHinweis der PDS-Fraktion, den sie bereits im Innenaus-\nschuss gegeben hat, ist gerechtfertigt. Die \u00c4nderung\nsollte aufgenommen werden.\nZur Kompetenzausweitung. Viele von Ihnen sind im\nl\u00e4ndlichen Raum beheimatet. In der Stadt Leipzig gibt es\neinen Stadtrat, Stadtbezirksbeir\u00e4te und Ortschaftsr\u00e4te.\n\n(Bandmann, CDU:\nDas ist aber kein l\u00e4ndlicher Raum!)\n\nWenn die Ortschaftsr\u00e4te mit neuen, erweiterten Kompe-\ntenzen ausgestattet werden, ergibt sich ein noch gr\u00f6\u00dferes\nUngleichgewicht zwischen Stadtrat, Stadtbezirksbeir\u00e4ten\nund Ortschaftsr\u00e4ten. Das wollen wir nicht. Wenn wir\n\u00fcberlegen, welches Gremium welche neuen Kompeten-\nzen zugewiesen bekommt, dann m\u00fcssen wir zumindest\nOrtschaftsr\u00e4te und Stadtbezirksbeir\u00e4te gleichstellen.\nDiese Diskussion ist in unserer Fraktion noch nicht zu\nEnde gef\u00fchrt worden. Es w\u00e4re eine Ungleichbehandlung\ninnerhalb einer Gemeinde, wenn zwei andere Gremien\nauch noch ungleiche Kompetenzen erhielten. Deshalb\nhaben wir das in unseren Gesetzentwurf nicht aufge-\nnommen. Wir stimmen Ihrem \u00c4nderungsantrag insoweit\nnicht zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir\nzur Abstimmung. Ich rufe die einzelnen Antr\u00e4ge jetzt\nnoch einmal auf.\nUnter dem Artikel 1 war das die Drucksache 3/10042\nNummer 1a, Antrag der Fraktion der PDS. Wer m\u00f6chte\ndem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\n\nStimmen daf\u00fcr wurde der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 1, Drucksache 3/10042 Nummer 1b\ndes \u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion, das Einf\u00fcgen\nder Nr. 2a. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 3/10042 Nr. 1c des \u00c4nderungs-\nantrages der PDS-Fraktion auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse jetzt noch \u00fcber den gesamten Artikel 1 \u00c4nde-\nrung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nabstimmen. Wer m\u00f6chte dem Artikel die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe jetzt den Artikel 2 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen auf. Wer\nm\u00f6chte dem Artikel 2 die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 2 mehr-\nheitlich abgelehnt.\nEs gibt jetzt einen \u00c4nderungsantrag, die Nr. 2 des \u00c4nde-\nrungsantrages der PDS-Fraktion, Einf\u00fcgen der neuen\nArtikel 2a bis 2j. Wer m\u00f6chte diesem die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer kleinen Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nworden.\nIch rufe jetzt den Artikel 3 In-Kraft-Treten auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen wurde Artikel 3 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt. Da-\nmit ist die 2. Beratung abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013\n\nAbgeordnetengesetz\n\nDrucksache 3/9956, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU, der PDS und der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher\nnur als Einreicher die Fraktionen der CDU, der PDS und\nder SPD. Es beginnt die CDU-Fraktion; Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Gesetzentwurf geht auf ein Ur-\nteil des 2. Senats des Bundesverfassungsgerichts vom\n21. Juli 2000 zur\u00fcck. In dieser Entscheidung \u2013 zugrunde\nlag ein Fall aus Th\u00fcringen \u2013 hat das Bundesverfassungs-\n\ngericht eine zus\u00e4tzliche Entsch\u00e4digung mit Einkom-\nmenscharakter f\u00fcr Abgeordnete dann f\u00fcr gerechtfertigt\nangesehen, wenn es sich um politisch besonders heraus-\ngehobene parlamentarische Funktionen handelt. In ande-\nren F\u00e4llen seien zus\u00e4tzliche Entsch\u00e4digungen mit Ein-\nkommenscharakter mit der Statusgleichheit der Abgeord-\nneten nicht mehr vereinbar.\n\nAuch wenn die Entscheidung des Verfassungsgerichtes\nnicht ausdr\u00fccklich die s\u00e4chsische Rechtslage beurteilt, so\nist es doch angezeigt, die Grunds\u00e4tze auf Sachsen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7098\n\n\u00fcbertragen. In Sachsen erhalten die Vorsitzenden der\nFraktionen des Landtages eine zus\u00e4tzliche Fraktionsfunk-\ntionszulage, deren H\u00f6he in den Erl\u00e4uterungen des Haus-\nhaltsplanes geregelt ist. Gleichzeitig werden unter Beach-\ntung dieser Entscheidung die Regelungen im Abgeordne-\nten- und Fraktionsrechtsstellungsgesetz bereinigt, so dass\nes k\u00fcnftig keine Zusch\u00fcsse an die Fraktionen f\u00fcr die\nWahrnehmung besonderer Funktionen mehr gibt.\n\nUm einen reibungslosen Parlamentsbetrieb w\u00e4hrend die-\nser Legislaturperiode zu gew\u00e4hrleisten, tritt diese Rege-\nlung zu Beginn der n\u00e4chsten Legislaturperiode in Kraft,\nwenn es denn der Landtag heute so beschlie\u00dft.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege H\u00e4hle, als Parlamenta-\nrischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer muss ich Sie zumindest darauf\naufmerksam machen, dass der Landtag \u00fcber dieses Ge-\nsetz heute nicht beschlie\u00dfen wird, wie Sie es eben gesagt\nhaben, sondern wir k\u00f6nnen es in 1. Lesung einbringen\nund es dann beim n\u00e4chsten Mal verabschieden.\nDie PDS-Fraktion hat den vorliegenden Gesetzentwurf\nzur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes durch Ihren\nFraktionsvorsitzenden unterzeichnet und fungiert dem-\nzufolge als Miteinreicher dieser Novelle. Die vorgeschla-\ngenen Regelungen sind aus unserer Sicht ein erster\nSchritt in die richtige Richtung, aber bei weitem noch\nnicht ausreichend.\n\nIm Kern werden mit dem Gesetz die Vorgaben des Bun-\ndesverfassungsgerichtes zu den so genannten Funktions-\nzulagen umgesetzt. Kollege H\u00e4hle hat darauf verwiesen.\nMan mag \u00fcber einzelne Punkte dieses Urteils durchaus\ngeteilter Meinung sein; denn nat\u00fcrlich gibt es in jeder\nFraktion Abgeordnete, die \u00fcber ihr normales Mandat hi-\nnaus besondere Aufgaben f\u00fcr die Fraktion oder f\u00fcr das\nParlament wahrnehmen, und es gibt andere Abgeord-\nnete, die neben ihrem Mandat auch weiterhin beruflich\nt\u00e4tig sind und daf\u00fcr nat\u00fcrlich entsprechend verg\u00fctet\nwerden. Schlie\u00dflich gibt es auch noch jene Abgeordne-\nten, die zugleich Mitglieder der Staatsregierung sind und\ndie auch k\u00fcnftig daf\u00fcr doppelt kassieren sollen.\n\nIch will einmal von der verfassungsrechtlichen Prob-\nlematik derartiger Verquickungen zwischen Amt und\nMandat an dieser Stelle ganz absehen, aber der Um-\nstand, dass Minister weiterhin zweimal kassieren sollen,\nist dann auch nicht mehr tragbar und sollte im Zuge der\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes korrigiert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDennoch ist es richtig, mit der vorliegenden Gesetzesini-\ntiative zumindest f\u00fcr die Fraktionsfunktionen eindeutige\nKlarheit zu schaffen. Es ist auch vern\u00fcnftig, dies f\u00fcr den\nBeginn der n\u00e4chsten Wahlperiode zu beschlie\u00dfen, damit\ndann jeder Abgeordnete die genauen Regelungen kennt,\nwenn er k\u00fcnftig f\u00fcr ein Amt innerhalb seiner Fraktion\nkandidiert.\n\nZugleich \u2013 das ist diesem Haus seit langem bekannt \u2013\ngehen uns die vorgeschlagenen \u00c4nderungen nicht weit\ngenug, denn wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine grundlegende Re-\nform des Abgeordnetengesetzes. F\u00fcr uns geh\u00f6ren alle\nAbgeordnetenbez\u00fcge auf den Pr\u00fcfstand, wobei nat\u00fcrlich\neine die Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten garantie-\nrende Grundentsch\u00e4digung in jedem Fall gew\u00e4hrt wer-\nden muss, die sich nach meiner Ansicht aber durchaus\nan anderen Berufsgruppen, zum Beispiel den Richtern,\norientieren k\u00f6nnte. Auf diese Weise w\u00e4re es vielleicht\nm\u00f6glich, die qu\u00e4lenden Di\u00e4tendiskussionen endlich zu\neinem f\u00fcr alle Seiten und auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nnachvollziehbaren Abschluss zu f\u00fchren.\nAuch in anderen Punkten gibt es aus unserer Sicht wei-\nterhin erheblichen Korrekturbedarf, wenn ich nur an die\nso genannten steuerfreien Pauschalen und an die Alters-\nversorgung denke. Wir bedauern ausdr\u00fccklich, dass es\nnicht m\u00f6glich war, diesbez\u00fcglich zu einer Einigung mit\nder Mehrheitsfraktion zu kommen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Was?)\n\nIch bin nach den bisherigen Erfahrungen, Herr Kollege\nH\u00e4hle, auch skeptisch, ob dies in der kommenden Legis-\nlaturperiode gelingen wird. Deshalb erinnere ich an die-\nser Stelle noch einmal an unseren Antrag auf Einsetzung\neiner unabh\u00e4ngigen Di\u00e4tenkommission, die dem Par-\nlament einen vollst\u00e4ndigen Vorschlagskatalog zur Re-\nformierung des Abgeordnetengesetzes vorlegen sollte.\nWenn unserem Antrag damals, also vor knapp drei Jah-\nren, gefolgt worden w\u00e4re, dann w\u00e4ren wir heute diesbe-\nz\u00fcglich mit Sicherheit schon ein ganzes St\u00fcck weiter.\nGleichwohl, und das will ich noch einmal betonen, tra-\ngen wir den vorliegenden Gesetzentwurf mit, behalten\nuns jedoch ausdr\u00fccklich vor, im Rahmen der Ausschuss-\nberatungen auch noch eigene \u00c4nderungsantr\u00e4ge dazu\neinzubringen. Zum Beispiel k\u00f6nnten wir uns vorstellen,\nnach dem Vorbild von Sachsen-Anhalt einen Passus zur\nspeziellen Unterst\u00fctzung von behinderten Abgeordneten\naufzunehmen, um uns unn\u00f6tige Debatten wie j\u00fcngst im\nPr\u00e4sidium zu ersparen. Sachsen-Anhalt hat eine solche\nRegelung f\u00fcr die behinderten Kollegen. Ich denke, wir\nsollten das vorbehaltlos pr\u00fcfen und gegebenenfalls ins\nAbgeordnetengesetz integrieren.\nZun\u00e4chst jedoch stimmt die PDS-Fraktion der \u00dcberwei-\nsung in die genannten Aussch\u00fcsse zu. Wir werden uns\nan den Beratungen in den Aussch\u00fcssen konstruktiv be-\nteiligen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun darf ich noch\ndie SPD-Fraktion bitten, das Wort zu nehmen. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Vorredner haben zu den wesent-\nlichen Inhalten dieses Gesetzes gesprochen. Auch meine\nFraktion unterst\u00fctzt diesen Gesetzentwurf. Wir wollen\njetzt nicht dar\u00fcber sprechen, was alles gewesen ist, wel-\nche Forderungen wir schon im Parlament gestellt haben\nund welche man noch stellen k\u00f6nnte. Dieser Gesetzent-\nwurf ist auch aus unserer Sicht nur der erste Schritt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7099\n\nweil er unser Abgeordnetengesetz der aktuellen Recht-\nsprechung anpasst. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode\nwird dringend ein zweiter Schritt erforderlich sein. Dies\nwird ein gro\u00dfer Schritt sein m\u00fcssen. Ich denke hier be-\nsonders an die Fragen der Kranken- und Rentenversiche-\nrung, denn, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen\nuns bewusst sein, dass Sonderregelungen f\u00fcr Abgeord-\nnete bei der Bev\u00f6lkerung wenig Akzeptanz finden. Wir\nbrauchen Transparenz und Regelungen, wie sie auch f\u00fcr\nalle anderen im Lande gelten, und k\u00f6nnen damit auch\netwas gegen die Politikverdrossenheit tun.\n\n(Lehmann, CDU: Das m\u00fcssen Sie\nIhren Bundestagskollegen sagen, Frau Kollegin!)\n\nIch hoffe, dass es in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ge-\nlingen wird.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor,\nden Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages, Drucksache 3/9956, an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss als federf\u00fchrenden Ausschuss und an\nden Haushalts- und Finanzausschuss zur Mitberatung zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Ich sehe, dass beides nicht der Fall ist. Die \u00dcberwei-\nsung ist daher einheitlich beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\nDrucksache 3/9949, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt hierzu keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndaher nur die CDU-Fraktion als Einreicherin. Ich darf\ndazu Herrn Abg. Bandmann bitten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sei wachsam!)\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das S\u00e4chsische Wachpolizeigesetz\nist ein s\u00e4chsisches Erfolgsmodell. Es hat sich in den zwei\nJahren bew\u00e4hrt. Die abstrakte Sicherheitslage in Deutsch-\nland hat sich nach Einsch\u00e4tzung des Bundesinnenminis-\nters nicht ge\u00e4ndert. Auch das s\u00e4chsische Innenministe-\nrium kommt zu keinem anderen Ergebnis. Die logische\nKonsequenz ist, dass wir eine Verl\u00e4ngerung dieses Ge-\nsetzes brauchen. Es bietet die Chance, in Gefahrenlagen\n\u00fcber die Wachpolizisten, die derzeit vorhanden sind,\neinen schnellen Aufwuchs zu erreichen. Wir wollen\nnicht, dass wir eine v\u00f6llig neue Gesetzgebung beraten\nm\u00fcssen. Selbst die Gewerkschaften machen derzeit durch\nihre \u00c4u\u00dferungen deutlich, dass sie dieses Wachpolizeige-\nsetz brauchen.\nDas Gesetz ist damals nach den verheerenden Terror-\nanschl\u00e4gen in den Vereinigten Staaten entstanden. Die\nWachpolizisten werden nach den gleichen Kriterien aus-\ngew\u00e4hlt wie ordentliche Polizisten. Die Wachpolizisten,\ndie derzeit ihren Dienst tun, werden in die regul\u00e4re Poli-\nzeiausbildung \u00fcbernommen, durchlaufen also noch ein-\nmal den regul\u00e4ren Ausbildungsgang.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen: Es ist somit\nnotwendig, jetzt eine dreimonatige Ausbildung f\u00fcr die\nneuen Wachpolizisten anzuschlie\u00dfen. Ich bitte das Innen-\nministerium, sobald wie m\u00f6glich mit der Auswahlpr\u00fc-\nfung f\u00fcr das Personal zu beginnen. Wir wissen ja, dass\ndamals ein hoher Bewerbungs\u00fcberhang vorhanden war.\nWo sollen diese Wachpolizisten weiter eingesetzt wer-\nden? Sie werden an gef\u00e4hrdeten Objekten, wie Synago-\ngen und Konsulaten, eingesetzt.\n\nIch denke, wir k\u00f6nnten im Innenausschuss in der Tat zu\neiner schnellen Beratung und Beschlussfassung kommen.\nIch bitte um \u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen, meine Damen und Herren, vor, den Ent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4ch-\nsische Wachpolizei an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013\nmitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer diesem \u00dcberwei-\nsungsvorschlag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist auch diese \u00dcberweisung einstimmig beschlos-\nsen worden und der Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7100\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Anforderungen f\u00fcr das\nF\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eRestauratorin/Restaurator\u201c im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Restaurator/innengesetz \u2013 S\u00e4chsRestG)\n\nDrucksache 3/9950, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs spricht auch hier wieder nur die Einreicherin, weil\ndas Pr\u00e4sidium auf die Empfehlung verzichtet hat, eine\nallgemeine Aussprache dazu durchzuf\u00fchren. Frau Abg.\nLattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! S\u00e4chsische Identit\u00e4t\nist ohne die \u00fcberlieferten Kunst- und Kulturg\u00fcter in un-\nserem Land gar nicht denkbar. Das wissen wir alle und\nhaben in diesem Hause zu dem Thema schon wiederholt\ngesprochen, Gesetze verabschiedet \u2013 das Kulturraumge-\nsetz, das Denkmalschutzgesetz \u2013 und Haushaltsentschei-\ndungen getroffen, die betr\u00e4chtliche Summen in Erhal-\ntung und Restaurierung dieses Bereiches gaben. Die\nVerantwortung, die uns m\u00f6glicherweise vor allen ande-\nren Bundesl\u00e4ndern der Schutz dieses kulturellen Erbes \u2013\nman spricht ja von Sachsens Glanz \u2013 auferlegt, k\u00f6nnen\nwir leichter schultern, wenn wir einen Berufsstand, der\nin besonderer Weise origin\u00e4r diesem Auftrag verpflichtet\nist, k\u00fcnftig besser sch\u00fctzen und damit zugleich im Inte-\nresse der Allgemeinheit handeln.\nDiesem Zweck dient der vorliegende Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion \u201eGesetz zur Regelung der Anforderungen\nf\u00fcr das F\u00fchren der Berufsbezeichnung Restauratorin/\nRestaurator im Freistaat Sachsen\u201c. Ich bringe den Gesetz-\nentwurf hiermit auf den parlamentarischen Weg.\n\nMit ihrer T\u00e4tigkeit \u00fcbernehmen Restauratorinnen und\nRestauratoren eine hohe Verantwortung f\u00fcr den Erhalt\nunwiederbringlichen Kultur- und Kunstgutes. Zu dieser\nT\u00e4tigkeit geh\u00f6rt \u2013 das ist in \u00a7 2 des Gesetzentwurfes fest-\ngehalten \u2013 die Untersuchung, Erfassung, Konservierung,\nRestaurierung, Wartung, Erforschung und Dokumenta-\ntion vorhandener historischer materieller Substanz\nebenso wie die fachlich fundierte Beratung und Betreu-\nung der Eigent\u00fcmer.\n\nDer den Restauratoren zukommenden Verantwortung\nwird durch intensive Aufwendungen der \u00f6ffentlichen\nHand f\u00fcr deren Ausbildung und f\u00fcr den Erhalt von Kul-\nturg\u00fctern Rechnung getragen.\n\nTrotz der im Interesse der Allgemeinheit bestehenden\nkulturpolitischen Verpflichtungen zum Erhalt von Kul-\ntur- und Kunstg\u00fctern werden bei Restaurierungsarbeiten\ndurch unzureichend qualifizierte Personen jedoch immer\nwieder erhebliche materielle und ideelle Sch\u00e4den ver-\nursacht. In Deutschland kann sich jeder \u201eRestaurator\u201c\nnennen, ohne seine Qualifikation nachweisen zu m\u00fcssen.\nMan stelle sich vor, \u00c4rzten und Architekten w\u00fcrde es\ngenauso ergehen! Der Zentralverband des Deutschen\nHandwerks sch\u00e4tzt die j\u00e4hrlichen materiellen Verluste\ndurch unsachgem\u00e4\u00dfe Restaurierung auf etwa 2,5 Milliar-\nden Euro. Dem will der vorliegende Gesetzentwurf da-\nmit vorbeugen, dass er Mindestanforderungen f\u00fcr das\nF\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eRestauratorin/Restaura-\ntor\u201c bestimmt, die das F\u00fchren und die Verwendung der\n\nBerufsbezeichnung nur noch den in der S\u00e4chsischen Res-\ntauratorenliste eingetragenen Personen als Berufsschutz\ngestattet. Damit werden Verbraucher und potenzielle\nAuftraggeber in die Lage versetzt, vor der Auftragsver-\nteilung bewusst zwischen eingetragenen und nicht einge-\ntragenen Restauratoren ausw\u00e4hlen und somit Risiken bei\nder Restaurierung abw\u00e4gen zu k\u00f6nnen.\n\nDer Gesetzentwurf verhindert dabei ausdr\u00fccklich nicht\ndie Aus\u00fcbung von restauratorischen Leistungen durch\nBerufsinhaber, die nicht die nach diesem Gesetz vorge-\nsehene Qualifikation besitzen. Des Verst\u00e4ndnisses halber\nzitiere ich aus einer Stellungnahme der Vereinigung\nDeutscher Restauratorenverb\u00e4nde: \u201eAngestrebt wird ein\nBerufstitelschutz, also der Schutz der Berufsbezeichnung\n\u201aRestaurator\u2018. Es soll ein Berufsbezeichnungsrecht, nicht\nein Berufsaus\u00fcbungsrecht geregelt werden. Wollte man\nden Charakter der von uns angestrebten gesetzlichen Re-\ngelung mit einem g\u00e4ngigen Beispiel aus der Stra\u00dfenver-\nkehrsordnung vergleichen, so lie\u00dfe sich sagen, dass es\nhier um ein Aufstellen von Hinweisschildern geht und\nnicht um Verbotsschilder.\u201c\n\nMit dem Gesetzentwurf unserer Fraktion folgen wir \u2013\nnat\u00fcrlich aktualisiert \u2013 in den Grundz\u00fcgen dem Gesetz-\ngebungsvorschlag, den die Vereinigung Deutscher Res-\ntaurationen und der Zentralverband des Deutschen\nHandwerks auf der Grundlage der Internationalen\nCharta \u00fcber die Konservierung und Restaurierung von\nDenkm\u00e4lern und Ensembles im M\u00e4rz 1995 erarbeitet hat.\n\nDiejenigen Abgeordneten unter Ihnen, meine sehr geehr-\nten Damen und Herren, die schon in der 1. Legislatur-\nperiode hier im Landtag vertreten waren, werden sich\nerinnern: Vor elf Jahren hatte schon einmal eine Fraktion\neinen Gesetzentwurf \u00fcber die Berufsbezeichnung \u201eRes-\ntauratorin/Restaurator\u201c auf den parlamentarischen Weg\ngebracht. Es war die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\nmit ihrer kulturpolitischen Sprecherin Leonora Acker-\nmann. Dass dieser Entwurf nach vielen Fachgespr\u00e4chen\nund Auseinandersetzungen von den Fraktionen der\nCDU und der FDP im Februar 1994 mehrheitlich abge-\nlehnt wurde, l\u00f6ste unter den Fachleuten erhebliche Ent-\nt\u00e4uschung aus. Das wirkt bis heute nach und ist viel-\nleicht ein Grund f\u00fcr die \u00f6ffentliche Zur\u00fcckhaltung des\nS\u00e4chsischen Restauratorenverbandes gegen\u00fcber dem von\nunserer Fraktion heute unternommenen zweiten Anlauf\nf\u00fcr ein s\u00e4chsisches Restauratorengesetz.\n\nDie Angst vor einer erneuten Niederlage sitzt offensicht-\nlich tief und sie hat ja auch ihre Berechtigung. Sie liegt\nim Wirken eines ungeschriebenen Gesetzes in Sachsen\nund f\u00fchrt zur Befangenheit und gef\u00e4hrdet demokratische\nMitwirkung. Sein wesentlicher Inhalt: keine Annahme\neines Antrages, eines Gesetzentwurfes der PDS-Fraktion\nim CDU-dominierten S\u00e4chsischen Landtag.\n\nIch kann Ihnen, sehr geehrte Abgeordnete, versichern,\ndass es auch mir im Interesse der Sache weitaus sympa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7101\n\nthischer gewesen w\u00e4re, wenn die Staatsregierung diesen\nheute vorliegenden Gesetzentwurf eingereicht h\u00e4tte.\nAuch eine gemeinsame Einbringung durch die drei\nLandtagsfraktionen w\u00e4re dem Anliegen der Sache sehr\ndienlich gewesen. So eine gl\u00fcckliche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit\nim Vorfeld des heutigen Tages zu erreichen ist nicht ge-\nlungen \u2013 mir nicht und offensichtlich auch nicht dem\nFachverband.\nNun aber dr\u00e4ngt die Zeit, auch angesichts der EU-Ost-\nerweiterung. In den \u00a7\u00a7 5 und 7 schl\u00e4gt unser Gesetzent-\nwurf vor, unter welchen Voraussetzungen sowohl andere\nStaatsangeh\u00f6rige als auch antragstellende Personen ande-\nrer Bundesl\u00e4nder in die vorgesehene s\u00e4chsische Restau-\nratorenliste aufgenommen werden k\u00f6nnten.\nNat\u00fcrlich habe ich mich informiert \u00fcber die Argumente,\ndie 1994 bei der Ablehnung des ersten Gesetzentwurfes\neine Rolle spielten. Sie sind zwischenzeitlich gegen-\nstandslos geworden. An den zwei haupts\u00e4chlichen Ein-\nw\u00e4nden m\u00f6chte ich das nachweisen.\nErstens: Die Restauratorenverb\u00e4nde sollten sich erst ein-\nmal untereinander einigen, bevor sie einen gesetzlichen\nSchutz des Berufsstandes der Restauratoren anstreben.\nDas war damals besonders die Forderung der KMK. Das\nist inzwischen geschehen. Am 3. Februar 2001 unter-\nzeichneten in Kassel acht Restauratorenverb\u00e4nde in\nDeutschland einen Fusionsvertrag zur Gr\u00fcndung des\nVerbandes der Restauratoren (VdR), dem auch der\nRestauratorenverband Sachsen \u2013 nunmehr als L\u00e4nder-\ngruppe Sachsen \u2013 angeh\u00f6rt. Erstmalig wurde in der Ge-\nschichte der Bundesrepublik ein einheitlicher Restaurato-\nrenverband geschaffen, der seitdem das Anliegen seines\nBerufsschutzes verst\u00e4rkt verfolgt. Zu den ersten Erfolgen\nim Sinne seines Bem\u00fchens um einen wirksameren Kul-\nturgutschutz z\u00e4hlt der VdR die Verabschiedung eines\nRestauratorengesetzes in Mecklenburg-Vorpommern im\nOktober 1999. Inzwischen gibt es auch in weiteren L\u00e4n-\ndern \u2013 Hamburg, Niedersachsen und Sachsen-Anhalt \u2013\n\u00e4hnlich gelagerte Gesetzesinitiativen.\nDas zweite Argument vom Februar 1994: Der Gesetzent-\nwurf richtet sich gegen das s\u00e4chsische Handwerk. Es\nw\u00fcrde als Partner im Ensemble der Restauratoren be-\nnachteiligt. Auch der Verband des Deutschen Hand-\nwerks sprach sich damals gegen den Gesetzentwurf aus.\nDer Vorwurf der Wettbewerbsverzerrung spielte eine\nRolle. Auch dieses Problem ist inzwischen grunds\u00e4tzlich\ngekl\u00e4rt. Seit September 1996 gibt es eine Kooperations-\nvereinbarung zwischen dem damaligen Dachverband der\ndeutschen Restauratoren und dem Zentralverband des\nDeutschen Handwerks, wo es im Artikel 5 zeigt: \u201eIm\nRahmen ihrer unterschiedlichen T\u00e4tigkeitsfelder erg\u00e4n-\nzen sich Restaurator und Restaurator im Handwerk in\nder Erreichung gemeinsamer denkmalpflegerischer Ziel-\nsetzungen. Sie treten daher nicht konkurrierend auf.\u201c\nEs w\u00e4re nun, denke ich, wirklich bedauerlich, wenn\nSachsen zu den letzten Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6rte, die das\nvon beiden Fachverb\u00e4nden als notwendig erachtete Ge-\nsetz auf den Weg br\u00e4chten, auch deshalb, weil Sachsen\nbekanntlich als das Land mit einer traditionell hervor-\nragenden Restauratoren-Hochschulausbildung gilt. Seit\ndrei Jahren kann im Fachbereich Restauration an der\n\nDresdner Hochschule f\u00fcr Bildende K\u00fcnste \u2013 wie auch in\nStuttgart und M\u00fcnchen \u2013 promoviert werden. Sachsen ist\nauch das Land mit inzwischen bundesweit anerkannten\nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Restauratoren im\nHandwerk \u2013 in Trebsen, G\u00f6rlitz und Chemnitz.\n\nIch bitte die Mitglieder in den entsprechenden Fachaus-\nsch\u00fcssen, den Gesetzentwurf mit dem Bewusstsein zu\nbegleiten, dass hier auf einem Spezialgebiet \u2013 obwohl na-\nt\u00fcrlich nur eine begrenzte Anzahl von Berufsaus\u00fcbenden\nbetreffend \u2013 ein berechtigter Handlungsbedarf besteht.\nDie aufgekl\u00e4rte s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit, die beispiels-\nweise die Tage des offenen Denkmals zu wahren V\u00f6lker-\nwanderungen veranlasst, wird die gesetzliche Notwen-\ndigkeit eines effektiveren Schutzes unseres Kulturgutes\nsehr wohl verstehen.\n\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes der PDS-\nFraktion an die entsprechenden Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz zur Regelung der Anforderungen zum F\u00fchren\nder Berufsbezeichnung \u201eRestauratorin/Restaurator\u201c im\nFreistaat Sachsen, Drucksache 3/9950, zur Federf\u00fchrung\nan den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien und zur Mitberatung an den Innen-\nausschuss zu \u00fcberweisen.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir m\u00f6chten gerne\nnoch einen weiteren Antrag auf \u00dcberweisung zur Mitbe-\nratung stellen, und zwar an den Wirtschaftsausschuss,\nweil wir noch einmal nach Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfes\nfestgestellt haben, dass die Handwerksbestimmungen be-\ntroffen sind, und es aus diesem Grund sinnvoll w\u00e4re,\nwenn das auch im Wirtschaftsausschuss mitberaten wer-\nden w\u00fcrde. Wir m\u00f6chten das deshalb zus\u00e4tzlich beantra-\ngen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann lasse ich \u00fcber\nden Antrag auf Erweiterung der \u00dcberweisung des Ge-\nsetzentwurfes in den Wirtschaftsausschuss gesondert ab-\nstimmen, weil das die Empfehlung des Pr\u00e4sidiums nicht\nbeinhaltet. Wer stimmt dieser \u00dcberweisung an den Wirt-\nschaftsausschuss zu? \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDie gibt es nicht. Stimmenenthaltungen? \u2013 Dann ist das\nso beschlossen, dass dieser Gesetzentwurf auch an den\nWirtschaftsausschuss geht.\n\nJetzt bitte ich um Zustimmung zu der Empfehlung des\nPr\u00e4sidiums, diesen Gesetzentwurf federf\u00fchrend an den\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien sowie zur Mitberatung an den Innenausschuss\nzu \u00fcberweisen. Wer stimmt diesem \u00dcberweisungsvor-\nschlag zu? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dann ist\nes so beschlossen, dass der Entwurf dieses Gesetzes an\ndrei Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen wird. Meine Damen und\nHerren, der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7102\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\nDrucksache 3/9974, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDie Staatsregierung bringt diesen Gesetzentwurf ein.\nHerr Staatsminister Flath, Sie haben das Wort.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Das Gesetz, das die Staatsregierung\nheute in den Landtag einbringt, ist notwendig, um die\nBasis f\u00fcr den k\u00fcnftigen Hochwasserschutz in Sachsen\ninsgesamt zu verbreitern.\nBereits mit dem Gesetz zur Erleichterung des Wiederauf-\nbaus und zur Verbesserung des Hochwasserschutzes\nvom 14. November 2002 hatten wir erste rechtliche Kon-\nsequenzen aus der Flut gezogen. Danach bestand in die-\nsem Hohen Haus \u00fcber die Fraktionen hinweg Einigkeit,\ndass im Zuge neuer Erkenntnisse das rechtliche Instru-\nmentarium weiterzuentwickeln ist.\n\nSeit der Flutkatastrophe sind die Fachleute meines Hau-\nses mit Hochdruck damit besch\u00e4ftigt, einen modernen,\ninnovativen und konzeptionellen Hochwasserschutz zu\nerarbeiten und die ersten schon erarbeiteten Konzepte\nzum Hochwasserschutz umzusetzen. Dazu sind wir je-\ndoch ma\u00dfgeblich auf die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung,\naber auch auf Ihre Unterst\u00fctzung in diesem Hohen\nHause angewiesen.\n\nAnlass f\u00fcr die Novelle des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nist die Verpflichtung, die Europ\u00e4ische Wasserrahmen-\nrichtlinie in s\u00e4chsisches Recht umzusetzen. Wir haben\ndas Gesetzesvorhaben aber auch genutzt, einen eigen-\nst\u00e4ndigen Teil zum Hochwasserschutz aufzunehmen.\nWir haben dort, wo es zweckm\u00e4\u00dfig und sinnvoll war,\nVerwaltungsverfahren vereinfacht oder aufgehoben und\nRegelungen pr\u00e4zisiert.\n\nAllerdings hat uns die Bew\u00e4ltigung der Flutkatastrophe\nin diesem Gesetzesvorhaben zeitlich deutlich zur\u00fcckge-\nworfen. Wir haben jedoch die Not zur Tugend gemacht\nund die Erfahrungen aus der Katastrophe in dieses Ge-\nsetz eingebracht. Mit dem novellierten S\u00e4chsischen Was-\nsergesetz werden wir in puncto Hochwasserschutz eine\nVorreiterrolle in Deutschland \u00fcbernehmen.\n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass uns zur Umsetzung der\nEurop\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie nun nur noch ein\nsehr enges Zeitfenster, n\u00e4mlich diese sich zu Ende nei-\ngende Legislaturperiode, verbleibt. Aus meiner Sicht gab\nes jedoch keine Alternative zu unserem Vorgehen nach\nder Flutkatastrophe. Denn sowohl die rasche Schadens-\nbeseitigung als auch die gesetzliche Fixierung der\nSchlussfolgerungen aus der Flutkatastrophe dienen letzt-\nendlich dem Schutz vor neuen Hochwasserfluten.\n\nDie geplante Gesetzes\u00e4nderung umfasst drei Schwer-\npunkte:\n\nzum Ersten die weitere Verbesserung der Regelungen\nzum pr\u00e4ventiven Hochwasserschutz,\n\nzum Zweiten die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Wasser-\nrahmenrichtlinie und\n\nzum Dritten die Verwaltungsvereinfachung und Deregu-\nlierung.\nF\u00fcr mich ist dabei der pr\u00e4ventive Hochwasserschutz von\nvorrangiger Bedeutung. Wir wollen vor allem erreichen,\ndass durch entsprechende Regelungen mehr Wasser in\nder Fl\u00e4che zur\u00fcckgehalten werden kann. Dazu sollen zu\nden \u00dcberschwemmungsgebieten kraft Gesetzes k\u00fcnftig\nauch die so genannten Flutungspolder geh\u00f6ren. Dies\nsind eingedeichte Gebiete, die im Falle eines Hochwas-\nsers geflutet werden k\u00f6nnen und somit einer fl\u00e4chenhaf-\nten Entlastung bei Hochwasserspitzen dienen.\nBestimmte Gebiete in den Mittelgebirgslagen, die h\u00e4ufig\nstarken Niederschl\u00e4gen und kurzfristig extremen Was-\nserabfl\u00fcssen ausgesetzt sind, sollen zudem als Hochwas-\nserentstehungsgebiete ausgewiesen werden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIn diesen Gebieten d\u00fcrfen beispielsweise gro\u00dffl\u00e4chige\nVersiegelungen durch Stra\u00dfen oder die Ausweisung\nneuer Baugebiete nur noch dann zugelassen werden,\nwenn deren negative Auswirkungen ausgeglichen wer-\nden.\nDie Information der Bev\u00f6lkerung \u00fcber m\u00f6gliche Hoch-\nwassergefahren soll verbessert werden. Dazu werden im\nRahmen der Hochwasserschutzkonzepte Gefahrenkarten\nerarbeitet, die in den Gemeinden \u00f6ffentlich ausgelegt\nwerden. Die \u00dcberschwemmungsgebiete sollen ab 2008\nim Liegenschaftskataster ausgewiesen werden. Die Un-\nterhaltungslast f\u00fcr Wasserspeicherr\u00fcckhaltebecken und\n\u00e4hnliche Hochwasserschutzanlagen mit \u00fcber\u00f6rtlicher\nHochwasserschutzfunktion soll auch in Gew\u00e4ssern II.\nOrdnung auf die Landestalsperrenverwaltung \u00fcbertragen\nwerden. Mit dieser Regelung kommen wir einer Forde-\nrung der Kirchbach-Kommission nach. Mit der \u00dcbertra-\ngung auf die Landestalsperrenverwaltung wird \u00fcber\u00f6rt-\nlicher Hochwasserschutz aus einer Hand f\u00fcr das Land\ngew\u00e4hrleistet.\nDer zweite Schwerpunkt der Gesetzesnovelle bezieht\nsich auf die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Wasserrah-\nmenrichtlinie. Ziel dieser Richtlinie und somit auch unse-\nrer Novelle ist, Gew\u00e4sser so zu bewirtschaften, dass in-\nnerhalb von 15 Jahren ein so genannter guter Zustand\nerreicht wird. Eine Verschlechterung des Zustandes in\nFlie\u00dfgew\u00e4ssern oder von Seen sowie des Grundwassers\nist unzul\u00e4ssig. Dabei geht es nicht nur um die Schad-\nstoffbelastung, sondern um den gesamten \u00f6kologischen\nZustand.\nDar\u00fcber hinaus muss die Bewirtschaftung der Gew\u00e4sser\nk\u00fcnftig flussgebietsbezogen von der Quelle bis zur M\u00fcn-\ndung erfolgen. Dazu sind l\u00e4nder- und staaten\u00fcbergrei-\nfende Kooperationen notwendig, zum Beispiel im Falle\nder Elbe mit Sachsen-Anhalt und Tschechien. Denn die\nerforderlichen Bewirtschaftungspl\u00e4ne und Ma\u00dfnahmen-\nprogramme sind gemeinsam mit allen L\u00e4ndern und Staa-\nten aufzustellen, die Anteil am Flussgebiet haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7103\n\nIn den Bewirtschaftungspl\u00e4nen werden konkrete Schritte\nzur Erreichung des guten Zustandes des jeweiligen Ge-\nw\u00e4ssers festgelegt. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass die\nDurchg\u00e4ngigkeit des Flie\u00dfgew\u00e4ssers f\u00fcr Fische gew\u00e4hr-\nleistet bzw. wiederhergestellt wird. Dazu haben wir das\ns\u00e4chsische Flie\u00dfgew\u00e4sserdurchg\u00e4ngigkeitsprogramm, das\naus der Wasserentnahmeabgabe bezahlt wird, aufgelegt,\ndas die Durchg\u00e4ngigkeit der Fische in 15 Jahren mit\ngew\u00e4hrleisten soll.\nNeben der Verbesserung des Hochwasserschutzes und\nder Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie verfolgen\nwir mit der Novellierung des Wassergesetzes aber auch\neine Verwaltungsvereinfachung und eine Deregulierung.\nDas ist der dritte Schwerpunkt der Novelle. In diesem\nZuge haben wir Vorschriften, die entbehrlich sind, aufge-\nhoben. Genehmigungsverfahren haben wir ebenfalls, wo\nes zweckm\u00e4\u00dfig und m\u00f6glich war, erleichtert und solche,\ndie entbehrlich sind, aufgehoben; beispielsweise die Ge-\nnehmigungspflicht f\u00fcr inner\u00f6rtliche Abwasserkan\u00e4le und\nf\u00fcr Anlagen zur Versickerung von Niederschlagswasser.\nDie Regelungen sollen weiterhin die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr\ndie Gew\u00e4sserunterhaltung pr\u00e4zisieren. So wird klarge-\nstellt, dass k\u00fcnftig nur noch entsprechende nat\u00fcrliche\nGew\u00e4sser unter die Unterhaltungslast des Freistaates\nbzw. der Kommunen fallen. Bei k\u00fcnstlichen Gew\u00e4ssern,\nwie zum Beispiel Talsperren oder Tagebaurestgew\u00e4ssern,\nliegt die Unterhaltungslast beim Hersteller bzw. bei des-\nsen Rechtsnachfolger.\nAuch bei den Kleinkl\u00e4ranlagen erreichen wir eine Ver-\nwaltungsvereinfachung. Sofern sichergestellt ist, dass\nKleinkl\u00e4ranlagen kontrolliert und gewartet werden, sol-\nlen diese k\u00fcnftig als Dauerl\u00f6sung nutzbar sein.\n\nMeine Damen und Herren, die Regelungen des novellier-\nten Wassergesetzes sind modern und innovativ und ma-\nchen Sachsen zu einem Vorreiter f\u00fcr einen pr\u00e4ventiven\nHochwasserschutz. Dies ist aber weder Ausdruck eines\nWettstreits zwischen den Bundesl\u00e4ndern noch etwa Lu-\nxus des Verwaltungshandelns. F\u00fcr mich sind die neuen\nRegelungen notwendige und folgerichtige Konsequenzen\naus der Hochwasserkatastrophe des Jahres 2002.\n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, deshalb um eine\nkonstruktive und vor allem auch um eine z\u00fcgige Befas-\nsung mit dieser Gesetzesinitiative.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, meine\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasserge-\nsetzes, Drucksache 3/9974 \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung und zur Mit-\nberatung an den Innenausschuss, an den Ausschuss f\u00fcr\nBauen, Wohnen und Verkehr, an den Haushalts- und\nFinanzausschuss sowie an den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Die \u00dcberwei-\nsung ist einstimmig beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 7 damit beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in Sachsen\n(S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\n\nDrucksache 3/9998, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nIch bitte die PDS-Fraktion, diesen Gesetzentwurf einzu-\nbringen. Es spricht der Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Fraktion der PDS bringt vorliegend\neinen Gesetzentwurf in den Landtag ein, der den Schutz\nund die F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in Sachsen\nmit Verfassungsrang regeln soll.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nNach der dankenswerten Avisierung dieses Vorhabens\nin den letzten Tagen in den hiesigen Medien, zumindest\nin einer der gr\u00f6\u00dferen Tageszeitungen h\u00fcbsch glossiert,\nwaren die ersten Reaktionen der beiden anderen Fraktio-\nnen dieses Hohen Hauses differenziert:\n\nDie Mehrheitsfraktion beklagte quasi, dass der Gesetz-\nentwurf ohne jede Ank\u00fcndigung im Pr\u00e4sidium sozusa-\ngen \u00fcberfallartig in den Landtag eingebracht wurde. Die\nandere Fraktion, im Konkreten meine hochverehrte Frau\nKollegin Klein von der SPD-Fraktion, momentan leider\nnicht anwesend, bekannte, dass zwar ihr Herz f\u00fcr die\n\nKleing\u00e4rten schlage, der Schutz aber als Staatsziel zu\nnormieren \u2013 Zitat \u2013 \u201eein bisschen zu viel\u201c sei und man \u2013\nvermeintlicher Originalton laut \u201eMorgenpost\u201c \u2013 lieber\nbestehende Regelungen \u00e4ndern sollte. Sie ist jetzt nicht\nda, sonst h\u00e4tte ich sie fragen k\u00f6nnen: Welche denn, Frau\nKollegin Klein? \u2013 Das ist ja genau das Problem.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warten Sie mal\nden Diskussionsprozess ab!)\n\nEs ist genau das Problem: Es existieren auf Landesebene\nkeinerlei gesetzliche Regelungen, die den 220 000 Klein-\ng\u00e4rtnern Schutz vor den Begehrlichkeiten gew\u00e4hren, die\ndie leeren Kassen bei den Kommunen in Richtung Er-\nhebung von Kommunalabgaben gegen\u00fcber Kleing\u00e4rtnern\nerzeugen, und die Strukturen des S\u00e4chsischen Landes-\nverbandes der Kleing\u00e4rtner e.V. sind diesem Erfindungs-\nreichtum der \u00f6ffentlichen Hand bislang weithin schutzlos\nausgeliefert. Dieser reicht von der leidigen Erhebung der\nGrundsteuer B f\u00fcr auch kleing\u00e4rtnerisch genutzte Fl\u00e4-\nchen bis zur Erhebung anderer Kategorien. Ich will es\neinmal aufz\u00e4hlen, was da inzwischen an Erfindungs-\nreichtum zusammenkommt:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7104\n\nDa erheben einige Kreise so genannte Wasserbereit-\nstellungsgeb\u00fchren selbst in den F\u00e4llen, in denen die\nWasseranlage nur an der Kleingartenanlage vorbeif\u00fchrt,\nStra\u00dfenreinigungsgeb\u00fchren, Abwassergeb\u00fchren, Trink-\nwassergeb\u00fchren, Anschlussgeb\u00fchren, Abfallgeb\u00fchren,\nBaugenehmigungsgeb\u00fchren, Geb\u00fchren f\u00fcr Vereinsfeste,\nGeb\u00fchren f\u00fcr Baumschutzsatzung, Kurtaxe, Deichgeb\u00fch-\nren, Stromanschlussgeb\u00fchren, Kanalanschlussgeb\u00fchren,\nGrundbuchgeb\u00fchren, Wegbenutzungsgeb\u00fchren, Vermes-\nsungsgeb\u00fchren bis zur Belastung mit Gema-Geb\u00fchren\nf\u00fcr das Abspielen von Musik zum Kleingartenfest. Auch\neine so genannte Uferzonenreinigungsgeb\u00fchr hat ein\nKreis gegen\u00fcber einer Gartensparte erfunden und das\nNeueste auf der Hitliste, die aktuellste Kreation im Be-\nreich Borna und Umgebung, ist die Erhebung einer Nie-\nderschlagswassergeb\u00fchr. Selbige soll so ermittelt worden\nsein, dass ein Hubschrauber \u00fcber die Kleingartenanlagen\nflog und die Dachfl\u00e4chen gewisserma\u00dfen vermessen und\ndanach berechnet hat, wie viel Geb\u00fchren f\u00fcr Nieder-\nschlagswasser die Kleing\u00e4rtner zu entrichten haben.\n\n(Gerlach, SPD: Darauf wird dann\nein Aufschlag erhoben!)\n\nIch glaube, die Beispiele reichen, um deutlich zu ma-\nchen, dass schon Handlungsbedarf besteht, damit das\nnicht allzu sehr ins Kraut schie\u00dft und die allerschlechtes-\nten Beispiele mit weiter fortschreitendem Verfall der\nkommunalen Verm\u00f6genslage gewisserma\u00dfen fl\u00e4chen-\ndeckend um sich greifen. Da widerspreche ich eben der\nEinsch\u00e4tzung meiner verehrten Kollegin Klein \u2013 laut\n\u201eMorgenpost\u201c \u2013, die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner seien kei-\nnesfalls in Gefahr. Geht das n\u00e4mlich so unsortiert und\nungebremst weiter, kommt der Punkt, an dem ein nicht\ngeringer Teil der Kleing\u00e4rtner, die bekannterma\u00dfen nicht\nselten arbeitslos, Rentner, allein Erziehende oder \u00c4hn-\nliches sind, eben nicht mehr in der Lage ist, ihren Garten\nzu erhalten, zu bewirtschaften und das jedenfalls mit\nFreude zu tun, ohne anderes, was ihnen im Leben wich-\ntig ist, in G\u00e4nze zur\u00fcckstellen zu m\u00fcssen.\n\nExakt dieser Entwicklung und exakt dieser Gefahr will\nder heute einzubringende Gesetzentwurf tats\u00e4chlich be-\ngegnen. Wir wollen, dass auch auf der Ebene eines\neigenst\u00e4ndigen Gesetzes Schutz- und F\u00f6rdermechanis-\nmen eingebaut werden, die dem gesellschaftlichen Stel-\nlenwert, dem Nutzen und den Vorteilen, die die T\u00e4tig-\nkeit der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner f\u00fcr Umwelt-, Boden-\nund Naturschutz, f\u00fcr st\u00e4dtebauliche Entwicklung, f\u00fcr\nStadtklima und soziokulturelles Leben in den Gemein-\nden leistet, gerecht werden.\n\nWir wollen, dass den Kleingartenverb\u00e4nden per Gesetz\nein Verbandsklagerecht einger\u00e4umt wird, das ihnen die\nM\u00f6glichkeit gibt, dort den Rechtsweg zu beschreiten, wo\nstaatliches Handeln, dem Gemeinnutz des Kleingarten-\nwesens zuwider, Recht und Interessen von Kleing\u00e4rtnern\nignoriert.\n\nWir wollen, dass per Gesetz in die Gemeindeordnung\neine Bestimmung aufgenommen wird, wonach zur Bera-\ntung der kommunalen Verwaltung und des B\u00fcrgermeis-\nters ein Kleingartenbeirat gebildet werden kann, dessen\nFunktionsmechanismen in der Hauptsatzung zu regeln\nsind. Gleicherma\u00dfen soll bei \u00c4nderung der Landkreis-\n\nordnung ein Kleingartenbeirat auf Landkreisebene m\u00f6g-\nlich sein.\n\nWir wollen, dass f\u00fcr die Errichtung von Gartenlauben in\nKleingartenanlagen, die durch das Bundeskleingartenge-\nsetz bereits erfasst sind, erleichterte baurechtliche Bestim-\nmungen gelten.\n\nUnd wir wollen schlie\u00dflich und vor allem, dass durch\neine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengeset-\nzes gew\u00e4hrleistet wird, dass die kommunal erhebbaren\nBeitr\u00e4ge gegen\u00fcber Kleing\u00e4rtnern nicht vollzogen wer-\nden k\u00f6nnen, soweit und solange das beitragspflichtige\nGrundst\u00fcck als Kleingarten nach Errichtung Erhebung\nvon kommunalen Geb\u00fchren gegen\u00fcber Kleing\u00e4rtnern er-\nzeugt. Das hei\u00dft im Klartext: Wir wollen also, dass, so-\nlange die betreffende Fl\u00e4che kleing\u00e4rtnerisch genutzt\nwird, den betreffenden Kleing\u00e4rtnern eine zinslose Stun-\ndung gew\u00e4hrt wird. Die Beitr\u00e4ge sollen einfach zinslos\ngestundet werden, und zwar ohne Sicherheitsleistung.\nDas ist legitim.\n\nWenn ich eine Stra\u00dfenanschlussgeb\u00fchr gegen\u00fcber den\nKleing\u00e4rtnern erhebe, obgleich das Grundst\u00fcck nur f\u00fcr\nden Eigent\u00fcmer aufgewertet wird \u2013 er hat den Nutzen\nvon der Aufwertung durch den Stra\u00dfenanschluss \u2013, ist\ndas im Prinzip sogar eine rechtlich bedenkliche Konse-\nquenz, so dass wir also meinen \u2013 und nur f\u00fcr diesen\nFall; niemand soll gewisserma\u00dfen etwas geschenkt be-\nkommen \u2013: F\u00fcr die Dauer der kleing\u00e4rtnerischen Nut-\nzung soll eine zinslose Stundung stattfinden.\n\nUm aber diese einfachen gesetzlichen Bestimmungen zu\nvorgesehenen Schutz- und F\u00f6rderregelungen f\u00fcr das\nKleingartenwesen \u00fcberhaupt rechtsf\u00f6rmlich installieren\nzu k\u00f6nnen, bedarf es zwingend einer entsprechenden\nVerankerung des besonderen Schutzes und der besonde-\nren F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in der Verfassung,\nvon uns konkret vorgeschlagen: durch eine Regelung in\nArtikel 10, in dem bereits als Staatsziel der Schutz der\nUmwelt als Lebensgrundlage verankert ist, das Ver-\nbandsklagerecht der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde\nnormiert und bestimmt ist, da so das Recht auf Genuss\nder Natursch\u00f6nheiten und der Erholung in freier Natur,\nder Zugang zu Bergen, W\u00e4ldern, Feldern, Seen und Fl\u00fcs-\nsen jedermann zusteht. An dieser Stelle soll es aufge-\nnommen werden. Als Abs. 4 dieses Artikels sollen die\nKleingartenverb\u00e4nde quasi auf das rechtliche Level geho-\nben werden, das die Naturschutzverb\u00e4nde bereits haben.\n\nDamit Sie nicht glauben, dass wir nun \u2013 praktisch popu-\nlistisch \u2013 grenzenlos freidrehen: Das Bundesverfassungs-\ngericht selbst hat sich nicht nur einmal mit der Schutz-\nw\u00fcrdigkeit des Kleingartenwesens befasst. In einem\nUrteil, ver\u00f6ffentlicht im Band 51 der \u201eEntscheidungs-\nsammlungen\u201c, hei\u00dft es nach W\u00fcrdigung der sozialpoliti-\nschen Funktion des Kleingartenwesens, seiner Gemein-\nn\u00fctzigkeit und in der Besorgnis zunehmender \u00f6kologi-\nscher Fehlentwicklungen \u2013 Zitat \u2013: \u201eKleing\u00e4rten \u00fcben\ngegen\u00fcber diesen Defiziten eine Ausgleichsfunktion aus,\nsie bieten eine M\u00f6glichkeit zur Selbstverwirklichung und\nverbessern wesentlich die Lebensverh\u00e4ltnisse des Klein-\ng\u00e4rtners und seiner Familie, sie f\u00f6rdern aber insoweit\nauch im weitesten Sinne die Gesundheit der Bev\u00f6lke-\nrung.\u201c\n\nEben diese Erw\u00e4gungen rechtfertigen es, das Kleingar-\ntenwesen, das im \u00dcbrigen bekannterma\u00dfen im Gebiet\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7105\n\ndes heutigen Freistaates seinen historischen Ausgangs-\npunkt nahm, im Verh\u00e4ltnis zu anderen Vereinen her-\nvorgehoben zu sch\u00fctzen und zu f\u00f6rdern, was dann\nzwangsl\u00e4ufig im Ma\u00dfstab des Artikels 3 Abs. 1 des\nGrundgesetzes einer verfassungsrechtlichen Normierung\nbedarf.\nEben wegen dieser zu er\u00f6rternden verfassungsrecht-\nlichen Problemlage erbitten und beantragen wir, den\nGesetzentwurf federf\u00fchrend an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss, zur Mitbehandlung an den Ausschuss\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, an den In-\nnenausschuss wegen der kommunalen Bez\u00fcge sowie an\nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur F\u00f6rderung\ndes Kleingartenwesens in Sachsen an den Verfassungs-\nund Rechtausschuss, \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Ausschuss\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten und an den\nInnenausschuss zur Mitberatung zu \u00fcberweisen. Ich bitte\nSie, wenn Sie diesem \u00dcberweisungsvorschlag zustimmen\nm\u00f6chten, um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Beides ist\nnicht der Fall. Die \u00dcberweisung ist einstimmig beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt 8 ist geschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nErgebnisse und Konsequenzen der Gemeindegebietsreform\nund der Regelung der Stadt-Umland-Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die kommunale\nSelbstverwaltung und f\u00fcr die Funktionalreform im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/7717, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin der Gro\u00dfen Anfrage spricht zuerst die\nPDS-Fraktion. Es folgen CDU, SPD, CDU in der ersten\nRunde. Die Staatsregierung kann wie gewohnt dazu\nsprechen.\nHerr Abg. Dr. Friedrich, bitte, Sie haben das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage liegt\ninzwischen schon etwa ein dreiviertel Jahr zur\u00fcck, aber\nsie hat einen h\u00f6chst aktuellen Anlass. Es sind n\u00e4mlich\nziemlich genau f\u00fcnf Jahre Zeit vergangen, seitdem\ndie gesetzliche Phase der Gemeindegebietsreform am\n1.1.1999 in Kraft getreten ist. Mit gesetzlicher Phase sind\nelf h\u00f6chst umfangreiche Gesetze gemeint, und zwar f\u00fcnf\nGesetze zur Gebietsreform in den f\u00fcnf Planungsregionen\nund sechs weitere Gesetze zur Regelung der so genann-\nten Stadt-Umland-Verh\u00e4ltnisse, also der Gemeindestruk-\nturen rund um die Oberzentren.\nSeitdem \u2013 das kann man ohne weiteres gleich eingangs\nsagen \u2013 hat sich die kommunalpolitische Landschaft\nSachsens grundlegend ver\u00e4ndert und in gewisser Weise\nauch stabilisiert.\nF\u00fcnf Jahre sind \u2013 so denke ich \u2013 ein guter Anlass, nicht\nnur zur\u00fcckzublicken, sondern diese Reformergebnisse\nauch einer kritischen W\u00fcrdigung zu unterziehen. Dazu\nkann ich mich hier nur auf einige wenige Antworten der\nStaatsregierung auf unsere insgesamt 71 Fragen einlas-\nsen. Aber ich werde selbstverst\u00e4ndlich auch den Ein-\ndruck verarbeiten, den wir, meine Fraktionsmitglieder\nund ich, aus vielen Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgermeistern, mit\nOrtsvorstehern, Gemeinder\u00e4ten, Ortschaftsr\u00e4ten in der\nVergangenheit erhalten haben. Ich komme also in ge-\nwisser Weise auch auf das Thema Ortschaftsverfassung\nzur\u00fcck.\nZun\u00e4chst ein genereller Eindruck: In den Jahren 1995 bis\n1998 war das Thema Gemeindegebietsreform eines der\n\nhier am heftigsten diskutierten in der 2. Legislaturpe-\nriode. Die Diskussionen waren etwa ebenso heftig, wie\nwir es gerade heute beim Thema Schulpolitik erlebt\nhaben. Damals gab es insgesamt vier Anh\u00f6rungen. Es\ngab sogar \u2013 heute fast vergessen \u2013 einen Volksantrag des\nS\u00e4chsischen Gemeindebundes zu alternativen Eckwerten\ndieser Reform. Es gab ein alternatives Gesetz der PDS-\nFraktion zu den Zielstellungen und Eckpunkten der Ge-\nmeindegebietsreform. Wir haben ja nie die Notwendig-\nkeit dieser Reform infrage gestellt, wollten aber eine\nwesentlich b\u00fcrgern\u00e4here Reform haben. Es gab nicht\nzuletzt rund 30 B\u00fcrgerbegehren und \u2013 teilweise auch er-\nfolgreiche \u2013 B\u00fcrgerentscheide mit dem Ziel des Erhalts\nder Selbst\u00e4ndigkeit der jeweiligen Gemeinde. Nicht zu-\nletzt gab es 92 verhandelte Normenkontrollverfahren auf\nkommunalen Antrag vor dem Verfassungsgerichtshof\nmit dem Ziel, gegen einzelne Eingemeindungen oder\nauch Gebietszuschnitte vorzugehen. Erfolg hatten aller-\ndings nur \u2013 man kann das so sagen \u2013 zweieinhalb dieser\nNormenkontrollantr\u00e4ge.\n\nErwartungsgem\u00e4\u00df hat sich heute die Gebietsreform aus\nder Topliste der brennendsten kommunalen Probleme\nverabschiedet. Das ist einfach ein Fakt. Arbeitslosigkeit,\nvielf\u00e4ltige soziale Probleme, Abwanderung, Kommunal-\nfinanzen, Kommunalabgaben, Schulschlie\u00dfungen, auch\ndas Kleingartenwesen, die Zukunft der Sparkassen und\nnicht zuletzt die \u00dcberwindung der Flutfolgen interessie-\nren die Menschen heute weitaus mehr als die Gebiets-\nreform.\n\nHei\u00dft das nun aber automatisch, dass diese Reform des-\nhalb ein gro\u00dfer Erfolg war?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Exakt, Kollege Hahn.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7106\n\nEine solch k\u00fchne Schlussfolgerung zieht nicht einmal die\nStaatsregierung. Die Staatsregierung sieht in der neuen\nGemeindestruktur ein wichtiges, in die Zukunft weisen-\ndes Ergebnis bisheriger Reform- und Strukturpolitik.\nMeine Fraktion hat an dieser pauschalen Einsch\u00e4tzung\nganz erhebliche Zweifel. Diese Zweifel werden noch\ndeutlicher, wenn wir in wenigen Wochen \u00fcber das Ver-\nwaltungsmodernisierungsgesetz reden, dieses Monstrum,\nmit dem mit einem Schlag 45 Landesgesetze ver\u00e4ndert\nwerden. Wenn man sich einmal anschaut, welche Kom-\nmunalisierungen in diesem Reformgesetz vorgenommen\nwerden und sich dann an die Versprechen und Voraus-\nsagen erinnert \u2013 damals waren noch die Staatsminister\nEggert und sp\u00e4ter Hardraht verantwortlich \u2013, dass man\ngerade mit der Reform die Kommunen st\u00e4rken wolle,\num umfangreiche Aufgabenkommunalisierungen vor-\nzunehmen, dann sind diese dreieinhalb Kommunali-\nsierungen, die dann hier im Plenum zu bereden sein\nwerden, ein einziger Witz. Allein das zeigt, dass die\nReform zumindest dieses Versprechen nicht einl\u00f6sen\nkonnte.\n\nEin gr\u00f6\u00dferes sichtbares Ergebnis dieser Reform sind\nnat\u00fcrlich die Gemeindestrukturen. 1 626 Gemeinden gab\nes am 30.6.1990 zur Einf\u00fchrung der W\u00e4hrungsreform. In-\nzwischen gibt es knapp \u00fcber 500. Rund die H\u00e4lfte dieser\nReduzierungen werden teils freiwilligen oder \u201ezwangs-\nfreiwilligen\u201c Gemeindezusammenschl\u00fcssen zugeschrie-\nben. Es sind also rund 1 000 bis 1 100 Gemeinden seit\n1990 weggefallen.\n\nEs sind nicht nur Gemeinden weggefallen, es sind nat\u00fcr-\nlich auch B\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te verloren ge-\ngangen. Es sind in vielen F\u00e4llen anonyme Einheits-\ngemeinden mit einer teilweise gro\u00dfen Anzahl von\nOrtsteilen entstanden. Es gibt Gemeinden mit \u00fcber 20\nOrtsteilen und \u2013 das ist aus meiner Sicht fast noch\nschlimmer \u2013 es gibt eine gro\u00dfe Anzahl k\u00fcnstlich zusam-\nmengeschusterter Verwaltungsgemeinschaften mit einem\nwirklich wenig transparenten Verwaltungsablauf und\nmit einer ziemlichen Anonymit\u00e4t f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger selbst.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Oft noch mit CDU-B\u00fcrger-\nmeistern \u2013 das ist noch schlimmer! \u2013\n\nGegenruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Da sind die selber schuld.\n\nWie sieht es nun mit der Qualit\u00e4t dieser \u00f6rtlichen Ge-\nmeinschaften aus? Bemerkenswert ist hier das Pfeifen im\nWind durch die Staatsregierung gleich am Anfang der\nGro\u00dfen Anfrage. In der Vorbemerkung stellt sie n\u00e4mlich\nv\u00f6llig ungefragt fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZu den immate-\nriellen Ergebnissen der Reform z\u00e4hlt auch eine deutlich\ngestiegene Qualit\u00e4t der Arbeit der Stadt-, Gemeinde-\nund Ortschaftsr\u00e4te sowie der Verwaltungen, aber auch\ndas hohe Engagement ungez\u00e4hlter ehrenamtlich wir-\nkender B\u00fcrger in allen Landesteilen, die wider allen Vor-\nhersagen von Gegnern der Gebietsreform aktiv teilha-\nben an einer erfolgreichen Entwicklung des Gemein-\nwesens.\u201c\n\nNun sind wir, die PDS, die Letzten, die ehrenamtliches\nEngagement und die aktive Teilhabe an der Entwicklung\ndes Gemeinwesens nicht w\u00fcrdigen wollen. Wir tun das\nganz ausdr\u00fccklich und sagen den vielen Tausenden Ge-\n\nmeinde- und Stadtr\u00e4ten, den Ortschaftsr\u00e4ten und selbst-\nverst\u00e4ndlich den B\u00fcrgermeistern und Ortsvorstehern\nausdr\u00fccklich Dank f\u00fcr ihre engagierte Arbeit, und zwar\nv\u00f6llig egal, ob sie diese ehrenamtlich oder im Hauptamt\naus\u00fcben.\nWas aber, bitte sch\u00f6n, hat dieses ehrenamtliche Engage-\nment mit der Reform zu tun? War es nicht genau so\nstark oder vielleicht noch viel st\u00e4rker schon vor der Re-\nform zu beobachten? Ich meine, auf alle F\u00e4lle war das\nso.\nDirekt nach den Kriterien gefragt, an welchen die Staats-\nregierung denn die Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t der Ver-\nwaltung misst \u2013 siehe Frage III/1 \u2013, bietet die Staats-\nregierung wieder nur lapidare Allgemeinpl\u00e4tze.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Eine rasche Antwort!)\n\nSo ist ihrer Aussage nach die Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t \u2013\nich zitiere \u2013 \u201eein st\u00e4ndig fortlaufender Prozess, dessen\nStand nicht ausschlie\u00dflich an der Kostenreduzierung\ngemessen werden kann\u201c. Fr\u00fcher h\u00e4tte man gesagt: \u201eDas\nErreichte ist noch nicht das Erreichbare.\u201c\nVielmehr schlie\u00dfe die Frage der Effektivit\u00e4t der Ver-\nwaltung zunehmend auch die Frage ein, inwieweit die\nKommunen in der Lage seien, den sich in nahezu allen\nPolitik- und Bet\u00e4tigungsfeldern vollziehenden Ver\u00e4nde-\nrungen Rechnung zu tragen. Eine langfristige Voraus-\nschau sei schwierig, steht auf Seite 16.\n\nNach solch einem erhellenden kryptischen Orakel \u2013 diese\nArt von Antworten tritt an vielen Stellen auf \u2013 muss der\naufmerksame Betrachter zumindest zu dem Schluss kom-\nmen, dass in den allermeisten Kommunen inzwischen\nsolche finanziellen Zw\u00e4nge entstanden sein m\u00fcssen,\ndenen selbst die besten Verwaltungen, auch wenn noch\neinmal eine Reform durchgef\u00fchrt werden w\u00fcrde, nicht\nmehr gewachsen sind.\n\nDie B\u00fcrgermeister, Ortsvorsteher und Gemeinder\u00e4te, mit\ndenen wir gesprochen haben, sch\u00e4tzen partei\u00fcbergrei-\nfend \u00fcbereinstimmend ein, dass sich unzweifelhaft\ntats\u00e4chlich die Effektivit\u00e4t der Verwaltung erh\u00f6ht hat.\nAllerdings hat sich die Effektivit\u00e4t zuallerletzt im Ergeb-\nnis der Reform erh\u00f6ht, sondern vielmehr aus anderen\nZw\u00e4ngen, auf die ich noch zu sprechen kommen werde.\nFast alle haben die st\u00e4ndig wachsenden b\u00fcrokratischen\nAnforderungen und Berichtspflichten sowie die immer\nst\u00e4rker eingeschr\u00e4nkten Verwaltungsspielr\u00e4ume durch\ndie wuchernde B\u00fcrokratie gerade durch die Kommunal-\naufsicht beklagt.\nLeider beleuchten die Antworten der Staatsregierung\nzum Komplex III in der Anfrage nur h\u00f6chst unzurei-\nchend, in welchem Ma\u00dfe es tats\u00e4chlich gelungen ist, das\nwichtige Reformziel \u201eVerbesserung der Verwaltungs\u00f6ko-\nnomie\u201c zu erreichen.\nNicht viel gr\u00f6\u00dfer ist auch der Erkenntnisgewinn zur Ent-\nwicklung der Personal- und Verwaltungskosten, siehe\ndie Fragen IV/3 bis IV/7. Wir wollten konkrete Einspar-\neffekte bei Einheitsgemeinden, Verwaltungsgemeinschaf-\nten und Verb\u00e4nden erfahren.\nBei einer Betrachtung der Personalkosten f\u00e4llt auf, dass\nstatt dieser von uns erfragten Kosten tabellarisch die\nBesch\u00e4ftigtenzahlen aufgelistet wurden. Erkl\u00e4rtes Ziel\nder Reform war aber die Bildung gr\u00f6\u00dferer und finanz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7107\n\nkr\u00e4ftiger Gemeinden auch deshalb, um die Besch\u00e4ftigung\nhoch qualifizierter und spezialisierter Mitarbeiter zu er-\nm\u00f6glichen. Ich erinnere wiederum an die Aufgabenkom-\nmunalisierung, die damals versprochen wurde. Nat\u00fcrlich\nk\u00f6nnen aufgrund der Einstellung qualifizierter Mitarbei-\nter auch die Personalkosten wieder steigen. Die Verringe-\nrung der Besch\u00e4ftigtenzahl sagt erst einmal sehr wenig\naus und sie bedeutet nicht notwendigerweise auch Kos-\nteneinsparung.\nDer hohe Anstieg des Verwaltungspersonals in den Ver-\nwaltungsverb\u00e4nden bleibt von der Staatsregierung un-\nkommentiert. Nirgends wird erw\u00e4hnt, dass die Ver-\nbandsverwaltungen v\u00f6llig neu aufgebaut werden muss-\nten und daher vorher statistisch gar nicht erfasst sein\nkonnten.\nFakt ist, um das zusammenzufassen, dass die Staatsregie-\nrung in keiner ihrer Antworten die entscheidende These\nglaubw\u00fcrdig belegen kann, dass es eben gerade durch\ndie Gemeindegebietsreform zu einer Verbesserung der\nVerwaltungs\u00f6konomie gekommen ist. So wird auf\nSeite 19 eine ganze Reihe weiterer objektiver Gr\u00fcnde f\u00fcr\nKostenentwicklung, wie massiver Stellenabbau, Lohnstei-\ngerungen, Privatisierung und nicht zuletzt auch die de-\nmografische Entwicklung, genannt. Das sind alles rich-\ntige Faktoren, aber sie stehen bekanntlich zumindest\nnicht in engem Zusammenhang mit der Reform.\nEin weiteres gro\u00dfes Ziel der Reform war eine bessere\nB\u00fcrgerorientierung der Verwaltung. Hierzu stellt die\nStaatsregierung in der Vorbemerkung wieder lapidar\nfest, dass sich auch die B\u00fcrgerorientierung der Verwal-\ntung verbessert habe. Einen Beweis daf\u00fcr bleibt sie aller-\ndings schuldig.\nIn den von der Reform betroffenen Gemeinden betrach-\ntet man gerade dieses Problem ohnehin weitaus differen-\nzierter. Nicht wenige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Orts-\nteilen, die ehemals selbst\u00e4ndige Gemeinden waren,\nklagen \u00fcber ein schleppendes Eingreifen der Verwaltung\nbei akuten Problemen oder Missst\u00e4nden oder aber \u00fcber\neine Vernachl\u00e4ssigung von Ordnung und Sicherheit in\nihrer Ortschaft. Besonders in gro\u00dffl\u00e4chigen Einheitsge-\nmeinden mit vielen Ortsteilen hat eine B\u00fcrgerferne der\nVerwaltung Einzug gehalten, die nicht unbedingt r\u00e4um-\nlich gemeint ist.\nDie Staatsregierung stellt in ihrer Antwort richtig fest,\ndass in leistungsstarken Gemeinden die Zufriedenheit\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und damit ihre Bereitschaft\nzur Mitwirkung steigen. Eine ganz andere Frage ist aller-\ndings, ob f\u00fcr die kommunale Demokratie mit dieser\nReform ein Nutzen entstanden ist oder ob sie nicht viel-\nmehr Schaden genommen hat. Die Staatsregierung beant-\nwortet diese Frage erwartungsgem\u00e4\u00df nicht.\nEin wichtiges Ma\u00df f\u00fcr die kommunale Demokratie und\ndie Selbstverwaltung ist unseres Erachtens auch die so\ngenannte Mandatsdichte. Die Staatsregierung hat niemals\nver\u00f6ffentlicht, wie viele Gemeinderatsmandate durch die\nVereinigung oder Eingliederung von Gemeinden wegge-\nfallen sind. Allein aus der Zahl der betroffenen Gemein-\nden l\u00e4sst sich aber unschwer hochrechnen, dass etwa\n2 000 Mandate f\u00fcr immer verschwunden sind.\nWeit gravierender ist die Einsch\u00e4tzung vieler Kommu-\nnalpolitiker, dass die Bereitschaft, ein Ehrenamt zu \u00fcber-\nnehmen oder sich f\u00fcr die Belange der Gemeinde zu\n\nengagieren, in erschreckendem Ma\u00dfe abgenommen hat.\nDies ist deshalb nicht weiter verwunderlich, weil die\nRechte der eingegliederten Gemeinden und der nunmeh-\nrigen Ortschaften durch die Reform stark beschnitten\nworden sind. Ich kann mich hierzu kurz fassen und darf\nan die Diskussion zu dem SPD-Gesetzentwurf zur Di-\nrektwahl der Ortsvorsteher vor etwa anderthalb Stunden\nerinnern.\n\nVor allem die B\u00fcrgermeister der nicht erf\u00fcllenden Ge-\nmeinden in den neu entstandenen Verwaltungsgemein-\nschaften klagen \u00fcber eine mangelnde Problemn\u00e4he der\nVerwaltung in der erf\u00fcllenden Gemeinde. Es ist sicher-\nlich nicht \u00fcbertrieben, diese ehrenamtlichen B\u00fcrgermeis-\nter als die eigentlichen Verlierer der Reform zu bezeich-\nnen. Mit einer k\u00e4rglichen Aufwandsentsch\u00e4digung abge-\nspeist, haben sie fast die gleiche hohe Verantwortung\ngegen\u00fcber ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wie zuvor. So\nsind sie zum Beispiel nach wie vor in der Pflicht, sich\num die Abstellung von Missst\u00e4nden zu k\u00fcmmern, ohne\ndirekt \u00fcber die daf\u00fcr notwendige Verwaltung zu verf\u00fc-\ngen. Oft leisten sie ehrenamtlich die gleiche Arbeit, die\nsie vorher im Hauptamt verg\u00fctet bekommen haben.\nManchen ist die Aus\u00fcbung des Ehrenamtes auch nur\ndeshalb m\u00f6glich, weil sie entweder selbst\u00e4ndig oder ar-\nbeitslos sind. Welche Schizophrenie!\n\nEs l\u00e4sst sich feststellen, dass auf dem Gebiet der Demo-\nkratie und der B\u00fcrgern\u00e4he die Defizite der Reform am\ndeutlichsten sichtbar werden. Es ist eben nicht so, wie\ndie Staatsregierung feststellt, dass auch das hohe Enga-\ngement ungez\u00e4hlter ehrenamtlich wirkender B\u00fcrger in\nallen Landesteilen zu den Ergebnissen z\u00e4hlt. Richtiger\nw\u00e4re es wohl gewesen zuzugeben, dass trotz der Widrig-\nkeiten dieser Reform und der sich auf die Kommunen in\nvielerlei Hinsicht negativ auswirkenden Landes- und\nBundespolitik dieses Engagement immer noch da ist.\n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich feststellen, dass die Staats-\nregierung ganz \u00fcberwiegend den Nachweis schuldig ge-\nblieben ist, dass die Gemeindegebietsreform tats\u00e4chlich\ndie einst f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr\ndie B\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te versprochenen Vor-\nteile gebracht hat, und dass sich insbesondere die f\u00fcr Ge-\nbiets\u00e4nderungen nach Artikel 88 Abs. 1 der Landesver-\nfassung erforderlichen Nachweise f\u00fcr das Wohl der\nAllgemeinheit zumindest nicht best\u00e4tigt haben. Erst recht\nwurde das Versprechen nicht eingehalten, den Gemein-\nden nach der Reform im Rahmen einer durchzuf\u00fchren-\nden grundlegenden Verwaltungsreform mehr Kompeten-\nzen zuzuweisen.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen \u2013 ist eine\nR\u00fcckabwicklung dieser Reform keine realistische Alter-\nnative. Das will auch die PDS nicht. Wie es weitergehen\nkann, dazu sage ich gleich N\u00e4heres im Zusammenhang\nmit einigen Punkten des von uns eingebrachten Ent-\nschlie\u00dfungsantrages.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zur Gro\u00dfen Anfrage\nder PDS-Fraktion spricht Frau Abg. Henke von der\nCDU-Fraktion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7108\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin froh, dass es im Freistaat Sachsen nicht\nso ist, wie es Herr Dr. Friedrich dargestellt hat. Ich bin\nfroh, dass dieses Trauerszenario, das Sie hier geschildert\nhaben, bei uns keine Realit\u00e4t ist, und ich bin froh, dass\nsich nach der Gemeindegebietsreform \u2013 so wie Sie es an\neinem Punkt richtig gesagt haben \u2013 die kommunale\nLandschaft stabilisiert hat. Da gebe ich Ihnen v\u00f6llig\nRecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Gemeinde- und Kreisgebietsreform, die wir in einem\nbeispiellosen Kraftakt umgesetzt haben, geh\u00f6rt zu den\nwichtigsten Erfolgen seit dem Ende der SED-Herrschaft.\nWir haben Sachsen damit fit gemacht. Wir haben die\nkommunalen Strukturen leistungsf\u00e4hig und effizienter\nals je zuvor gemacht. Alle, der Landtag, die Staatsregie-\nrung, die Landkreise, die Kreisfreien St\u00e4dte und nicht\nzuletzt die Gemeinden, haben daran mitgewirkt. Es war\neine gemeinsame gro\u00dfe Leistung der Menschen in die-\nsem Land, mit deren Ergebnis wir zufrieden sein k\u00f6n-\nnen.\nIch verschweige nicht, dass vieles mit M\u00fche und auch\nunter Einschaltung der Gerichte bis hin zum S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshof gelungen ist, aber es ist gelungen\nund daran haben auch die unabh\u00e4ngigen Gerichte ihren\nAnteil.\nDie Notwendigkeit einer Gemeinde- und Kreisgebietsre-\nform sieht auch die PDS. Immerhin gibt sie zu \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eGebietsreformen sind objektiv notwendig.\u201c\nAber warum haben Sie die Staatsregierung dann nicht\nunterst\u00fctzt, sondern sie im Zusammenhang mit der Ge-\nmeindegebietsreform immer wieder angegriffen? Ich\nerinnere mich noch gut an Ihre Antr\u00e4ge und an Ihr Ver-\nhalten in der Diskussion um die Gemeinde- und Kreis-\ngebietsreform, zu der es objektiv keine vern\u00fcnftige\nAlternative gegeben hat. Und jetzt kommen Sie im Kom-\nmunalwahlkampf und denken, die ganze Sache und da-\nmit auch die Konflikte noch einmal aufw\u00e4rmen zu k\u00f6n-\nnen, um so Polemik zu betreiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNein, meine Damen und Herren von der PDS, das wird\nIhnen nicht gelingen! Die Bev\u00f6lkerung hat mittlerweile\ndie Ergebnisse der Gemeindegebietsreform weitgehend\nakzeptiert. Sie hat die deutlich gesteigerte Effizienz der\nArbeit in den St\u00e4dten und Gemeinden sowie in den Ort-\nschaftsr\u00e4ten zur Kenntnis genommen. Dass Ortsr\u00e4te\nfunktionieren, m\u00fcssten Sie, Herr Dr. Friedrich, genauso\ngut wissen, wie ich. Wir kommen beide aus einem Land-\nkreis und Sie wissen sehr wohl, dass wir dort gen\u00fcgend\nOrtschaftsr\u00e4te haben. Wir wissen auch, dass sie in die\nBelange der eingemeindeten Orte einbezogen werden.\nAnderenfalls w\u00fcrden Sie hier nicht richtig Zeugnis\nreden. Die Bev\u00f6lkerung nimmt aktiv an den neuen\nStrukturen teil.\nIm f\u00fcnften Jahr nach dem Abschluss der gesetzlichen\nPhase der Gemeinde- und Kreisgebietsreform k\u00f6nnen\nwir den Blick nach vorn richten. Wir werden in n\u00e4chster\nZukunft die Kommunalisierung von Aufgaben pr\u00fcfen\nm\u00fcssen. Das ist richtig und das ist auch unstreitig. Wir\nwerden das auch tun. Wir werden den St\u00e4dteumbau f\u00f6r-\n\ndern und begleiten. Wir werden neue, effiziente Formen\nder kommunalen Zusammenarbeit entwickeln m\u00fcssen\nund wir m\u00fcssen die finanzielle Lage der Kommunen\nnachhaltig verbessern.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Ja, ich komme gleich darauf zur\u00fcck, Frau Weihnert. \u2013\nZugegeben, das k\u00f6nnten wir ohne die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung und ihre nicht kommunalfreundliche Politik\nwesentlich besser machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, dass\nes der PDS mit ihrer Gro\u00dfen Anfrage schlicht um Wahl-\nkampf geht. Diese Thematik soll noch einmal genutzt\nwerden, um Unsicherheit in den Kommunen zu verbrei-\nten. Es kann aber nicht im Interesse unseres Landes und\nunserer B\u00fcrger sein, dass gerade an der kommunalen\nBasis Unsicherheit bzw. Unzufriedenheit ges\u00e4t wird, die\nvon den tats\u00e4chlich vorhandenen Problemen ablenken.\nDie Kommunen haben in der heutigen Zeit gerade vor\ndem Hintergrund der Haushaltssituation gen\u00fcgend in-\nhaltliche Probleme vor Ort zu l\u00f6sen. Sie brauchen daf\u00fcr\ndie ganze Kraft der Verwaltungen und der Ratsmitglie-\nder.\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wenn es\nIhnen ernst gemeint ist und Sie sich daran beteiligen\nwollen, dann kann ich Sie nur auffordern, dass Sie die\nGemeinder\u00e4te und die Ortschaftsr\u00e4te unterst\u00fctzen. Sehen\nSie zu, dass wir die gut aufgebauten kommunalen Struk-\nturen weiterhin verbessern werden! Man sollte dieses\nGespenst, das Sie wieder aufleben lassen wollen, jetzt\nnicht durch das Land treiben. Insofern appelliere ich an\nIhre Verantwortung. Helfen Sie mit, unseren kommuna-\nlen Vertretern vor Ort den R\u00fccken freizuhalten, damit\nSie nicht mit der Gespenstdebatte von ihrer tats\u00e4chlichen\nAufgabe abgelenkt werden!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Henke, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr verehrte Kollegin Henke! Sie\nstellen gerade das Gespenst einer Wahlkampfdebatte\nhier in den Raum. Erinnern Sie sich m\u00f6glicherweise,\ndass die PDS-Fraktion in der 2. Legislaturperiode \u2013 Sie\nsind ja damals auch schon Mitglied im Innenausschuss\ngewesen \u2013 eine Drucksache 2/8304 \u201eGesetz \u00fcber die\nGrunds\u00e4tze der Gemeindegebietsreform im Freistaat\nSachsen\u201c eingebracht hat, in der \u00fcber 18 Seiten in kon-\nstruktiver, aber alternativer Weise eine Gemeindegebiets-\nreform mit arbeitsf\u00e4higen Strukturen gefordert wurde?\n\nFrau Henke, CDU: Das ist richtig. Sie ist aber nicht\nangenommen worden, weil sie nicht effizient war, Herr\nDr. Friedrich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7109\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke.\n\nFrau Henke, CDU: Ich m\u00f6chte auf Ihre Ausf\u00fchrungen\nnoch einmal eingehen, was das Ehrenamt und die Bereit-\nschaft betrifft, in den Ortschaftsr\u00e4ten mitzuarbeiten. Ich\nwei\u00df nicht, ob Ihre Partei damit vielleicht Schwierigkei-\nten in der anstehenden Kommunalwahl hat. Ich gehe\neinmal von unserem Kreis aus. Wir haben gen\u00fcgend\nBereitschaftserkl\u00e4rungen, sich an Ortschaftsr\u00e4ten, an Ge-\nmeinder\u00e4ten und am Kreistag zu beteiligen. Das ist ein\nBeweis daf\u00fcr, dass die Bev\u00f6lkerung unsere Gemeinde-\nund Kreisreform annehmen wird. Ich gehe davon aus,\ndass wir sie weiter qualifizieren werden. Das werden\nwir auch umsetzen, und zwar in dem Sinne, dass wir\nder kommunalen Hoheit noch mehr entgegenkommen\nwerden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nwird von der SPD-Fraktion gehalten. Frau Abg. Weihnert,\nbitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Bei dem Thema Gemeindegebietsre-\nform kann man davon ausgehen, dass die Menschen vor\nOrt hellh\u00f6rig werden. Das ist nicht verwunderlich, wird\ndoch dabei in das unmittelbare Lebensumfeld der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger eingegriffen, Gewachsenes und Ge-\nwohntes zum Teil infrage gestellt, neu geordnet. Dies\ngilt insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, aber auch bei\nVer\u00e4nderungen im Stadt-Umland-Bereich.\nDie heutige Gro\u00dfe Anfrage der PDS besch\u00e4ftigt sich mit\nden Ergebnissen und Konsequenzen der Gemeindege-\nbietsreform. Die entsprechenden Gesetze wurden im Ok-\ntober 1998 verabschiedet. Erinnern wir uns: Nach einer\nf\u00fcnfj\u00e4hrigen Freiwilligkeitsphase brachte die Staatsregie-\nrung im M\u00e4rz 1998 f\u00fcnf Gesetze zur Gemeindegebiets-\nreform entsprechend den Planungsregionen ein. Nach\neinem beispiellosen Beratungsmarathon wurden alle f\u00fcnf\nGesetze bereits im Oktober des gleichen Jahres verab-\nschiedet. In der damaligen Debatte verwies bereits unser\nehemaliger Kollege Joachim Richter auf die Inkonse-\nquenz der Umsetzung der Leitlinien und die fehlende\nRechtssicherheit. Auch wir hatten Vorschl\u00e4ge einge-\nbracht, die leider im parlamentarischen Verfahren abge-\nlehnt wurden. Gleichzeitig wies Ihr Kollege Bandmann\nauf die vielen Ausnahmetatbest\u00e4nde hin und lobte und\npries das Ganze auch in Hinsicht der Ausnahmetatbe-\nst\u00e4nde.\nWas wollte denn die Staatsregierung mit diesen Geset-\nzen? Lassen wir uns doch noch einmal darauf ein. Lapi-\ndar hie\u00df es in der Zielsetzung bei allen f\u00fcnf Planungs-\nregionen gleich: \u201eDas Gesetz soll durch die Neuordnung\nvon Verwaltungseinheiten in der Planungsregion\u201c \u2013\ndann wurde die Planungsregion genannt \u2013 \u201ezu einer ver-\nbesserten Verwaltungs\u00f6konomie beitragen und die Ge-\nmeinden dazu bef\u00e4higen, den steigenden Anforderungen\nan eine kommunale Verwaltung gerecht zu werden. Das\nGesetz soll die bisherige Phase freiwilliger Reform-\nschritte der Gemeinden abschlie\u00dfen.\u201c\nIch glaube, jeder vor Ort wei\u00df, was er damit umzusetzen\nhatte, wie viel Schwei\u00df, Kraft und Nerven das gekostet\n\nhat, kann einsch\u00e4tzen, was es bedeutete, diese f\u00fcnf Ge-\nsetze umzusetzen. Heute nun durch die PDS-Fraktion\nnach der Umsetzung gefragt, bringt dieses Thema leider\nnicht viel Erhellendes, Neues schon gar nicht. Stattdessen\nwird Altbekanntes dargelegt. Jeder, der aufmerksam die\nletzten Jahre Zeitung gelesen oder sich die statistischen\nBerichte aus dem Landesamt n\u00e4her angeschaut hat \u2013\neigentlich in der Gro\u00dfen Anfrage lieblos dargestellt \u2013\nwird es schon kennen.\n\nDas liegt vielleicht an zwei Dingen. Zum einen ist es\ndem Anfragenden in seinem r\u00fcckblickenden Teil der\nGro\u00dfen Anfrage zumindest weitgehend nicht gelungen,\naufkl\u00e4rende und zielgerichtete Fragen zu stellen. So m\u00fcs-\nsen die Antworten zur Gemeindegebietsreform zwangs-\nl\u00e4ufig so ausfallen, dass deren Substanz sich in Allge-\nmeinpl\u00e4tzen und deren Neuigkeitswert in Altbekanntem\nund der Rekapitulation von Jahrb\u00fcchern ersch\u00f6pft \u2013\nschade eigentlich, denn Vieles w\u00e4re es wert gewesen,\nkonkret nachzufragen oder nachzuhaken. Die gro\u00dfe An-\nzahl der nicht ver\u00f6ffentlichten Erlasse, Anwendungs-\nhinweise und Regelungen sowie unter anderem das\nEingest\u00e4ndnis fehlender eindeutiger gesetzlicher Rechts-\nnachfolgeregelungen gerade im Grundbuchbereich spre-\nchen eine eindeutige Sprache. Wenn ich zum Beispiel\nnur den Landkreis Leipzig nehme und die Presse der\nletzten Wochen \u2013 nicht zuletzt wirken sich heute noch\nim Haushalt des Landkreises Leipzig die finanziellen\nVerluste der Gemeindegebietsreform aus, heute noch\nerdr\u00fcckend in deren Haushalt. Die Schauergeschichten\nzu den Altdeponien will ich aus Zeitgr\u00fcnden auch nicht\nn\u00e4her beleuchten.\n\nMeine Damen und Herren! Zum anderen bleibt die\nStaatsregierung bez\u00fcglich der in die Zukunft gerichteten\nFragen \u2013 dies ist eigentlich der spannendere Teil \u2013 mit\nihren Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage mehr als wort-\nkarg. Von den zw\u00f6lf Fragen zur Gestaltung einer k\u00fcnfti-\ngen Funktional- und Gebietsreform antwortet die Staats-\nregierung lediglich auf sechs. Dabei nehmen interessan-\nterweise die Fragetexte in der beantworteten Fassung der\nGro\u00dfen Anfrage einen gr\u00f6\u00dferen Umfang ein als die Ant-\nworten. Das kann zweierlei bedeuten: Das Innenministe-\nrium hat nichts zu sagen oder will nichts sagen. Viel-\nleicht trifft beides zu. Die Staatsregierung will nichts\nsagen, weil sie das Thema einer k\u00fcnftigen Kreisgebietsre-\nform vor anstehenden Kommunal- und Landtagswahlen\nf\u00fcrchtet wie der Teufel das Weihwasser, obwohl inzwi-\nschen die letzten Spatzen vom Dach pfeifen, dass die\nCDU f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode eine erneute\nKreisgebietsreform plant. Tut diese Staatsregierung im-\nmer noch so, als g\u00e4be es nichts und wisse sie nichts da-\nvon?\n\nSicher, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir heute der-\nartige Details nicht besprechen. Aber dieses Plenum\nw\u00e4re und ist der richtige Platz, um von der Staatsregie-\nrung Klarheit und Wahrheit einzufordern. Sagen Sie\ndoch der Bev\u00f6lkerung vor den anstehenden Wahlen\nklipp und klar, was Sie in der n\u00e4chsten Legislatur vorha-\nben! Oder ist das nebul\u00f6se Zw\u00f6lfer- oder Zehnermodell\nauch schon wieder out? Legen Sie die Karten auf den\nTisch, Herr Innenminister!\n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht sind diese Pl\u00e4ne in\nder gleichen Qualit\u00e4t wie der erste Entwurf des Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7110\n\nentwicklungsplanes. Dann, Herr Minister, verstehe ich\nIhr Schweigen; denn es w\u00fcrde nur zu offensichtlich,\ndass Sie zur Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes nichts\nSubstanzielles zu sagen haben. Wer sich nicht entschei-\nden kann, dem fehlt ein Gesamtkonzept f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntigen Herausforderungen im Freistaat. Dabei sind die\nErfordernisse von Effektivit\u00e4t und B\u00fcrgern\u00e4he keine Ge-\ngens\u00e4tze und durchaus in Einklang zu bringen. Den\nGrundgedanken der Subsidiarit\u00e4t richtig angewandt,\nl\u00e4sst sich eine Aufgabenzuordnung und ein entspre-\nchend effizienter Beh\u00f6rdenaufbau auch f\u00fcr den Freistaat\nentwickeln, der zu mehr B\u00fcrgerbeteiligung und mehr\nSelbstverwaltung und gleichzeitig unter Zuhilfenahme\nmoderner Informations- und Kommunikationstechniken\nzu schnelleren, transparenteren, effektiveren und auch\nkosteng\u00fcnstigeren Verwaltungsabl\u00e4ufen f\u00fchrt. Wie inno-\nvativ die sind, zeigt ein Blick auf den statistischen Perso-\nnalk\u00f6rper der Landesverwaltung. Wie viel reformfreudi-\nger haben sich doch da unsere Kommunen in Sachsen\ngezeigt!\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf bei den Fraktionen? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregie-\nrung sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Ich erteile Ihnen, Herr\nStaatsminister Rasch, das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein St\u00fcck hatte\nich auch bei der Einleitung von Herrn Dr. Friedrich den\nEindruck, es ist ein bisschen Memoryveranstaltung bis\nhin zu den Alternativgesetzentw\u00fcrfen, die mal mit im\nRohr waren, als wir die Gemeindegebietsreform hier \u2013\nzugegebenerma\u00dfen sehr hei\u00df \u2013 verhandelt haben. Zum\nanderen, meinen Sie, muss man mit einer derartig Gro-\n\u00dfen Anfrage jetzt schon die Struktur k\u00fcnftiger Reform-\nprozesse in jeglicher Beziehung sichtbar werden lassen \u2013\nFrau Weihnert, das war der Wunsch, den Sie ausdr\u00fcck-\nten.\nIch will die Gelegenheit nutzen, zumindest einmal zu-\nsammenfassend etwas dazu zu sagen, wie die Gemeinde-\ngebietsreform aus unserer Sicht heute eingesch\u00e4tzt wird\nund was sich an wesentlichen Konsequenzen daraus\nergibt, wenn man nach der Einsch\u00e4tzung der weiteren\nEntwicklung fragt.\n\nIch muss vorausschicken, dass es sinnvoll und richtig\nwar, 1991 den grundlegenden Weg vorzuzeichnen, wie\nes mit einer Gemeindegebietsreform laufen sollte. Der\ndamaligen Entscheidung lag die Erkenntnis zugrunde,\ndass nur hinreichend gro\u00dfe und stabile kommunale Ein-\nheiten in der Lage sein werden, die k\u00fcnftig an sie ge-\nstellten Aufgaben der Daseinsvorsorge f\u00fcr die B\u00fcrger\nder \u00f6rtlichen Gemeinschaft auch tats\u00e4chlich erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen.\n\nErinnern wir uns: 1991 gab es im Freistaat Sachsen\n1 622 St\u00e4dte und Gemeinden, davon z\u00e4hlten \u00fcber 60 %\nweniger als 1 000 Einwohner. Weitere 27 % aller St\u00e4dte\nund Gemeinden wiesen eine Einwohnerzahl zwischen\n1 000 und 3 000 Einwohnern aus. Als der S\u00e4chsische\nLandtag 1998 die f\u00fcnf Gesetze zur Eingliederung von\nGemeinden und Gemeindeteilen in die Kreisfreien St\u00e4dte\n\nund die Gesetze zur Gemeindegebietsreform in die f\u00fcnf\nPlanungsregionen verabschiedet hatte, brauchte er nur\nnoch jene Verwaltungseinheiten zu regeln, die nicht mit\nden Zielvorstellungen in Einklang standen.\nSchlie\u00dflich waren nach den im Dezember 1993 von der\nStaatsregierung beschlossenen Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die kom-\nmunale Zielplanung im Freistaat Sachsen zirka 50 % aller\nRegelungsf\u00e4lle auf freiwilliger Basis mit finanzieller Un-\nterst\u00fctzung des Freistaates entstanden. Ich glaube, das\nwar gerade eine St\u00e4rke unseres Vorgehens.\nEin Ergebnis, meine Damen und Herren, um das uns so\nmanches \u2013 auch manches westliche \u2013 Bundesland, auf\ndie eigenen Erfahrungen zur\u00fcckblickend, beneidet.\nIch will nicht zuletzt wenigstens daran erinnern, dass\nsich das Ganze im Wesentlichen als \u00e4u\u00dferst stabil vor\ndem Verfassungsgericht erwiesen hat.\nHeute finden wir dank einer konsequenten Umsetzung\nein g\u00e4nzlich neues Strukturbild der s\u00e4chsischen St\u00e4dte\nund Gemeinden vor \u2013 auch dazu einige Daten. Zum\n1. Januar 2004 bestehen im Freistaat Sachsen 515 kreis-\nangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden sowie sieben Kreis-\nfreie St\u00e4dte. Nur knapp 2 %, n\u00e4mlich neun der Gemein-\nden, z\u00e4hlen dabei weniger als 1 000 Einwohner. Der\nAnteil der St\u00e4dte und Gemeinden zwischen 1 000 und\n3 000 Einwohnern liegt heute bei etwa 41 %. Allein im\nZeitraum vom 1. Januar 2003 bis 1. Januar 2004, also im\nzur\u00fcckliegenden Jahr, haben noch 13 freiwillige kom-\nmunale Zusammenschl\u00fcsse stattgefunden, an denen 26\nSt\u00e4dte und Gemeinden beteiligt waren. Der Prozess l\u00e4uft\nalso freiwillig weiter.\nIm Freistaat Sachsen gibt es derzeit 106 Verwaltungsge-\nmeinschaften mit insgesamt 263 beteiligten St\u00e4dten und\nGemeinden sowie zehn Verwaltungsverb\u00e4nde mit insge-\nsamt 35 Gemeinden. \u2013 Herr Dr. Friedrich, dass das nicht\ndie effizienteste Form der Zusammenarbeit ist, haben\nwir von Anfang an sehr deutlich gesagt. Aber Sie wissen\ngenauso wie ich, dass es je nach der konkreten Lage\nauch das Erfordernis gab, im l\u00e4ndlich d\u00fcnn besiedelten\nRaum \u2013 zumeist bei etwa gleichgro\u00dfen Gemeinden \u2013 die-\nses Instrument im Ausnahmefall zu nutzen, um den\nkommunalen Interessen gerecht zu werden im Reform-\nprozess. Und deshalb nicht nur die wirtschaftlichste\nForm, die Einheitsgemeinde, sondern abgestuft Verwal-\ntungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde.\nIch will noch etwas zu den Besch\u00e4ftigten sagen. Die An-\nzahl der gesamten Besch\u00e4ftigten im Freistaat Sachsen in\nGemeinden unter 1 000 Einwohnern betrug im Jahr 2002\nlediglich noch 100, in Gemeinden zwischen 1 000 und\n3 000 Einwohnern nur noch 4 649 Besch\u00e4ftigte. Auch da\nbekommt man einen Eindruck davon, wie sich die Ge-\nwichte insgesamt verschoben haben.\nWie ordnet sich das in die Strukturen der Landkreise\nein? Jeder der 22 Landkreise betreut heute im Rahmen\nder Rechtsaufsicht durchschnittlich nur 23 St\u00e4dte und\nGemeinden. Sie wissen, dass wir da urspr\u00fcnglich sehr\ngro\u00dfe Zahlen in den neuen Kreisstrukturen hatten.\nDurch die Bildung hinreichend gro\u00dfer, in der Regel\ndeutlich mehr als 8 000 Einwohner z\u00e4hlender Einheits-\ngemeinden im Verdichtungsraum Kreisfreier St\u00e4dte\nkonnte die Qualit\u00e4t nachbarschaftlicher Kooperation\ndeutlich verbessert werden. Einer weiteren Suburbanisie-\nrung ist erfolgreich entgegengewirkt worden \u2013 Sie haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7111\n\nvorhin die Landesentwicklung angesprochen. Ich halte\ndas f\u00fcr einen wesentlichen Sachverhalt.\n\nIch verkenne nicht, dass wir durch diese Ma\u00dfnahmen\nalle Beteiligten stark in die Pflicht genommen haben.\nUmso mehr k\u00f6nnen wir heute erfreut feststellen, dass\ndie mit der Gemeindegebietsreform verfolgten Ziele\nnicht nur umgesetzt worden sind, sondern auch in der\nPraxis gelebt werden. Der hohe Anteil der freiwilligen\nReforminitiativen und die zahlreichen Gebiets\u00e4nderun-\ngen nach Verabschiedung der Gesetze zur Gemeinde-\ngebietsreform sind dabei beredter Beweis f\u00fcr die Richtig-\nkeit des 1991 eingeschlagenen Reformkurses.\n\nUnsere St\u00e4dte und Gemeinden verf\u00fcgen heute in aller\nRegel \u00fcber qualifiziertes und spezialisiertes Personal. Die\nVerwaltungen in Stadt und Land verstehen ihr Gesch\u00e4ft\nund entwickeln sich zunehmend zu Serviceunternehmen.\nDie Bef\u00fcrchtungen von Gegnern der Gemeindegebiets-\nreform, mit der Verringerung der Anzahl der St\u00e4dte und\nGemeinden werde die lokale Identit\u00e4t unterwandert,\nhaben sich zudem nicht bewahrheitet.\n\nZu beachten ist au\u00dferdem, dass die Bereitschaft der\nkommunalen Ebene zur \u00dcbernahme weiterer Aufgaben\nim Rahmen der Funktionalreform vorsichtig w\u00e4chst. Sie\nmachen ja mit dem, was Sie in Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag formulieren, implizit deutlich, Herr Dr. Friedrich,\ndass es schon auch der kommunalen Bereitschaft bedarf,\nan dieser Stelle \u00fcberhaupt etwas erreichen zu k\u00f6nnen.\nDie wachsende Bereitschaft werte ich dann allerdings als\nAusdruck der erreichten Stabilit\u00e4t in der t\u00e4glichen Auf-\ngabenerf\u00fcllung bei hoher Rechtssicherheit als Folge der\nGemeindegebietsreform; die qualitative Seite hat also\ngewonnen.\n\nDie Gemeinden m\u00fcssen auch in Zukunft mit zahlreichen\nVer\u00e4nderungen rechnen, die sich vornehmlich aus der\ndemografischen Entwicklung und aus den wirtschaft-\nlichen und finanziellen Zw\u00e4ngen ergeben. Deshalb brau-\nchen wir insbesondere in der Fl\u00e4che mehr moderne\ndienstleistende und flexible Verwaltungen, die noch\nenger mit den Segmenten Wirtschaft, Arbeit, Wohnen,\nBildung, Erholung und Versorgung verbunden und in\nder Lage sind, sich verst\u00e4rkt als Impulsgeber der lokalen\nund regionalen Entwicklung zu profilieren.\n\nDass die Gemeindegebietsreform im Freistaat Sachsen\nerfolgreich war, l\u00e4sst sich nicht zuletzt daran feststellen,\ndass das Interesse vor allem einiger neuer L\u00e4nder wie\nSachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern an den\ns\u00e4chsischen Erfahrungen bei der Vorbereitung und\nDurchf\u00fchrung dieser Reform nach wie vor gro\u00df ist. Ich\nmuss Ihnen sagen: Nicht zuletzt die Tschechen und die\nUngarn haben gefragt, welche Erfahrungen wir gemacht\nhaben, und mit Interesse verfolgt, wie es bei uns gelau-\nfen ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Welches Re-\ns\u00fcmee kann aus all dem gezogen werden?\n\n1. Aus der Sicht der Staatsregierung bedarf es keiner\nneuen gesetzlichen Regelungen zur gemeindlichen Ge-\nbietsreform. Insoweit besteht f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemein-\nden im Freistaat Sachsen Planungssicherheit.\n\n2. Es gilt nun die bestehenden kommunalverfassungs-\nrechtlichen und anderweitig zur Verf\u00fcgung stehenden\nInstrumentarien f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben der Da-\n\nseinsvorsorge f\u00fcr die B\u00fcrger der \u00f6rtlichen Gemeinschaft\neffektiv zum Einsatz zu bringen und weitere Reserven\nzu erschlie\u00dfen.\n\n3. Die Staatsregierung wird auch weiterhin freiwillige\nReforminitiativen auf der kommunalen Ebene unterst\u00fct-\nzen.\n\nSo weit unser kurzer Ausblick, wie wir uns zu diesem\nThema auch weiterhin verhalten werden.\n\nIch bedanke mich, meine Damen und Herren, f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zur Gro\u00dfen Anfrage liegt Ihnen ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/10062, vor.\nIch bitte Herrn Dr. Friedrich, den Entschlie\u00dfungsantrag\neinzubringen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Diskussion war mit\nwenigen Ausnahmen sachlich. Die Ausnahme betrifft\nmeine Kollegin Henke, die es nicht einmal f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt,\nbis zum Ende der Debatte zu diesem Tagesordnungs-\npunkt im Plenarsaal zu bleiben. Die Gro\u00dfe Anfrage ist\nein v\u00f6llig legitimes Mittel sowohl der Opposition als\nauch der regierungstragenden Fraktion, um nach f\u00fcnf\nJahren mit Reformschritten die sachlich gestellte Frage\nbeantwortet zu bekommen, ob die versprochenen Ziele\nerreicht wurden. Ich meine, dar\u00fcber muss man nicht dis-\nkutieren. Frau Henke hat keinen Sachbeitrag geliefert.\nKollegin Weihnert, es ist Ihnen und der SPD unbenom-\nmen, noch kl\u00fcgere und vertiefende Fragen zu stellen.\nDie Fragen, die wir gestellt haben, lagen f\u00fcr uns auf der\nHand. Man muss sicherlich weiter fragen und in die\nZukunft sehen. Ich gehe davon aus, dass uns das Thema\n\u201eGebietsreform\u201c im Zusammenhang mit der v\u00f6llig un-\nvollendeten Funktional- und Verwaltungsreform noch\nlange begleiten wird.\n\nWir wollen, anders als die SPD, keine weiteren gesetz-\nlichen Reformen, ob auf Kreis- oder auf Gemeindeebene.\nDarin stimmen wir ausnahmsweise mit Ihnen \u00fcberein,\nHerr Staatsminister. Was jetzt noch n\u00f6tig ist, sollte im\nWege freiwilliger kommunaler Zusammenarbeit erfolgen.\nDa gibt es viele noch nicht erschlossene M\u00f6glichkeiten.\nAus unserer Sicht muss es nicht bei \u2013 nach aktuellem\nStand \u2013 515 kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden bleiben. \u00c4nde-\nrungen m\u00fcssen aber auf freiwilligem Wege erfolgen.\n\nDamit komme ich zu der Differenz, die wir zu Ihrer\nPosition haben. Dass es die \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder\nnoch schlechter als Sachsen gemacht und, wie Sachsen-\nAnhalt, Reformen r\u00fcckabgewickelt haben, ist nur ein\ngeringer Trost. Es ist unzweifelhaft richtig, dass wir un-\nter den neuen Bundesl\u00e4ndern am weitesten vorange-\nschritten sind.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas hei\u00dft aber noch nicht, dass es eine einzige Erfolgsge-\nschichte war. Wenn wir morgen \u00fcber die Kommunal-\nfinanzen debattieren, werden wir vor einem \u00e4hnlichen\nProblem stehen. Wir sind zwar im Vergleich zu den\n\u00fcbrigen L\u00e4ndern besser, aber dennoch nicht zufrieden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7112\n\nEs muss gestattet sein, dass man dann einige Fragen\nstellt. Ich will mich auf Weniges beschr\u00e4nken.\n\nWir meinen, weitere echte Fortschritte wird es nur ge-\nben, wenn die Finanzausstattung der Kommunen grund-\nlegend verbessert wird. Man kann noch so viele Refor-\nmen einleiten \u2013 wenn die finanziellen Spielr\u00e4ume nicht\nvorhanden sind, ist alles hei\u00dfe Luft. Die Reformvorstel-\nlungen k\u00f6nnen noch so gut gemeint sein. Dazu steht\neiniges Erhellendes im Entschlie\u00dfungsantrag; aus Zeit-\ngr\u00fcnden kann ich nicht in die Tiefe gehen. Wir kommen\nmorgen noch einmal darauf zu sprechen.\n\nIch komme zum Hauptpunkt. Ich meine, ich habe die\npositiven und die negativen Aspekte der Reform diffe-\nrenziert dargestellt und mitnichten ein reines Schwarz-\nWei\u00df-Bild gemalt. Wir wollen die Reform mit den wich-\ntigen Fragen der Verwaltungs- und Funktionalreform\nverbinden. Es muss zu einer umfassenden Aufgabenkri-\ntik kommen. Dabei ist zu beachten \u2013 das ist die Beson-\nderheit \u2013, dass es bei den Kommunen auch unter dem\nDruck der Kommunalaufsicht, wenn es um die Genehmi-\ngung der Haushaltspl\u00e4ne geht, einen gro\u00dfen Vorlauf hin-\nsichtlich Aufgabenkritik und Personalabbau gegeben hat.\nDie Kommunen haben seit 1990 40 % mehr Personal ab-\ngebaut als die Landesverwaltung; siehe Rechnungshofbe-\nricht. Es ist davon auszugehen, dass ein weiterer Perso-\nnalabbau in den Kommunen in dem Ausma\u00df wie in der\nVergangenheit an die Wurzel der Selbstverwaltung\nginge.\n\nWir meinen, der Funktionalreform m\u00fcssen die Kriterien\nB\u00fcrgern\u00e4he, demokratische Mitwirkung, Transparenz der\nEntscheidungsstrukturen, aber auch Vorrang der \u00f6ffent-\nlichen Bindung, Erreichbarkeit der Beh\u00f6rde, Einr\u00e4umig-\nkeit der Verwaltung und Einheitlichkeit des Rechtsvoll-\nzugs zugrunde liegen. Unser Kritikpunkt ist, dass hier\nunter der Hand \u2013 ich sage es so deutlich \u2013 Strukturen ge-\nschaffen werden, siehe Arbeitsamtsbezirke, Sparkassen-\nfusion und regionale Planungsverb\u00e4nde. Insofern ist das,\nwas Kollegin Weihnert gesagt hat, nicht von der Hand\nzu weisen. Dazu h\u00e4tte ich vom Herrn Staatsminister\ngern Erhellendes geh\u00f6rt.\n\nIch bitte darum, unserem Entschlie\u00dfungsantrag mit sei-\nnen vielen konstruktiven Arbeitsrichtungen, insbeson-\ndere in Teil II, zuzustimmen, weil das Thema \u201eReform\u201c\nmit der heutigen Debatte nicht abgeschlossen ist. Wir\nsind mittendrin.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zun\u00e4chst haben die\nFraktionen die M\u00f6glichkeit, sich zum Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der PDS-Fraktion zu \u00e4u\u00dfern. Herr Abg. Bandmann,\nCDU-Fraktion, nimmt das Wort.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Zun\u00e4chst danke ich\nHerrn Dr. Friedrich f\u00fcr die Feststellung, dass der Frei-\nstaat Sachsen unter allen L\u00e4ndern im Osten Deutsch-\nlands am weitesten vorangekommen ist. Diese Botschaft\nist auch bei der PDS angekommen. Damit ist schon viel\nerreicht.\nJetzt f\u00fchren Sie aus, die Finanzausstattung solle grund-\ns\u00e4tzlich verbessert werden. Auch das ist richtig. Durch\n\ndie Arbeit in den St\u00e4dten und Gemeinden und durch\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit wollen wir das erreichen. Die\npolitischen Rahmenbedingungen werden aber ma\u00dfgeb-\nlich durch Rot-Gr\u00fcn in Berlin gesetzt. Das ist ein weites\nFeld.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Durch den\nVermittlungsausschuss, Herr Bandmann!)\n\nJetzt komme ich zum Entschlie\u00dfungsantrag. Viele Worte\ndarin sind richtig; einigen k\u00f6nnte man durchaus zustim-\nmen. Wenn man die Worte aber im Zusammenhang liest,\nstellt es sich so dar: Die PDS w\u00fcnscht, dass sich die\nStaatsregierung f\u00fcr eine dezentrale Staatsorganisation\neinsetzt. Ich zitiere: \u201eDabei sind die Kriterien der B\u00fcrger-\nn\u00e4he, der demokratischen Mitwirkung, der Sachn\u00e4he,\nder Transparenz der Entscheidungsstrukturen, der Dauer\nder Aufgabenerledigung, der Vermeidung von Interes-\nsenkollisionen, des Vorrangs der \u00f6ffentlichen Bindung,\nder Erreichbarkeit der Beh\u00f6rde, der Nutzung von Syner-\ngieeffekten, der Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung und der\nEinheitlichkeit des Rechtsvollzugs zugrunde zu legen.\u201c\n\nDas ist interessant. Unter Punkt 4 geht es weiter: \u201e\u2026 er-\nweiterte M\u00f6glichkeiten der Wahl auch einer hauptamt-\nlichen B\u00fcrgermeisterin oder eines hauptamtlichen B\u00fcr-\ngermeisters in den nicht erf\u00fcllenden Gemeinden von\nVerwaltungsgemeinschaften zuzulassen, sofern dies der\njeweilige Gemeinderat beschlie\u00dft und der Gemeinschafts-\nausschuss zustimmt\u201c.\n\nEs geht also nicht mehr um die Verbesserung der Fi-\nnanzlage. Wenn Sie der Meinung sind, dass wir einen\nzus\u00e4tzlichen hauptamtlichen B\u00fcrgermeister in einer nicht\nerf\u00fcllenden Gemeinde brauchen, dann soll das ganz lo-\ncker beschlossen werden.\n\nUnter Punkt 5 hei\u00dft es: \u201e\u2026 fl\u00e4chendeckend direkte An-\nbindungen aller Ortsteile an die Verwaltung der Ein-\nheitsgemeinde bzw. der Mitgliedsgemeinden der Ver-\nwaltungsgemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde an\ndie erf\u00fcllende Gemeinde bzw. die Sitzgemeinde der Ver-\nbandsverwaltung durch den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr zu schaffen\u201c.\n\nEs soll also von jedem Ortschaftsamt zum Zentralamt\neine direkte Buslinie eingerichtet werden, die m\u00f6glichst\nmehrmals am Tag bedient wird. In dieser Art und Weise\nhaben Sie zwei Seiten voll geschrieben. Die Begr\u00fcndung\numfasst siebeneinhalb Zeilen!\n\n(Abg. Dr. Friedrich, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, gestatten Sie, dass Herr Dr. Friedrich Ihnen\neine Zwischenfrage stellt?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal meinen Beitrag zu\nEnde bringen.\nMein Eindruck ist, dass mit dem Entschlie\u00dfungsantrag\nder Versuch unternommen wird, eine eierlegende Woll-\nmilchsau zu schaffen. Das Interessante ist, dass ich\ndiesen Antrag Herrn Dr. Friedrich gar nicht zutraue. Er\nhat sich bei der Begr\u00fcndung interessanterweise kaum\nauf den Antrag selbst bezogen. Ich denke, das ist das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7113\n\nGleiche, was die SED \u00fcber viele Jahre in der DDR ver-\nsucht hat: eine Kreuzung zwischen einer Giraffe und\neiner Kuh hinzubekommen. Das Tier sollte im Westen\nfressen, aber im Osten gemolken werden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Weihnert,\nSPD-Fraktion, \u00e4u\u00dfert sich zu diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! \u2013 Der Antrag und das, was wir eben geh\u00f6rt haben,\nhaben eines gemeinsam: Polemik, Polemik, Polemik!\nHerr Bandmann, ich muss allerdings sagen, dass ich in\ndem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion grunds\u00e4tz-\nlich wichtige Dinge f\u00fcr die Kommunen finde. Das ist\nwesentlich mehr als das, was Sie mit Ihrem Beitrag ge-\nleistet haben. Ich bitte Sie dringend darum, noch einmal\nin das FAG zu schauen. Wir haben jede Menge zu tun,\num die Finanzen unserer Kommunen selbst in die Reihe\nzu bekommen. Das sollte endlich auch bei der CDU die-\nses Landes ankommen, die dann entsprechend zu han-\ndeln h\u00e4tte.\nMeine Damen und Herren! Das Grundanliegen, das die\nPDS verfolgt, k\u00f6nnen wir unterst\u00fctzen, obwohl ich unter\nanderem mit Punkt 3 Bauchschmerzen habe. Dort hei\u00dft\nes, die Ortschaftsr\u00e4te sollten selbst beschlie\u00dfen, wie lange\nsie existieren. Diese Entscheidung muss gemeinsam mit\ndem Gemeinderat getroffen werden. Das kann nicht\ndieses Gremium allein beschlie\u00dfen. Wir stimmen dem\nGrundanliegen des Antrags dennoch zu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Kollege Bandmann, Sie haben leider\nkeine Zwischenfrage erlaubt, deshalb noch einmal ein\nkurzes Statement, weil Sie das wirklich falsch dargestellt\nhaben. Ich nehme ja an, dass Sie richtig gelesen haben,\nwas wir mit dem Punkt II Ziffer 2 wollen. Kriterien der\nB\u00fcrgern\u00e4he bedeutet nat\u00fcrlich auch eine ortsnahe Ver-\nwaltung. Wir haben alle diese Wohltaten einer eierlegen-\nden Wollmilchsau, die Sie uns unterstellen, ausdr\u00fccklich\nunter den Vorbehalt eines Beschlusses des Gemeindera-\ntes gestellt. Jeder kluge Gemeinderat wird gut beraten\nsein, selbstverst\u00e4ndlich vor solch einem Beschluss die\nFinanzsituation der Gemeinde zur Kenntnis zu nehmen.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den Nahverkehr.\n\n(Zuruf des Abg. Schowtka, CDU)\n\n\u2013 Dann trauen Sie eben den Gemeinder\u00e4ten, Herr Kol-\nlege Schowtka, nur Dummheiten zu! Das ist aber dann\ngenau das Gegenteil von dem Verst\u00e4ndnis von Selbstver-\nwaltung, das wir haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber\nden Entschlie\u00dfungsantrag der PDS abstimmen, Ihnen\nvorliegend in der Drucksache 3/10062, und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Trotz\neiniger Zustimmungen stimmt die Mehrheit des Hauses\ndem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion nicht zu. Er\nist damit nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kann ich den Tages-\nordnungspunkt 9 abschlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013Verlagerung eines Zoll-Servicecenters von Dresden nach L\u00f6bau\n\nDrucksache 3/6750, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013Auswirkungen des Wegfalls der Zollgrenze zu Tschechien und Polen\nauf Arbeitspl\u00e4tze bei Zolldienstleistern\n\nDrucksache 3/8703, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Besch\u00e4ftigung f\u00fcr bisherige Mitarbeiter zollnaher Dienstleister\n\nDrucksache 3/9476, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch rufe zur Diskussion \u00fcber diese drei Antr\u00e4ge auf. Es\nbeginnt wie \u00fcblich die antragstellende Fraktion, in die-\nsem Falle die CDU. Es schlie\u00dfen sich in der Reihenfolge\nPDS, CDU, SPD und die Staatsregierung an, wenn sie es\nw\u00fcnscht. Das Wort hat der Abg. Lehmann, CDU-Frak-\ntion.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrte\nDamen und Herren! Die immer noch anhaltenden Tur-\nbulenzen um die Stimmrechte in einer erweiterten Euro-\n\np\u00e4ischen Union zeigen: Der europ\u00e4ische Einigungspro-\nzess ist kein Selbstl\u00e4ufer, den man eben so en passant\nbew\u00e4ltigen kann. Der Volksmund sagt bei uns dazu: Von\nnichts wird nichts!\nUnsere bisherigen Erfahrungen mit der europ\u00e4ischen Er-\nweiterung zeigen aber auch, wo man sich mit gutem\nWillen hinsetzt und gemeinsam die grauen Zellen ge-\nbraucht, dort sind auch in schwierigen Situationen gute\nErgebnisse m\u00f6glich. Wo man das aber ausl\u00e4sst, fallen die\nResultate entsprechend bescheiden aus, zum Beispiel bei\nZollverwaltung und zollnahen Dienstleistungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7114\n\nDie CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause befasst sich\nseit l\u00e4ngerem mit den Fragen, was politisch zu tun ist,\num die neuen Chancen aus der europ\u00e4ischen Osterweite-\nrung zu st\u00e4rken, und was politisch zu tun ist, um die\ndurchaus mit den Beitritten verbundenen Risiken zu mi-\nnimieren. Insbesondere meine direkt gew\u00e4hlten Kollegin-\nnen und Kollegen aus den grenznahen Wahlkreisen \u2013\ndas sind in Sachsen immerhin 15, einige sind hier im\nRaum: Herr Kollege Bandmann, Frau Dombois und\nHeinz Eggert \u2013 haben sich schon rechtzeitig f\u00fcr eine aus-\ngewogene Anpassung der Zollstrukturen an die ver-\n\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse ausgesprochen. Daraus resultieren\nauch die parlamentarischen Initiativen, mit denen wir\nuns heute befassen.\n\nDie Antworten der Staatsregierung auf unsere drei An-\ntr\u00e4ge lassen die Komplexit\u00e4t unserer Forderungen er-\nahnen. Lassen Sie mich das kurz am Beispiel des Haupt-\nzollamtes in L\u00f6bau erl\u00e4utern.\n\nDas Personal dieses Zollbezirkes lag in der Spitze bei\nknapp 1 000 Bediensteten. Das entspricht einem Kauf-\nkraftpotenzial von j\u00e4hrlich rund 20 Millionen Euro. Die\ngro\u00dfe Zahl der Bediensteten ergab sich aus der spezifi-\nschen Natur der hoheitlichen T\u00e4tigkeiten. Zum einen\nwar der Grenzaufsichtsdienst bez\u00fcglich des Reisever-\nkehrs und des Bahnverkehrs wahrzunehmen, zum ande-\nren waren gemeinsam mit dem BGS grenzpolizeiliche\nMa\u00dfnahmen und Aufgaben zu erf\u00fcllen. Wenn man be-\ndenkt, liebe Kollegen, dass das Paschen zwischen Sach-\nsen und B\u00f6hmen \u00fcber mehrere Jahrhunderte so eine Art\nVolkssport war, der ja nun durch die steigende Tabak-\nsteuer nicht gerade gebremst wird, der kann sich in etwa\nden Umfang der z\u00f6llnerischen T\u00e4tigkeiten vorstellen. Ge-\nrade diese personalintensiven Aufgaben entlang der gr\u00fc-\nnen Grenze fallen mit dem 1. Mai dieses Jahres weg. Die\nGrenze wird allein durch den BGS gesichert.\n\nUnter dem Gesichtspunkt der Arbeitspl\u00e4tze in der Ober-\nlausitz ist das die schlechte Nachricht. Die gute Nach-\nricht ist: Von den im Ist 880 Arbeitspl\u00e4tzen bleiben 550\nerhalten. L\u00f6bau und Ludwigsdorf bleiben Binnenzoll\u00e4m-\nter. G\u00f6rlitz bekommt eine mobile Kontrollgruppe, die\nSprechfunkzentrale und die Funkwerkstatt. In Ludwigs-\ndorf wird die moderne Containerpr\u00fcfanlage betrieben.\nDer Standort Ebersbach wird Au\u00dfenstelle der Bundes-\nkasse in Halle und wird in Zukunft den bundesweiten\nZollzahlungsverkehr abwickeln. L\u00f6bau ist in Zukunft als\nZentralstelle f\u00fcr die Verg\u00fctung der Mineral\u00f6lsteuer in\nden Oberfinanzbezirken Karlsruhe, Koblenz und Chem-\nnitz zust\u00e4ndig. Ludwigsdorf wird als Servicecenter S\u00fcd-\nOst mit der zentralen Beihilfeabrechnung f\u00fcr die Bundes-\nl\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg, Brandenburg, Th\u00fcringen\nund Sachsen betraut.\n\nDar\u00fcber hinaus wird in Zusammenarbeit mit der Ar-\nbeitsverwaltung die Pr\u00fcfgruppe \u201eBek\u00e4mpfung der illega-\nlen Besch\u00e4ftigung\u201c aufgebaut. Am Ende der Umstruk-\nturierung wird jeder der verbleibenden Bediensteten\netwas anderes tun als zuvor. M\u00f6glich war diese erfolg-\nreiche Rekonstruktion und Reorganisation durch die un-\ngeteilte kommunalpolitische, landespolitische und bun-\ndespolitische Unterst\u00fctzung, durch den Willen der Zoll-\nverwaltung, die verbleibenden Aufgaben regional fair zu\nverteilen, und die Bereitschaft der Bediensteten zu einem\nGrad einer Flexibilit\u00e4t, der im \u00f6ffentlichen Bereich noch\n\nnicht Standard ist. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allen Beteiligten\nrecht herzlich danken.\n\nIch wei\u00df, dass insbesondere der s\u00e4chsische Finanzminis-\nter Dr. Horst Metz in seinen n\u00e4chtlichen Gespr\u00e4chen mit\ndem Staatssekret\u00e4r Oberhaus vom BMF entscheidend zu\ndiesem guten Ergebnis beigetragen hat. Auch daf\u00fcr\nmeine herzliche Anerkennung.\n\nWie ist nun die Situation bei den zollnahen Dienstleis-\ntungen, bei den Spediteuren? Kurz etwas f\u00fcr die ge-\nneigte Zuh\u00f6rerschar zur Begriffsbestimmung \u201eSpedi-\nteur\u201c. Spediteure sind nicht etwa, wie man vermuten\nk\u00f6nnte, Fuhrunternehmer, sondern sie sind eine Art\nSteuerberater, Versicherer, Finanzdienstleister f\u00fcr Impor-\nteure und Exporteure. Sie verhelfen den ankommenden\nTruckern zu den Dokumenten, die f\u00fcr eine gesetzeskon-\nforme und sichere Zustellung der Waren unverzichtbar\nsind. Bisher bestanden die Dependancen dieser Firmen\nin der N\u00e4he der Grenzzoll\u00e4mter entlang der deutschen\nEU-Au\u00dfengrenze. Einige von diesen Spediteuren haben\nversucht, ihre Agenturen an die neue EU-Au\u00dfengrenze\nzu verlegen, was wegen der Sprachbarrieren und ge-\nwissen Eigenheiten bei den Gesch\u00e4ftspraktiken dort eher\neine schwer zu l\u00f6sende Aufgabe bleiben wird.\n\nDie besondere Situation der Grenzspediteure ergibt sich\naber aus der Tatsache, dass sie bis Freitag, den 30. April\n2004, 12.00 Uhr, volle Leistung bringen m\u00fcssen und dass\nsie am darauf folgenden Tag nicht mehr gebraucht wer-\nden.\n\nWeil sich diese Situation f\u00fcr die immerhin 400 Betroffe-\nnen in Sachsen mit dem Beitritt so grundlegend, und\nzwar auf gesetzlicher Basis, \u00e4ndert, hat sich der Verband\nder Grenzspediteure mit der Bitte um substanzielle Hilfe\nan die Bundesregierung und insbesondere an die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit gewandt. Die Zollverwaltung hat\ndurchaus einige entgegenkommende \u00dcberlegungen ange-\nstellt. So sollen die bisherigen Grenzzoll\u00e4mter in Sch\u00f6n-\nberg, Altenberg und Ludwigsdorf zu Binnenzoll\u00e4mtern\numgestaltet werden, die den Truckern einen bisher nicht\n\u00fcblichen 24-Stunden-Service anbieten. Durch diesen Ser-\nvice k\u00f6nnten die Transportzeiten verk\u00fcrzt und damit\nKosten gespart werden.\n\nEin Trucker, der zum Beispiel aus Kiew mit Ziel Dort-\nmund in die Europ\u00e4ische Union einreist und an der\npolnischen Grenze seine dortigen EU-Pflichten erf\u00fcllt,\nvielleicht auch eine Kaution hinterlegt, ist damit noch\nlange nicht fertig. In Deutschland angekommen, ist noch\ndie Einfuhrumsatzsteuer und \u2013 wenn er Wodka geladen\nhat \u2013 die Verbrauchssteuer f\u00e4llig. Zu diesem Zweck\nmuss er in Nordrhein-Westfalen ein Zollamt anfahren,\ndas im Normalfall nur von 8 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet hat.\nDas gibt Wartezeiten, die er sich sparen kann, wenn er\nbereits in Ludwigsdorf diese Formalit\u00e4ten erledigt.\n\nWir werden alles tun, um die Attraktivit\u00e4t dieses alter-\nnativen Verfahrens zu erh\u00f6hen. In Ludwigsdorf soll das\nVersorgungsangebot f\u00fcr die Fahrer erweitert und der\nParkplatz vergr\u00f6\u00dfert werden. Auch in L\u00f6bau steht die\nAu\u00dfenstelle des Hauptzollamtes Dresden als Anlauf-\npunkt f\u00fcr die einheimischen Im- und Exporteure zur\nVerf\u00fcgung. H\u00e4tte das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr \u2013\nSie kennen alle Herrn Stolpe \u2013 ein bisschen \u00fcberlegt,\ndann h\u00e4tte eine betr\u00e4chtliche Anzahl von Speditionsmit-\narbeitern beim Bundesamt f\u00fcr den gewerblichen G\u00fcter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7115\n\nverkehr eine Anstellung finden k\u00f6nnen. Sie wissen, das\nsind die, die irgendwann einmal die Maut-Geb\u00fchren ein-\nsammeln und verwalten sollen. Leider ist man dieser\nIdee nicht n\u00e4her getreten. Stolpe befasst sich nun mal\nnur mit Fragen von nationaler Bedeutung.\n\nSo werden nach dem 1. Mai bis zu 400 ehemalige Spe-\nditionsmitarbeiter ohne Anstellung sein. Die besondere\nSchwierigkeit bei deren Arbeitssuche ergibt sich aus dem\nUmstand, dass es sich bei der Mehrheit dieser Personen\num Quereinsteiger handelt. Sie haben einen alten Beruf,\nden sie \u00fcber Jahre nicht mehr ausge\u00fcbt haben, sie haben\naber auch langj\u00e4hrige Erfahrungen im Speditionsge-\nsch\u00e4ft, sie kommen aus einer aktiven Besch\u00e4ftigung, aber\nsie haben meist keinen Berufsabschluss im kaufm\u00e4nni-\nschen Bereich. Aus diesem Grund hat sich der Verband\nbem\u00fcht, \u00fcber die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine berufs-\nbegleitende Fortbildung zu organisieren, die zum Berufs-\nabschluss f\u00fchrt und dadurch die Marktchancen dieser\nMenschen erh\u00f6ht. Leider bisher ohne den gro\u00dfen Erfolg.\n\nIch bitte die Landesregierung, Herrn Dr. Gillo, von die-\nser Stelle aus, die heutige Debatte zum Anlass zu neh-\nmen, um gemeinsam mit den Spediteuren bei der Bun-\ndesagentur in dieser Frage voranzukommen. Gel\u00e4nge\ndas, k\u00f6nnten sich die Besch\u00e4ftigungschancen f\u00fcr die Be-\ntroffenen in Sachsen verbessern.\n\n(Eggert, CDU: Martin, mach das mal!)\n\nW\u00fcrde sich vielleicht in oder um Leipzig \u2013 man h\u00f6rt ge-\nlegentlich etwas in dieser Richtung \u2013 ein bedeutendes,\neventuell weltweit agierendes Logistikunternehmen an-\nsiedeln, w\u00e4ren diese Fachleute erste Wahl, aber nicht nur\ndort. Ich bitte die Staatsregierung, dar\u00fcber nachzuden-\nken, wie man einen solchen Prozess effektiv im Sinne\nder betroffenen Personen unterst\u00fctzen kann. Wir wissen,\ngeschulte Fachleute sind immer ein Ansiedlungsvorteil.\n\nMeine Damen und Herren, die Umstrukturierung der\nZollverwaltung ist ein Erfolg, der urspr\u00fcnglich so nicht\nzu erwarten war. Bei den Mitarbeitern der Speditionen\nm\u00fcssen wir noch bis zum 1. Mai nacharbeiten. Wir m\u00fcs-\nsen uns anstrengen. Die Erfahrung hat gezeigt, dass Er-\nfolge dort m\u00f6glich sind, wo die unterschiedlichen Auto-\nrit\u00e4ten m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig und zielstrebig in die gleiche\nRichtung arbeiten. Dieser Umstand sollte uns Mut ma-\nchen, die im Zusammenhang mit der europ\u00e4ischen Er-\nweiterung noch anstehenden Aufgaben kreativ anzuge-\nhen. Die CDU-Fraktion ist hierf\u00fcr ein verl\u00e4sslicher\nPartner.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Frau Abg. Simon spricht.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Am 7. August des Vorjahres stattete\ndie Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundesfinanz-\nministerium Frau Dr. Barbara Hendricks dem Haupt-\nzollamt L\u00f6bau einen Besuch ab. Bei dieser Gelegenheit\nwurde mit gro\u00dfem medialen Bahnhof die Rettung der\nL\u00f6bauer Zollarbeitspl\u00e4tze bekannt gegeben, zumindest\n\ndie Rettung von 536 von urspr\u00fcnglich \u00fcber 800 und jetzt\nnoch zirka 750 Stellen. Trotz dieses R\u00fcckgangs waren\nalle, eingeschlossen die Personalvertretung des Zollam-\ntes, \u00fcber dieses Ergebnis au\u00dferordentlich froh und er-\nleichtert, denn urspr\u00fcnglich sollte das Zollamt sang- und\nklanglos geschlossen werden und nur rund 150 Stellen\nin der Region bleiben. Ende gut \u2013 alles gut?\n\nF\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag nat\u00fcrlich noch lange nicht,\nwie die heutige von der CDU-Fraktion geforderte De-\nbatte zeigt. Auch wenn es sich bei dieser Angelegenheit\num eine f\u00fcr die Oberlausitz und insbesondere f\u00fcr die\nStadt L\u00f6bau eher seltene Erfolgsgeschichte handelt, stellt\nsich f\u00fcr mich als L\u00f6bauerin die Frage, warum die CDU-\nFraktion w\u00fcnscht, sie heute noch einmal aufzuw\u00e4rmen,\ndenn in der Sache gibt es weder neue Erkenntnisse noch\nUnklarheiten oder gar Entscheidungsbedarf. So bleibt als\nGrund wieder einmal nur \u00fcbrig, dass man der Bundes-\nregierung ein bisschen am Zeuge flicken und die Rolle\nder CDU-Fraktion und ihrer Staatsregierung als Besch\u00fct-\nzerin und Retterin aller Sachsen herausstreichen will.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nDieses Bem\u00fchen der CDU-Fraktion nimmt gerade in der\nFrage der s\u00e4chsischen Zollverwaltung schon rituelle\nZ\u00fcge an, denn zu diesem Thema gibt es in der jetzigen\nWahlperiode f\u00fcnf Antr\u00e4ge, und im Plenum wird dar\u00fcber\nheute zum vierten Male geredet. Offensichtlich wird es\ninzwischen sogar der Staatsregierung zu viel, denn auf\nden j\u00fcngsten Antrag der CDU-Fraktion, die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge im Zusammenhang mit dem Wegfall der\nZollgrenze bei der Bundesregierung strukturelle Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Grenzregionen und insbeson-\ndere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Mitarbeiter zoll-\nnaher Dienstleistungen anmahnen, antwortet Minister\nGillo unwirsch, dass es sich dabei um Unternehmen der\nprivaten Wirtschaft handle und somit lediglich das Enga-\ngement des Unternehmens und jedes Einzelnen gefragt\nist. Punkt. Aber m\u00f6glicherweise war der Minister gar\nnicht ungehalten, sondern verfiel nur gewohnheitsgem\u00e4\u00df\nin den unwirschen Tonfall, den die Staatsregierung im-\nmer anschl\u00e4gt, wenn Forderungen nach der besonderen\nstrukturellen F\u00f6rderung der Oberlausitz an sie herange-\ntragen werden.\n\n(Eggert, CDU: Das stimmt aber nun\nwirklich nicht! Es ist viel gef\u00f6rdert worden\n\nin der Oberlausitz!)\n\nDenn wie sollte die Staatsregierung etwas von der Bun-\ndesregierung fordern, was sie selbst bisher nicht f\u00fcr\nn\u00f6tig erachtete.\n\n(Widerspruch des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Da ich Ihre Proteste an dieser Stelle erwartet hatte, lie-\nber Herr Eggert, \u2013 \u2013\n\n(Eggert, CDU: K\u00f6nnen Sie gar nicht,\nich bin sonst um diese Zeit gar nicht da! \u2013\n\nGel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7116\n\n\u2013 Das stimmt. Mit gro\u00dfer Freude habe ich festgestellt,\ndass Sie \u00fcberhaupt anwesend sind.\n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n\u2013 habe ich ein Zitat bereitgelegt. Auf meine Frage, ob die\nStaatsregierung beabsichtigt, den seinerzeit genannten\n\u201eGebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben\u201c auch\neine konzeptionelle Hilfestellung f\u00fcr diese besondere\nEntwicklung zu gew\u00e4hren, lie\u00df mich der damalige Wirt-\nschaftsminister Dr. Schommer am 19. Oktober 2000 wis-\nsen: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung beabsichtigt nicht,\nden Regionen Konzepte zur Entwicklung der GmbE vor-\nzugeben. Den regionalen Akteuren selbst obliegt es, Vor-\nstellungen zur wirtschaftlichen Entwicklung der jeweili-\ngen Region zu erarbeiten. Die Staatsregierung wird\ndiesen Prozess aktiv begleiten, moderieren und gegebe-\nnenfalls mit Handlungsempfehlungen unterst\u00fctzen.\u201c Ge-\nrade als Christdemokrat h\u00e4tte er das auch k\u00fcrzer sagen\nk\u00f6nnen, zum Beispiel mit: \u201eHilf dir selbst, dann hilft dir\nGott!\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall und Heiterkeit bei der PDS \u2013\nEggert, CDU: Ich w\u00fcrde den Ministerpr\u00e4sidenten\n\nnicht gleich so hochsetzen!)\n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie mir dann einmal erkl\u00e4ren, Herr\nEggert.\n\nDiese Distanz zu den Sorgen und N\u00f6ten der Regionen\njenseits der Ballungsgebiete ist auch in der heute zu\ndiskutierenden Zollangelegenheit zu erkennen. In allen\n\u00c4u\u00dferungen von CDU-Fraktion und Staatsregierung bis\nMitte 2002 ist stets nur von der Notwendigkeit die Rede,\ndie Zollstandorte in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu erhalten.\n\nZitat Minister de Maizi\u00e8re aus der Landtagsdebatte April\n2001: \u201eEs gibt jetzt sechs Hauptzoll\u00e4mter. Wir w\u00e4ren da-\nmit einverstanden, wenn gesagt wird, dass wenigstens\ndie drei Hauptzoll\u00e4mter in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten von\nSachsen erhalten bleiben.\u201c\n\nWarum sollten gerade die in den Gro\u00dfst\u00e4dten und nicht\ndie in den strukturschwachen Regionen erhalten bleiben?\nK\u00f6nnen Sie mir das beantworten, Herr Eggert?\n\n(Eggert, CDU: Ich bin doch nicht\nIhr Finanzminister! Au\u00dferdem wissen Sie doch,\n\ndass die Entscheidungen durch den Einsatz\ndes s\u00e4chsischen Finanzministers\n\nGott sei Dank ganz anders gelaufen sind!)\n\n\u2013 Es ist immer sehr am\u00fcsant, wenn Sie da sind, Herr\nEggert. Sie sollten \u00f6fter da sein, es ist wirklich so. So\nsehr die Bedeutung der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die struktur-\nschwache Oberlausitz und die Stadt L\u00f6bau betont wird,\nso sehr wurde damals dieser Aspekt negiert. Die Forde-\nrung nach Kompensationsleistungen der Bundesregie-\nrung f\u00fcr den Verlust der L\u00f6bauer Arbeitspl\u00e4tze taucht\ntats\u00e4chlich erstmals am 26.3.2002 auf. Allerdings nicht in\neinem Papier der CDU-Fraktion oder der Staatsregie-\nrung, sondern in einer Kleinen Anfrage an die Bundes-\nregierung, gestellt vom Oberlausitzer Bundestagsab-\ngeordneten der PDS, Dr. Ilja Seifert. Der Antwort der\nBundesregierung war zu entnehmen, dass bis zu diesem\nZeitpunkt nichts Derartiges in Erw\u00e4gung gezogen wor-\n\nden sei. Es gebe ja schlie\u00dflich gen\u00fcgend andere F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten.\n\nDanach entdeckte auch die CDU ihr Herz f\u00fcr die Region,\ngenauer gesagt, sie stellte fest, dass es eigentlich eine\ngute Idee sei, vom Bund konkrete Kompensationsleistun-\ngen zu fordern, denn diese kosten ja das Land nichts.\nDer Antwort von Herrn Dr. Metz vom 17.5.2002 auf\nmeine Kleine Anfrage konnte ich entnehmen, dass die\nStaatsregierung zwar jede sich bietende Gelegenheit\nwahrgenommen hatte, um gegen\u00fcber dem Bundesfinanz-\nminister darauf zu verweisen, dass die vorgesehene\nSchlie\u00dfung der Grenzhauptzoll\u00e4mter \u2013 unter anderem\nam Standort L\u00f6bau \u2013 aufgrund der damit einhergehen-\nden massiven personellen und organisatorischen Ver-\n\u00e4nderungen in Sachsen nicht der gesamtstaatlichen Ver-\nantwortung, die der Bund f\u00fcr die strukturellen,\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nregionalen, sozialen, sicherheits- und wirtschaftspoliti-\nschen Belange Sachsens hat, entspricht.\n\nDer erste konkrete Vorschlag datierte allerdings erst auf\nden 29.4.2002, als die Staatsregierung Bundesminister\nEichel vorschlug, der Stadt L\u00f6bau ersatzweise eine an-\ndere Zolldienststelle angedeihen zu lassen. Erst Ende\nJuni 2002 erreichte diese Initiative den S\u00e4chsischen Land-\ntag mit dem CDU-Antrag, ein Zoll-Servicecenter von\nDresden nach L\u00f6bau zu verlagern. Nichtsdestotrotz sind\ndiese Bem\u00fchungen von Staatsregierung und CDU nat\u00fcr-\nlich hoch zu w\u00fcrdigen.\n\nEs sei nur erg\u00e4nzt, dass das jetzt erreichte Ergebnis nicht\nauf diese Bem\u00fchungen allein zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Ebenso\nhaben der Druck der betroffenen Z\u00f6llner aus der Region\nund die Bem\u00fchungen der Gewerkschaft und der Perso-\nnalvertretung sowie der gemeinsame Beschluss aller vier\nFraktionen des Kreistages L\u00f6bau\u2013Zittau vom 4.9.2002\nganz erheblich dazu beigetragen, dass sich die Bundes-\nregierung gen\u00f6tigt sah, ihre urspr\u00fcngliche Position auf-\nzugeben und sich doch um Kompensationsleistungen zu\nbem\u00fchen.\n\nDoch noch einmal zur\u00fcck zum j\u00fcngsten Antrag der\nCDU-Fraktion an die Staatsregierung. Mit diesem soll\ndie Staatsregierung ersucht werden, die Bundesregierung\nan die Verpflichtung des Bundes zum strukturellen Aus-\ngleich in den Grenzregionen zu erinnern. Bei Antr\u00e4gen\nsolcher Art k\u00f6nnen sie sich der Unterst\u00fctzung der PDS\nimmer sicher sein.\n\n(Lachen des Abg. Lehmann, CDU)\n\nGanz besonders, wenn Sie sich nicht nur an die Bundes-,\nsondern vor allem an die Staatsregierung richten. Daf\u00fcr\ng\u00e4be es im Falle der Oberlausitz und der Stadt L\u00f6bau\nallen Grund. Denn wenn es nicht um die Bundesregie-\nrung, sondern um die eigenen Belange geht, dann setzt\ndie Staatsregierung leider genau entgegengesetzte\nSchwerpunkte. Angesichts dieses bedauerlichen Um-\nstandes k\u00f6nnen wir uns solche Eigenlob-Debatten, wie\nsie die CDU-Fraktion mit ihren drei Zollantr\u00e4gen an-\nstrebt, eigentlich sparen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7117\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder CDU-Fraktion. Herr Abg. Bandmann, Sie haben das\nWort.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Frau Simon, die letzten Worte zei-\ngen deutlich, dass Ihnen die Situation der betroffenen Fa-\nmilien und der Leute, die im Grunde genommen jetzt\nnicht wissen, wie es weiter geht, offensichtlich v\u00f6llig\nschnuppe ist, und Sie sich in deren Situation \u00fcberhaupt\nnicht hineinversetzen k\u00f6nnen. Es ist in der Tat so, dass\nwir hier eine Situation haben, in der eine konzertierte\nAktion \u00fcber alle Gremien hinweg notwendig ist: Bundes-\ntag, Staatsregierung und die betroffenen Abgeordneten\nHeinz Eggert und \u2013 ich nenne hier ganz besonders \u2013 Mi-\nchael Kretzschmar als Bundestagsabgeordneten; Ihren\nPDS-Abgeordneten Seifert gibt es schon eine ganze Weile\nnicht mehr, weil die PDS in der Region im Grunde ge-\nnommen daf\u00fcr keine Unterst\u00fctzung mehr gefunden hat.\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass in der Tat sich die Bundes-\nregierung gen\u00f6tigt gef\u00fchlt hat, mit Frau Dr. Hendricks\nvor Ort zu kommen, und sie hat in einem sehr sach-\nlichen Gespr\u00e4ch die Zw\u00e4nge deutlich gemacht. Zumin-\ndest im Zollbereich konnten wir doch f\u00fcr eine erhebliche\nAnzahl von Zollbediensteten erreichen, dass diese Ver-\nlagerungen gekommen sind. Aber ich sage auch ganz\ndeutlich: Diese Dieselberechnungsstelle ist ein sehr win-\ndiges Ding. Das passiert nur so lange, wie diese Aus-\nnahme-Steuertatbest\u00e4nde noch erhalten bleiben, und die\naktuelle Diskussion kennen Sie alle. Von daher ist es\neine Sache, an der wir nach wie vor weiter dranbleiben\nm\u00fcssen.\n\nGrunds\u00e4tzlich ist zu sagen, dass der Beitritt von Polen\nund Tschechien in die Europ\u00e4ische Union zum 1. Mai\nein Erfolg ist und eine Normalit\u00e4t in Europa darstellt.\nDass sich der Binnenmarkt damit vergr\u00f6\u00dfert, wird f\u00fcr\nuns und unsere Nachbarn in der Summe von gro\u00dfem\nVorteil sein. Aber wir m\u00fcssen eben die nachteiligen Aus-\nwirkungen des Wegfalls der Zollgrenzen \u2013 vor allem f\u00fcr\ndie betroffenen Menschen, aber auch f\u00fcr die Wertsch\u00f6p-\nfung und die Kreisl\u00e4ufe in der Region \u2013 im Auge behal-\nten.\n\nDen Mitarbeitern in den zollnahen Dienstleistungsunter-\nnehmen \u2013 etwa den Grenzspediteuren \u2013 diese Aufmerk-\nsamkeit zu schenken ist notwendig. Bei den Speditionen\nselber sind die Investitionen f\u00fcr diese Anlagen in vielen\nF\u00e4llen \u00fcberhaupt noch nicht abgeschrieben und der\nBund sieht sich derzeit auch nicht veranlasst, da irgend-\nwelche Ausgleichsma\u00dfnahmen festzulegen. In den vielen\nGespr\u00e4chen, gerade mit Herrn Toreen von der Zolldienst\nGmbH Gerlach, ist dies immer wieder deutlich gemacht\nworden: Wir wollen eine EU-Erweiterung, wir wollen\naber auch, dass sie f\u00fcr die Menschen am Ende nicht ein-\nseitig zum Nachteil wird.\n\nIm Bereich des Zolls wird sie aufgrund des massiven\nAufgabenwegfalls zu umfangreichen Ver\u00e4nderungen\nf\u00fchren. Aber diese Ver\u00e4nderungen bieten auch Chancen.\nWenn der Grenz\u00fcbergang G\u00f6rlitz\u2013Ludwigsdorf zu einem\n\nService-Center umgebaut wird, um die M\u00f6glichkeit zu\nhaben auch dort bessere Dienstleistungen anzubieten,\ndann scheint es mir, Herr Minister Gillo, \u00fcberlegenswert\nzu pr\u00fcfen, ob an diesem Grenz\u00fcbergang nicht auch eine\nAutobahnzufahrt erm\u00f6glicht wird, um eine bessere An-\nbindung dieser Region zu schaffen. Es ist auf absehbare\nZeit ein Grenz\u00fcbergang, das hei\u00dft, der Zollplatz entf\u00e4llt.\nWir sollten pr\u00fcfen, ob dieser Grenzplatz auch mit einer\nAutobahnauf- und -abfahrt versehen wird, um die in\nunmittelbarer N\u00e4he befindlichen Gewerbegebiete anzu-\nschlie\u00dfen und vielleicht \u00fcber diesen Weg dem einen\noder anderen zu helfen, mit seinen Sprachkenntnissen\nund Erfahrungen einen Arbeitsplatz zu finden.\n\nNach derzeitigem Erkenntnisstand k\u00f6nnen etwa 550 der\nnoch etwa 750 Bediensteten aus der Oberlausitz in der\nRegion besch\u00e4ftigt werden. Ich denke, das ist in der Tat\nein Erfolg, weil es eine Ermutigung zeigt, wenn wir poli-\ntisch zusammenstehen, dass wir hier Ver\u00e4nderungen er-\nreichen k\u00f6nnen. Aber auch 200 Zollbedienstete weniger\nin der Region Oberlausitz-Niederschlesien sind eben ein\nVerlust in der Wertsch\u00f6pfung. Hier bleibt die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung vor allem in der Verantwortung, das\nDefizit an Bundesbediensteten im Freistaat Sachsen aus-\nzugleichen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZur Erinnerung: Sachsen hat ca. 6 % Bev\u00f6lkerungsanteil,\naber eben leider nur 3,2 % Anteil an Bundesbediensteten.\nDas hei\u00dft, die Bundesregierung ist in der Tat in der\nPflicht, diesen Nachteil, der mit dieser Einzelma\u00dfnahme\n\u00fcberhaupt nichts zu tun hat, sondern der \u00fcber Jahre hin-\nweg nach wie vor ansteht, auszugleichen.\n\nJetzt zu dem Thema illegaler Handel mit Zigaretten, der\nkeineswegs mit dem EU-Beitritt wegf\u00e4llt, denn die Zoll-\nbestimmungen bleiben. Das ist vielen \u00fcberhaupt nicht\nbekannt. Die Tabaksteuer wird in Polen und Tschechien\nnach wie vor weit unter EU-Niveau liegen. Der Pr\u00e4sident\ndes Zollkriminalamtes, Karl-Heinz Matthias, geht von\neinem aufbl\u00fchenden Schwarzmarkt f\u00fcr Zigaretten aus,\nsolange die nationalen Tabaksteuers\u00e4tze in der EU noch\nnicht aneinander angeglichen sind.\n\nDies wird voraussichtlich erst im Jahre 2009 der Fall\nsein. Schon f\u00fcr dieses Jahr geht Herr Matthias davon\naus, dass der Steuerausfall von einer Milliarde Euro auf\n1,4 Milliarden Euro steigen wird. Das ist der reale\nFinanzverlust, der f\u00fcr die Bundesrepublik eintritt. Ich\nsage: Wir brauchen am Ende mehr mobile Einsatzgrup-\npen des Zolls. Es ist nach den Forderungen von uns auf-\ngestockt worden, aber es reicht nicht aus. 1,4 Milliarden\nEuro stehen hier auf dem Spiel. Ich denke, das ist die\nSumme neben dem Schaden, den Toll Collect und Ihr\nBundesverkehrsminister verursachen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nwo wir das Geld sparen und nicht auf dem R\u00fccken der\nBetroffenen diese Dinge ausbreiten m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist unser Interesse, dass es\nin der Region zu keiner dritten Vertreibung aus den\nGrenzgebieten kommt. Die erste Vertreibung stand 1945\nauf dem Plan. Die zweite Vertreibung fand unter\nUlbricht, Honecker und Krenz statt. Nun ist es unser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7118\n\nZiel, dass die Grenzregionen, die die Kraft des Beitritts\nleisten m\u00fcssen, am Ende junge Leute erhalten und dass\ndie Menschen, die dort ans\u00e4ssig sind und sich mit dieser\nRegion identifiziert haben, nicht die Gegend verlassen\nm\u00fcssen.\n\nIch sage ganz deutlich: Es wird nur gelingen, wenn auch\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung endlich damit aufh\u00f6rt,\naus parteipolitischen Gr\u00fcnden der SPD Bundesbediens-\ntete vorwiegend aus CDU-regierten L\u00e4ndern f\u00fcr viel\nGeld nach Berlin umziehen zu lassen \u2013 ich erinnere an\nM\u00fcnchen, ich erinnere jetzt an Hessen \u2013,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\num damit praktisch die CDU-L\u00e4nder zu benachteiligen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nBandmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Abg. Frau Simon, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nBandmann, CDU: Ich fordere, dass man sich jetzt f\u00fcr\ndie Menschen in den Grenzregionen einsetzt. Wir wer-\nden an dieser Stelle auch nicht locker lassen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zu dem\nBeitrag der SPD-Fraktion. Er wird gehalten von Herrn\nAbg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die EU-Osterweiterung ist aus unserer Sicht vor\nallem eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr Sachsen. Sachsen ist nicht\nl\u00e4nger Randregion in der EU. Das bietet v\u00f6llig neue\nPerspektiven f\u00fcr die wirtschaftliche und infrastrukturelle\nEntwicklung unseres Landes. Diese Chancen zu begrei-\nfen und zu nutzen ist eine der wichtigsten Herausforde-\nrungen f\u00fcr Sachsen und ganz besonders f\u00fcr die jetzigen\nGrenzregionen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ergeben sich aus der EU-Osterweite-\nrung auch Risiken und Probleme, unter anderem f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigten, die bisher von der EU-Au\u00dfengrenze leben.\nSo d\u00fcrfen im Zuge dieser Erweiterung keine festen\nGrenzkontrollen mehr den Warenverkehr behindern. Ein\nAbbau der Zollverwaltung ist daher unumg\u00e4nglich und\nSachsen ist mit der l\u00e4ngsten EU-Au\u00dfengrenze davon be-\nsonders betroffen, meine Damen und Herren.\n\n(Bandmann, CDU: Grenzkontrollen\nfinden weiter statt!)\n\nBei den Auswirkungen dieses Abbaus muss zwischen\nden direkten und indirekten Auswirkungen deutlich un-\nterschieden werden. Direkt \u2013 damit meine ich die un-\nmittelbar bei der Zollverwaltung Besch\u00e4ftigten. Die Ver-\nantwortung daf\u00fcr liegt in erster Linie beim Bund.\nDeshalb erkl\u00e4rte der Bundesfinanzminister auf dem\nForum der Deutschen Zoll- und Finanzgewerkschaft am\n\n3.12.2002, dass rund zwei Drittel der Besch\u00e4ftigten in\nihrer Region werden bleiben k\u00f6nnen. Insbesondere den\nBesch\u00e4ftigten der Sozialgruppen I und II wurde eine hei-\nmatnahe Verwendung zugesagt.\nAuf die einzelnen strukturpolitischen Ausgleichsma\u00df-\nnahmen sind sowohl Herr Lehmann als auch Frau Simon\nbereits eingegangen: Verlagerung einer Au\u00dfenstelle der\nBundeshauptkasse nach L\u00f6bau-Ebersbach oder der Agrar-\ndieselstelle und der Au\u00dfenstelle des Servicecenters Dres-\nden. Schlie\u00dflich wurden im Bereich des Hauptzollamtes\nL\u00f6bau zwei mobile Kontrollgruppen mit 55 Besch\u00e4ftigten\neingerichtet. \u00dcbrigens wurden in Ostdeutschland 15 mo-\nbile Kontrolleinheiten mit insgesamt 750 Stellen zus\u00e4tz-\nlich zu den bundesweit bestehenden 41 Einheiten ein-\ngerichtet.\nSie sehen an diesen Beispielen, dass sich der Bund\ndurchaus seiner Verantwortung bewusst ist. Ich w\u00fcrde\nmir w\u00fcnschen, dass der Freistaat mit seinen von Um-\nstrukturierungen betroffenen Landesbediensteten \u00e4hnlich\numgeht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Der CDU-Antrag, Druck-\nsache 3/6750, fordert nun die Verlagerung eines Zoll-Ser-\nvicecenters von Dresden nach L\u00f6bau, um die regionalen\nArbeitsplatzverluste weiter auszugleichen. Diesem An-\ntrag wollen wir uns nicht verschlie\u00dfen. Dabei ist aber zu-\nmindest zu bedenken, dass sich diese Verlagerung von\nPersonal von Dresden nach L\u00f6bau zulasten des Personals\nim aufgel\u00f6sten Hauptzollamt Pirna als Nullsummenspiel\nauswirken k\u00f6nnte.\nSo weit zu den direkten Auswirkungen des Abbaus in\nden Zollverwaltungen. Die beiden anderen CDU-Antr\u00e4ge\nbefassen sich mit den indirekten Auswirkungen. Insbe-\nsondere geht es dabei um Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr die bisherigen Mitarbeiter zollnaher Dienstleister.\nAuch hierf\u00fcr m\u00f6chte die CDU-Fraktion \u2013 so deute ich\nzumindest diese Antr\u00e4ge \u2013 die Verantwortung allein\ndem Bund ans Bein binden. Abgesehen davon, dass es\nsich hierbei um privatwirtschaftliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse\nhandelt, f\u00fcr die der Staat also bestenfalls mittelbar die\nVerantwortung tr\u00e4gt \u2013 wo bleibt da Ihr sonst so oft ver-\nk\u00fcndetes marktwirtschaftliches Credo? \u2013,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nist in diesen F\u00e4llen das Land selbstverst\u00e4ndlich zumin-\ndest gleicherma\u00dfen gefordert.\nAber wenn Sie die Antwort des Wirtschaftsministers auf\nIhren Antrag genau gelesen haben, so will er sich offen-\nsichtlich keinesfalls allzu weit aus dem Fenster lehnen,\nindem er auf diesen privatwirtschaftlichen Charakter der\nUnternehmen verweist und das eigene Engagement der\nUnternehmen bzw. jedes einzelnen Besch\u00e4ftigten einfor-\ndert. Dar\u00fcber hinaus verweist er lediglich auf die be-\nstehenden F\u00f6rderprogramme und -m\u00f6glichkeiten. Eine\nunmittelbare Verantwortung des Bundes sieht der Wirt-\nschaftsminister des Landes im Gegensatz zu Ihnen nicht.\n\u2013 So weit zu Ihren Antr\u00e4gen.\nAber nat\u00fcrlich haben Bund und Land eine mittelbare\nVerantwortung f\u00fcr diesen Strukturwandel und die da-\nvon Betroffenen. Das ist unstrittig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7119\n\nMeine Damen und Herren! Uns Deutschen wird gern\nnachgesagt, dass wir bei jedem Prozess zuerst die Risi-\nken sehen und erst danach die Chancen diskutieren.\nDeshalb: Trotz aller Probleme und Risiken, die mit der\nEU-Osterweiterung verbunden sind bzw. sein k\u00f6nnen,\ngestatten Sie mir zum Schluss noch einmal darauf zu\nverweisen, dass wir zuallererst diese EU-Osterweiterung\nals Chance f\u00fcr Sachsen begreifen und nutzen sollten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Ei\u00dfler, PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Clemen, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Eggert, CDU-\nFraktion, Sie haben das Wort.\n\nEggert, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich will nicht nur mit Zwischenrufen reagieren, son-\ndern jetzt auch etwas direkt zur Sache sagen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Bravo!)\n\nIch will Ihnen auch sagen, was mich an dieser Diskus-\nsion sehr st\u00f6rt. Ich komme aus einer Region \u2013 wie die\nanderen Kollegen auch \u2013, in der wir schon seit Jahren\neine Arbeitslosigkeit von \u00fcber 20 % haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs ist keine Frage, dass ich diesen EU-Prozess, Herr Kol-\nlege, genauso als Chance sehe wie Sie. Aber die Risiken\ndieses Umbruchs, dieser Umstrukturierung tragen nicht\nSie und die trage nicht ich, sondern die tragen Leute, die\njetzt nicht mehr wissen, wo sie ihre Arbeitspl\u00e4tze eigent-\nlich noch ansiedeln wollen in einer Region, in der nicht\njeden Tag Arbeitskr\u00e4fte gesucht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Punkt ist: Wenn Umstrukturierungen voraussehbar\nsind \u2013 und die waren voraussehbar \u2013, wo liegt dann die\nVerantwortung f\u00fcr die politisch Verantwortlichen, diesen\nLeuten zu helfen, und wenn es durch Umschulungen ist,\nwenn es durch ganz direkte Angebote der Arbeits\u00e4mter\nist, diese Leute dorthin zu bringen, dass sie irgendwo\nberuflich wieder Fu\u00df fassen k\u00f6nnen?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nNur darum ging es. Ich sage Ihnen: An der Stelle sehe\nich zuerst die Probleme in der Region und dann die Par-\ntei. Das ist das, was mich gest\u00f6rt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Eggert,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nEggert, CDU: Nein, die Frau Simon hat so viele falsche\nDinge hier vorn erz\u00e4hlt, dass ich das nicht noch vermeh-\nren lassen m\u00f6chte.\nWenn die PDS an irgendeiner Stelle Einfluss h\u00e4tte in\nDeutschland, h\u00e4tte ich auch mit Ihnen zusammenge-\narbeitet, wenn es darum gegangen w\u00e4re, vern\u00fcnftige\nUmstrukturierungsprogramme rechtzeitig f\u00fcr diese Leute\n\nzu bekommen. Jetzt ist die Uhr \u2013 Sie m\u00fcssen einfach ein-\nmal sehen, wie den Leuten zumute ist, die nicht genau\nwissen, was auf sie zukommt \u2013 schon ziemlich weit vor-\ngestellt. Ich sehe den Hauptzweck dieser Debatte darin,\ndass wir beim Bund, dass wir im Land alle Kr\u00e4fte mobi-\nlisieren, damit diese Leute auch in Zukunft noch eine\nZukunft haben in einer Region, der es nicht besonders\ngut geht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die Staats-\nregierung zum Thema sprechen? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Zum 1. Mai 2004 wird die europ\u00e4ische\nFamilie um zehn Mitglieder auf dann insgesamt 25 Mit-\ngliedsstaaten erweitert werden. Schon aufgrund seiner\ngeografischen Lage r\u00fcckt der Freistaat Sachsen dann in\ndie Mitte des vereinten Europas.\nDie EU-Osterweiterung birgt gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Ge-\nmeinschaft und auch f\u00fcr die Wirtschaft im Freistaat\nSachsen. Jedoch werden zurzeit auf deutscher Seite, was\nnat\u00fcrlich nachvollziehbar ist, h\u00e4ufiger Probleme und\nweniger auch die positiven Aspekte gesehen. Dies gilt\ninsbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, auch\nwenn es, wie Studien zeigen, eine Zunahme der Stim-\nmen gibt, die mehr und mehr auch die gesch\u00e4ftlichen\nChancen und M\u00f6glichkeiten sehen. Hier kann ich nur\nallen sagen: Initiative ist gefragt.\n\nDie im Rahmen der EU-Osterweiterung anstehenden\nAufgaben und die L\u00f6sung von Problemen m\u00fcssen offen-\nsiv angegangen werden. Das ist auch das Kredo f\u00fcr die\nvorliegenden Antr\u00e4ge. Bevor ich auf Einzelheiten ein-\ngehe, m\u00f6chte ich nochmals auf zwei voneinander zu\ntrennende Bereiche hinweisen. Einerseits geht es, wie wir\nauch schon alle gesagt haben, um die Zollverwaltung als\nTeil der Bundesfinanzverwaltung und andererseits um\ndie Zolldienstleister. Diese Unternehmen sind in der Pri-\nvatwirtschaft t\u00e4tig.\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme vom\n11. Juli 2002 zum Antrag der CDU-Fraktion \u201eZoll-Ser-\nvicecenter\u201c, Drucksache 3/6750, erkl\u00e4rt, sich gegen\u00fcber\ndem Bundesminister der Finanzen daf\u00fcr einzusetzen,\ndass das f\u00fcr Dresden vorgesehene Zoll-Servicecenter\nauch tats\u00e4chlich eingerichtet und von Dresden nach\nL\u00f6bau verlagert wird. Ziel war es, den sich dort nach\nder EU-Osterweiterung abzeichnenden und durch die\nAufl\u00f6sung des Hauptzollamtes L\u00f6bau zum 1. Mai 2004\nzu bedenkenden Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen in dem\nstrukturschwachen Bereich abzumildern. Zur Erinne-\nrung: Es gab zeitweise auch \u00dcberlegungen, das Zoll-Ser-\nvicecenter in Schwedt in Brandenburg zu errichten.\n\n(Lehmann, CDU: Genau!)\n\nSehr geehrte Abgeordnete, die Staatsregierung hat im\nSinne des CDU-Antrages Wort gehalten. Ihre umfangrei-\nchen Bem\u00fchungen hatten Erfolg. Ich z\u00e4hle einige davon\nauf:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7120\n\nDer Bundesminister der Finanzen hat auf die Forderun-\ngen und Vorstellungen Sachsens reagiert und erkl\u00e4rt,\ndass das Zoll-Servicecenter S\u00fcdost nach Sachsen kommt.\nEs ist in die Zoll- und Verbrauchssteuerabteilung der\nOberfinanzdirektion Chemnitz mit Sitz in Dresden einge-\ngliedert. 220 Zollbesch\u00e4ftigte haben dort neue, dauerhafte\nArbeit gefunden.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Dank dem Bund!)\n\nDie sachlich begr\u00fcndete Forderung der Staatsregierung\nnach Verlagerung des Zoll-Servicecenters nach L\u00f6bau\noder die Schaffung von dauerhaften Ersatzarbeitspl\u00e4tzen\nzur St\u00e4rkung der Region um L\u00f6bau hat bewirkt, dass die\nBundesfinanzverwaltung in Ebersbach bei L\u00f6bau zus\u00e4tz-\nlich eine Au\u00dfenstelle der Bundeskasse Halle mit 130 bis\n150 Arbeitspl\u00e4tzen einrichtet.\nDie Staatsregierung hat durch Beharrlichkeit erreicht,\ndass die Besch\u00e4ftigten des Zolls und ihre Familien in\nSachsen aufgrund der Ma\u00dfnahmen ihres Dienstherrn\nnunmehr eine gesicherte Berufs- und Lebensplanung\nvornehmen k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich ist durch die Verhinde-\nrung von massivem Personalabbau die Struktur in der\nRegion L\u00f6bau entscheidend gest\u00e4rkt worden.\nDie Staatsregierung wird auch in Zukunft ihren Einfluss\ngeltend machen, dem Personalabbau im Bereich von\nBundesdienststellen und -einrichtungen, besonders beim\nZoll, sachlich entgegenzutreten.\nAber auch hinsichtlich der Anliegen und Sorgen der\nZolldienstleister war die Staatsregierung t\u00e4tig. Wir wis-\nsen selbstverst\u00e4ndlich, welche Aufgaben sich durch die\nEU-Osterweiterung f\u00fcr die im Tagesgesch\u00e4ft voll bean-\nspruchten Unternehmen zus\u00e4tzlich ergeben. Die Vertreter\nder Zolldienstleister sind daher in einer Reihe von Ge-\nspr\u00e4chen \u00fcber die verschiedenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten in-\nformiert worden:\nNeben Interreg III ist auch eine F\u00f6rderung im Rahmen\nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c \u2013 GA \u2013 oder aus dem Europ\u00e4ischen\nSozialfonds \u2013 ESF \u2013 m\u00f6glich. Das SGB III sieht eine\nReihe unterst\u00fctzender Leistungen vor. Ansprechpartner\nhierf\u00fcr ist das Landesarbeitsamt Sachsen, seit Anfang\ndes Jahres aufgrund der Umstrukturierung der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit also, wie gesagt, die Regionaldirektion.\nIn jedem Fall ist aber Voraussetzung, dass ein konkreter\nAntrag durch das Unternehmen bei der zust\u00e4ndigen\nStelle gestellt wird; denn die Frage, ob tats\u00e4chlich F\u00f6r-\ndergelder flie\u00dfen k\u00f6nnen, ist immer eine Entscheidung\nim Einzelfall, der nicht vorgegriffen werden kann.\nDie Staatsregierung hat den Kontakt zwischen der Regio-\nnaldirektion Sachsen, also dem bisherigen Landesarbeits-\namt Sachsen, und den Vertretern der s\u00e4chsischen Grenz-\nspediteure vermittelt. Unter Beteiligung von Mitarbeitern\nmeines Hauses fand bereits im Oktober ein erstes Ge-\nspr\u00e4ch im Landesarbeitsamt Sachsen statt. Allerdings\nlagen zu diesem Zeitpunkt noch keine Projektvorstellun-\ngen der Grenzspediteure vor. Ein erneutes Treffen in der\nRegionaldirektion Sachsen in Chemnitz hat in der ver-\ngangenen Woche, am 6. Januar, stattgefunden. Auch\nwenn der Beratungsfortschritt noch nicht zufrieden stel-\nlend war, wir bleiben an der Sache dran.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDennoch, die Regionaldirektion und wir brauchen Vor-\nschl\u00e4ge und Ideen der Vertreter der Grenzspediteure. Sie\nwissen am besten, wo der Schuh dr\u00fcckt.\n\nMeine Damen und Herren, ganz klar: Unser Ziel ist, den\nZolldienstleistern in Begleitung der Regionaldirektion\nM\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, um sich von der Gesch\u00e4fts-\nbasis her so zu wandeln, dass sie neue Kunden und\nneue wirtschaftliche Grundlagen f\u00fcr die Zukunft finden\nund sich erarbeiten.\n\nUnsere gegenw\u00e4rtige Situation ist schwierig, daran gibt\nes \u00fcberhaupt nichts zu deuteln. Es ist ein Ende der bis-\nherigen Basis zu verzeichnen, es ist eine ernste Situation\nund die L\u00f6sungen liegen nicht auf der Hand, sie sind\nschwierig zu erreichen. Wir werden zusammen mit den\nDienstleistern und zusammen mit der Regionaldirektion,\ndiesen Prozess begleitend, nach einer neuen Basis suchen\nund diese finden. In jeder Krisensituation braucht es et-\nwas Zeit, bevor man sich mit der Ernsthaftigkeit und mit\nkonkreten L\u00f6sungen auseinander setzt. Das ist ein ganz\nnat\u00fcrlicher Prozess.\n\nIch muss sagen, verglichen zu anderen Situationen sind\ndie Zolldienstleister bereits weiter, als zu erwarten w\u00e4re,\nsich mit der Ernsthaftigkeit der Situation und mit der\nSuche nach neuen L\u00f6sungen auseinander zu setzen. Des-\nwegen daf\u00fcr ausdr\u00fccklich ein Lob an die Unternehmer\nund die Menschen. Dieses Engagement unterst\u00fctzen wir.\n\nIch kann sagen: Wir werden helfen, die notwendigen In-\nvestitionen zu f\u00f6rdern. Da gibt es die Gemeinschaftsauf-\ngabe, da gibt es europ\u00e4ische Strukturfondsmittel. Bei der\nnotwendigen Qualifizierung von Mitarbeitern f\u00fcr neue\nAufgaben gibt es auch Mittel aus dem ESF. Aber am\nEnde \u2013 das ist klar \u2013 m\u00fcssen die Unternehmen f\u00fchrend\nsein. Wir werden sie begleiten, wir werden sie nicht al-\nlein lassen auf diesem Weg.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDa gibt es viele, die das brauchen!)\n\nIch denke, in einer guten Kooperation werden wir vielen\nhelfen weiterzumachen \u2013 auch auf neuer Basis.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um das Schlusswort. Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Seitdem ich Politik mache, wei\u00df ich,\ndass man um sein St\u00fcckchen k\u00e4mpfen muss. Das gilt f\u00fcr\nSachsen ebenso wie f\u00fcr die Oberlausitz und wir sollten\njede M\u00f6glichkeit nutzen, die sich uns bietet, f\u00fcr unsere\nBelange einzutreten, f\u00fcr unsere Menschen da zu sein.\nDenn von allein kommt nichts, Herr Lochbaum. Es kom-\nmen auch nicht diese Infrastrukturma\u00dfnahmen, die die\neurop\u00e4ische Osterweiterung unterst\u00fctzen werden.\nHeute war ein Bus mit Vertretern der Oberlausitz, des\nLandkreises L\u00f6bau\u2013Zittau, nach Berlin unterwegs, um\nmit einer gro\u00dfen Granitkugel daf\u00fcr zu werben, dass die\nschon lange planerisch weitgehend fertig gestellte Trasse\nB 178 (neu) endlich kommt, damit der Aufschwung auch\nPlatz hat, nach Osten und nach Westen zu fahren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7121\n\nDie PDS interessiert das nicht. Die sitzt nicht im Bus.\nDie steht daneben und schimpft. Geht es schief, sagt sie:\nIch habe es doch gleich gesagt! Gelingt es, versucht sie\nmit irgendwelchen Konstruktionen den Leuten weiszu-\nmachen, sie w\u00e4re mit dabei gewesen. Aber wir haben\nheute gemerkt, dass es nicht so ist.\n\nMeine Kollegin von der PDS hat die Probleme der Spe-\nditeure mit keinem Wort angesprochen. Das ist Privat-\nwirtschaft, das ist etwas Suspektes.\n\nWichtig ist es, dass wir solche Tage wie heute nutzen,\num noch einmal zu sagen, was gelungen ist \u2013 das macht\nden Menschen Mut \u2013, und das anzusprechen, was noch\nzu leisten ist.\n\nIch bitte Herrn Staatsminister Gillo \u2013 wie er es auch ver-\nsprochen hat \u2013, gemeinsam mit den Spediteuren zu ver-\nsuchen, dass die jetzt nicht mehr ben\u00f6tigten Besch\u00e4ftig-\nten m\u00f6glichst gute Marktchancen erhalten. Wir wissen\nselber, dass wir eine Firma, deren Gesch\u00e4ftsgrundlage\nwegf\u00e4llt, nicht k\u00fcnstlich erhalten k\u00f6nnen. Aber wir k\u00f6n-\nnen den Leuten die Chance geben, neue M\u00f6glichkeiten\nder Besch\u00e4ftigung zu finden.\n\nWenn das heute das Ergebnis der Debatte ist, bin ich\ndankbar, dass wir sie gef\u00fchrt haben.\n\nIch bitte im Namen meiner Fraktion, die Antr\u00e4ge Druck-\nsache 3/6750 und 3/8703 mit der heutigen Debatte nach\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4-\nren. Ich bitte, unserem Antrag Drucksache 3/9476 Ihre\nfreundliche Zustimmung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehmann, blei-\nben Sie noch einen Augenblick hier. Ich kann Ihrem\nWunsch entsprechen, die Drucksache 3/8703 f\u00fcr erledigt\nzu erkl\u00e4ren. Das ist ein Berichtsantrag. Mit dem ersten\nAntrag k\u00f6nnen wir nur so verfahren, dass wir \u00fcber ihn\nabstimmen oder Sie ihn zur\u00fcckziehen. Ihn f\u00fcr erledigt\nzu erkl\u00e4ren geht nicht mehr.\n\n(Lehmann, CDU: Dann abstimmen!)\n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich lasse abstim-\nmen \u00fcber Drucksache 3/6750, Antrag der Fraktion der\nCDU, Verlagerung eines Zoll-Servicecenters von Dresden\nnach L\u00f6bau, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung. Ansonsten stimmt der Landtag diesem\nAntrag zu.\nIch rufe auf Drucksache 3/9476, Antrag der Faktion der\nCDU, Zuk\u00fcnftige Besch\u00e4ftigung f\u00fcr bisherige Mitarbeiter\nzollnaher Dienstleister. Wer stimmt diesem Antrag zu? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\nansonsten die Mehrheit f\u00fcr diesen Antrag deutlich aus-\ngefallen und der Antrag beschlossen.\nDie Drucksache 3/8703, Antrag der Fraktion der CDU,\nwird im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben den Tagesord-\nnungspunkt 10 abgearbeitet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Betreutes Wohnen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5602, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Altersgerechtes und barrieregerechtes Wohnen \u2013\nAusbau des Beratungsangebotes f\u00fcr das Wohnen im Alter\n\nund/oder bei Behinderung\n\nDrucksache 3/6252, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie PDS er\u00f6ffnet als antragstellende Fraktion die De-\nbatte. Es folgen CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung. Frau Dr. Bretschneider, Sie sprechen f\u00fcr die PDS.\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist\nnoch gar nicht so lange her, dass wir uns hier im Hause\ngegenseitig \u201eGesundheit und ein langes Leben\u201c ge-\nw\u00fcnscht haben. \u2013 Entschuldigen Sie meine Stimme, mir\nhat man es vermutlich zu wenig gew\u00fcnscht.\n\nIn den seltensten F\u00e4llen haben wir hinzugef\u00fcgt und ge-\nnauer erkl\u00e4rt, dass es ein selbstbestimmtes Leben sein\nsoll. F\u00fcr uns ist das selbstverst\u00e4ndlich. Wo es nicht\nselbstverst\u00e4ndlich ist, sind wir betroffen, oft auch hilflos.\nWarum?\n\nKennt nicht jeder von uns im engen oder auch engsten\nFamilienkreis Personen, die aufgrund ihres hohen Alters\n\noder einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung der Hilfe\nbed\u00fcrfen? Ich bin mir sicher, dass keine und keiner von\nuns diese Hilfe verweigert. Umso konsequenter ist es,\nwenn wir diese Aufgabe auch in unsere politische Arbeit\neinbeziehen und die damit im Zusammenhang stehen-\nden Fragen und Probleme nicht ausklammern.\n\nBetreutes Wohnen bietet den Menschen die M\u00f6glichkeit,\nin ihrer vertrauten Umgebung zu leben, auch wenn sie\naufgrund von alters- oder gesundheitsbedingten Beein-\ntr\u00e4chtigungen im allt\u00e4glichen Leben auf Hilfe ange-\nwiesen sind. Das hat sich in den letzten Jahren auch im\nFreistaat Sachsen in einer anerkennenswerten und viel-\nf\u00e4ltigen Weise entwickelt, die es erm\u00f6glicht, betreutes\nWohnen sowohl in der vertrauten Umgebung als auch in\nneu entstandenen Wohnanlagen zu verwirklichen. Die\ndemografische Entwicklung der letzten Jahrzehnte, die\noffensichtliche Umkehr des Altersaufbaus der Bev\u00f6lke-\nrung hat zu dieser Entwicklung gef\u00fchrt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7122\n\nSowohl der Neubau der hier zu betrachtenden Wohnan-\nlagen als auch der Umbau vorhandener Wohnungen\nebenso wie der Aufbau eines begleitenden Dienstleis-\ntungsangebotes wurden durch den Freistaat Sachsen\nst\u00e4ndig unterst\u00fctzt. Diesen Prozess haben wir alle hier\nim Landtag fraktions\u00fcbergreifend jederzeit positiv be-\ngleitet.\n\nDoch sind wir nicht zufrieden. Hier kann ich das frak-\ntions\u00fcbergreifende Moment vorerst nur annehmen. Wir\nsehen weiteren Handlungsbedarf auch bei den Aktivi-\nt\u00e4ten der Staatsregierung und fordern ihn mit unseren\nAntr\u00e4gen ein.\n\nEs ist schon erstaunlich, wie wackelig die Aussagen\nsind, die von uns Politikern immer gemacht werden. Die\nStaatsregierung verweist in ihren Glanzbrosch\u00fcren und\n\u00f6ffentlichen Auftritten darauf, dass \u00e4ltere Menschen gern\nin den eigenen vier W\u00e4nden wohnen wollen, viele in der\nGewissheit leben wollen, einen Hilfsservice nutzen zu\nk\u00f6nnen, und ein breites Angebot auf diesem Gebiet be-\nsteht, aber gro\u00dfe Unsicherheit einhergeht mit der w\u00fcn-\nschenswerten Vielfalt.\n\nKonkret kann aber weder auf Fragen nach dem Bedarf\nnoch nach der Nachfrage, nicht nach der Auslastung\nund nicht nach der Einhaltung der Richtlinien geantwor-\ntet werden, weil selbiges statistisch nicht erfasst wird.\nDabei w\u00e4re es bestimmt m\u00f6glich, die Jahresberichte der\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, gemeinn\u00fctziger Vereine und priva-\nter Anbieter zusammenzuf\u00fchren. Man muss eine kon-\nkrete Aussagef\u00e4higkeit nur wollen.\n\nIn den Stellungnahmen der Staatsregierung zu unseren\nAntr\u00e4gen wird auf die gesetzlichen Regelungen und F\u00f6r-\nderrichtlinien verwiesen. Wir wissen auch aus der Pra-\nxis, dass F\u00f6rderantr\u00e4ge umfassend und gr\u00fcndlich ge-\npr\u00fcft werden. Aber wie sieht es danach aus? Wo aber ist\nim Alltag die kritische und kontrollierende Begleitung\nder Realisierung der Ziele, die in den F\u00f6rderantr\u00e4gen so\nbegr\u00fc\u00dfenswert formuliert werden? Geh\u00f6rt es nicht auch\nzur Pr\u00fcfung eines F\u00f6rderantrages, dass ich den Bedarf\nkenne? Geh\u00f6rt zur Kenntnis des Bedarfes nicht auch\ndetailliertes Wissen \u00fcber Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der vor-\nhandenen Angebote? Wenn ich \u00fcber den quantitativen\nund qualitativen Umfang der Angebote und der Nach-\nfrage im betreuten Wohnen keine Kenntnis habe, wie\nwill ich dann der Sorgepflicht gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\nrung nachkommen?\n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem sehe ich darin, dass sowohl die\nMietvertr\u00e4ge als auch die Betreuungsvertr\u00e4ge als rein\nzivilrechtliche Vertr\u00e4ge jeglicher \u00f6ffentlicher Kontrolle\nentzogen sind. Dabei geht es hier nicht um verordnete\nVertr\u00e4ge, um festgesetzte Entgelte f\u00fcr Mieten und\nDienstleistungen, sondern um einen Verbraucherschutz,\nder den Betroffenen gerecht wird.\n\nUnumstritten wird der Bedarf an allt\u00e4glicher Betreuung\nund Unterst\u00fctzung der \u00e4lteren und/oder kranken Men-\nschen anerkannt. Wenn dieser aber geregelt werden soll,\ndann werden die gleichen Hilfebed\u00fcrftigen ungesch\u00fctzt\ndem Zivilrecht ausgesetzt. Mieterschutz- und Verbrau-\ncherschutzzentralen, Beratungsstellen der Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde, sie alle k\u00f6nnten Beispiele bringen, die belegen,\ndass das Leben im betreuten Wohnen in Sachsen nicht\nschwarz, aber auch nicht wei\u00df, sondern sehr bunt ist. Ich\nbin mir sicher, dass Sie alle aus der Praxis Ihrer B\u00fcrger-\n\nsprechstunden dieses Bild in allen Farben vervollst\u00e4ndi-\ngen k\u00f6nnen. Diese bunte Vielfalt ist gewollt. Gewollt ist\naber auch, dass sie hell ist und dass die dunklen Flecken\nverschwinden.\n\nDa gibt es Mietpreise im betreuten Wohnen, die \u00fcber\ndem orts\u00fcblichen Preis liegen, weil der Vermieter mit\nder Angst der Mieter vor einem erneuten Umzug kalku-\nliert. Da gibt es Pflege- und Dienstleistungsvertr\u00e4ge, aber\ndie Leistung wird nicht oder nur teilweise erbracht. Wie\nsoll dann aber zivilrechtlich gekl\u00e4rt werden, ob bei der\nbetreuten Person der volle Leistungsumfang erbracht\nwurde, wenn selbige nicht genau sagen kann, ob einmal,\nzweimal oder dreimal in der Woche, ob heute oder vor-\ngestern jemand bei ihr war?\n\nDie Gewissheit, dass Bauherren und Dienstleister in ers-\nter Linie zum Wohle der Menschen, f\u00fcr die sie ihre An-\ngebote machen, wirken, k\u00f6nnen wir voraussetzen und\ntagt\u00e4glich wird sie durch viele engagierte Menschen im\nFreistaat Sachsen best\u00e4tigt. Ihnen gilt unsere ganze Aner-\nkennung und unser Dank. Nichtsdestotrotz bleibt das\ngr\u00f6\u00dfte Vertrauen auf der Strecke, wenn es nicht auch\nvon einer Kontrolle begleitet wird. Zu dieser Kontrolle\nist die Personengruppe, um die es in unseren Antr\u00e4gen\ngeht, zu einem gro\u00dfen Teil selbst nicht in der Lage. Sie\nist aber auch nicht in der Lage, ihre Rechte einzuklagen\noder einzufordern, zum Teil deshalb, weil sie auch hier\nder Hilfe bedarf, und zum Teil auch deshalb, weil sie\nsich in einem Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis befindet, aus dem\nsie nicht heraus kann.\n\nDieses Verh\u00e4ltnis basiert auf Vertrauen und nicht auf\nMisstrauen. Insofern stellen wir es gleich mit dem Ver-\nh\u00e4ltnis der Bev\u00f6lkerung zu \u00f6ffentlichen \u00c4mtern und den\nPersonen, die sie aus\u00fcben. Deshalb fordern wir in Analo-\ngie eine Form \u00f6ffentlicher Rechtsaufsicht ein, die dem\nSchutz Hilfebed\u00fcrftiger angemessen gerecht wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion und\nder Staatsregierung, wenn Sie eine \u00f6ffentliche Kontrolle\nder Einhaltung von Standards, Richtlinien und Vertr\u00e4gen\nHilfebed\u00fcrftiger und Hilfeleistender ablehnen und ins\nZivilrecht verweisen, dann ist das in meinen Augen ein\nsehr unchristliches Armutszeugnis. Oder entspricht es\nIhrem Weltbild, dass \u2013 wie in Drucksache 3/7318, einer\nKleinen Anfrage von Frau Brigitte Zschoche \u2013 auf die\nFrage nach der M\u00f6glichkeit einer 94-j\u00e4hrigen Frau, sich\nnach drei Jahren im betreuten Wohnen gegen eine K\u00fcn-\ndigung zu wehren, der Weg zum Amtsgericht aufgezeigt\nwird?\n\nWir sehen hier dringenden Handlungs- und Regelungs-\nbedarf und bitten Sie deshalb um Zustimmung zu un-\nseren Antr\u00e4gen; denn der Antrag zum Ausbau des\nBeratungsangebotes ist eine logische Forderung zur Rea-\nlisierung dieses Ansatzes. Wenn die Beratung ebenso\nwie die Kontrolle von denen ausgef\u00fchrt wird, die auch\ndie Angebote vorhalten, so kann nicht ausgeschlossen\nwerden, dass subjektive und \u2013 was noch kritischer zu se-\nhen ist \u2013 wirtschaftliche Interessen den Beratungsinhalt\nbestimmen. Kritik wird in solchen F\u00e4llen logischerweise\nbei Strafe des eigenen Untergangs unterbleiben.\n\nFrau Staatsministerin Orosz, wenn Sie sich der demogra-\nfischen Entwicklung wirklich nicht verschlie\u00dfen und den\naktuellen Forderungen mit einem f\u00e4higen Ministerium\nentsprechen wollen, dann k\u00f6nnen Sie sich den Aufgaben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7123\n\nin Punkt 2 unseres Antrages nicht entziehen. Wenn Sie\neine Sorgepflicht f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung Sachsens bei Ihrem\nMinisterium sehen, so stellen Sie sich den Aufgaben und\nlassen Sie uns diese gemeinsam l\u00f6sen. Anderenfalls stel-\nlen Sie sich selbst infrage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht jetzt Herr Abg. Stempell.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte\nmich bei der beantragenden Fraktion ausdr\u00fccklich daf\u00fcr\nbedanken, dass wir heute eine Aussprache zu diesen bei-\nden Antr\u00e4gen im Plenum f\u00fchren k\u00f6nnen. Es sind f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit sicherlich sehr interessierende Sachthemen.\nIn meinen Ausf\u00fchrungen werde ich mich auf das be-\ntreute Wohnen im Alter konzentrieren. Ich kann mich\ndiesem Ihrem negativen Touch, Frau Dr. Bretschneider,\nso nicht anschlie\u00dfen. Sehen Sie das doch einmal als eine\npositive Entwicklung in der Erweiterung der Angebote\ndes Wohnens f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die sich seit der poli-\ntischen Wende in unserem Lande \u00fcberhaupt erst ergeben\nhat!\nIn meinen vor Ort gewonnenen Erfahrungen beziehe ich\nmich im Wesentlichen auf die Besichtigung von entspre-\nchenden Einrichtungen in meiner Heimatstadt Plauen im\nVogtland. Dort sind die f\u00fcr das betreute Wohnen im\nAlter vorgesehenen Wohnungen meistens zugleich auch\nbarrierefrei und damit auch behindertengerecht, also\nauch f\u00fcr auf einen Rollstuhl angewiesene Bewohner ge-\neignet.\nWohnungen f\u00fcr das betreute Wohnen im Alter werden\nnahezu ausnahmslos in entsprechend daf\u00fcr gebauten\nWohnanlagen von freien, privaten und auch kommuna-\nlen Tr\u00e4gern sachsenweit angeboten. Die Philosophie\ndaf\u00fcr ist eine ganz einfache: Vor allem der Hilfe und der\nUnterst\u00fctzung bed\u00fcrftigen \u00e4lteren Menschen \u2013 und die\nwerden ja auch in unserem Land entsprechend der\nAlterspyramide immer mehr \u2013 wird eine Chance ge-\nboten, sich ihr Leben im Alter mit hoher Lebensqualit\u00e4t\nbei Bewahrung ihrer Selbst\u00e4ndigkeit zumeist auch noch\nin ihrem gewohnten Umfeld zu gestalten. Eventuell wird\nsogar eine Heimunterbringung zun\u00e4chst vermieden.\nWohnanlagen f\u00fcr das betreute Wohnen bieten ganz\nnormale Wohnungen. Es werden also privatrechtliche\nVertr\u00e4ge \u00fcber Wohnungen abgeschlossen, die man ent-\nweder mieten oder auch k\u00e4uflich erwerben kann. Selbst-\nverst\u00e4ndlich ist auch der Bezug von Wohngeld f\u00fcr eine\nsolche Wohnung m\u00f6glich. Die angebotenen Wohnungs-\ngr\u00f6\u00dfen sind unterschiedlich, ebenso die entsprechenden\nGrundmieten. Sie bewegen sich im Wesentlichen im orts-\n\u00fcblichen Rahmen. Um einmal Zahlen zu nennen: Ich\nhabe Wohnungen mit 4,50 Euro Grundmiete gesehen,\naber auch solche mit 7 oder 8 Euro. Dazu kommen noch\nNebenkosten und der Preis f\u00fcr eine Betreuungspau-\nschale.\nInsgesamt sollten sich Mieter oder K\u00e4ufer solcher Woh-\nnungen vorab \u00fcber Vergleichsangebote informieren.\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es auch Anbieter, die h\u00f6here\nPreise verlangen. Es ist ja ein freier Markt und ich muss\nmich dann vorher \u00fcber Vergleichsangebote informieren.\n\nDas betrifft die Grundmiete und nat\u00fcrlich auch die Be-\ntreuungspauschale.\n\nGew\u00e4hrleistet werden muss bei betreutem Wohnen im\nAlter die eigenst\u00e4ndige, eigenverantwortliche und unab-\nh\u00e4ngige Haushaltsf\u00fchrung. Betreutes Wohnen im Alter\nsoll und darf das Altenpflegeheim keinesfalls ersetzen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, entscheidend ist, dass\nein solches Angebot f\u00fcr betreutes Wohnen im Alter be-\nstimmte zus\u00e4tzliche Anforderungen erf\u00fcllen muss, n\u00e4m-\nlich eine diesem Ziel dienende bauliche Gestaltung der\nWohnanlage und das Vorhalten eines differenzierten\nDienstleistungsangebots. Dieses Dienstleistungsangebot\nsollte sich aufteilen in einen Grundservice, der jedem\nMieter gleicherma\u00dfen zusteht, der daf\u00fcr einen Betreu-\nungsvertrag mit dem Tr\u00e4ger abschlie\u00dft und daf\u00fcr eine\nmonatliche Betreuungspauschale entrichtet, und in die\nM\u00f6glichkeit der individuellen zus\u00e4tzlichen Inanspruch-\nnahme eines Wahlservices, f\u00fcr dessen Inanspruchnahme\nzus\u00e4tzlich bezahlt werden muss. Zum Grundservice\ngeh\u00f6ren beispielsweise Hausmeisterdienste, der Notruf,\nqualifizierte Betreuungskr\u00e4fte. Zum zus\u00e4tzlichen Wahl-\nservice geh\u00f6ren unter anderem Wohnungsreinigung,\nW\u00e4schereinigung, Mahlzeitenangebot.\n\nZur F\u00f6rderung von Projekten des betreuten Wohnens im\nAlter wurden seitens des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales in den Jahren 1995 bis 2001 F\u00f6rderpro-\ngramme aufgelegt, mit deren Hilfe landesweit 47 Wohn-\nanlagen mit insgesamt 1 371 Wohnungen gef\u00f6rdert\nworden sind. Insgesamt soll es gegenw\u00e4rtig mehr als\n15 000 Wohnungen dieser Art von einer sehr gro\u00dfen An-\nzahl Anbieter \u2013 es sind wohl mehr als 300 \u2013 geben.\n\nF\u00fcr diese staatlich gef\u00f6rderten Wohnungen f\u00fcr das be-\ntreute Wohnen im Alter hat das SMS Obergrenzen f\u00fcr\ndie Preise der Betreuungspauschale des Grundservice\nfestgelegt. Sie betragen f\u00fcr Einzelpersonen 51,13 Euro\nund f\u00fcr Zwei-Personen-Haushalte 61,36 Euro. Es soll\nauch vorkommen \u2013 das kann ich best\u00e4tigen \u2013, dass zum\nBeispiel ohne staatliche F\u00f6rderung gebaute Wohnungen\nin Einzelf\u00e4llen wesentlich teurer sein k\u00f6nnen. Es gab\nSpitzenwerte \u2013 das sollte man auch einmal sagen und\ndie Betreffenden ein wenig zu Vernunft aufrufen \u2013 von\n155 Euro bis 275 Euro.\n\nDeswegen kann man \u00e4lteren Menschen, die sich daf\u00fcr\ninteressieren, nur empfehlen, vorher Vergleichsangebote\neinzuholen, damit sie wissen, worauf sie sich einlassen.\nEs gibt nat\u00fcrlich auch billigere Anbieter, die beispiels-\nweise 31 oder 46 Euro verlangen, wobei man immer von\ndem gleichen Grundservice ausgehen muss.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zusammenfassend\nm\u00f6chte ich feststellen, dass sich das betreute Wohnen im\nAlter einschlie\u00dflich des barrierefreien und behinderten-\ngerechten Wohnens im Freistaat Sachsen landesweit\ndurch den Bau vieler solcher Wohnanlagen in breiter\nTr\u00e4gervielfalt als neue Wohnform etabliert hat. Man\nkann sagen, dass diese neue Wohnform gut angenom-\nmen wurde. Sie ist eine \u2013 so kann man es sagen \u2013 Er-\nfolgsgeschichte geworden, die vielen \u00e4lteren Menschen\nf\u00fcr ihre weiterhin eigenst\u00e4ndige Haushaltsf\u00fchrung die\nRahmenbedingungen gibt und sie dabei individuell\nunterst\u00fctzt. Nachfrage und Angebot sollen sich nach\nmeinen Recherchen angeglichen haben. M\u00f6glich gewor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7124\n\nden ist das alles nach der politischen Wende in unserem\nLand, die auch daf\u00fcr die notwendigen Freir\u00e4ume schuf.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vorab m\u00f6chte\nich mich zu beiden Antr\u00e4gen zumindest so positionieren,\ndass die Berichterstattung der Staatsregierung zu diesen\nbeiden Antr\u00e4gen ausf\u00fchrlich dem damaligen Stand ange-\nmessen ist. Die Antr\u00e4ge stammen ja aus den Jahren 2001\nund 2002. Die Begr\u00fcndungen zur ablehnenden Haltung\nvon Forderungen des Antragstellers sind sachlich unter-\nsetzt, da zum Beispiel kein Einfluss auf private Investo-\nren genommen werden kann. Aus dieser Sicht kann die\nCDU-Fraktion diesen beiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! \u00c4ltere und alte Leute sind nicht\nunser Problem, schon gar nicht unsere Last. Sie sind die-\njenigen, die unser Leben \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht\nhaben, die unseren Wohlstand geschaffen haben und die\nheute ein Recht darauf haben, in W\u00fcrde das, was der\nFortschritt ihnen gebracht hat, ein l\u00e4ngeres Leben, auch\nw\u00fcrdevoll leben zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Gro\u00dffamilien existieren nicht mehr. Wenn es \u00fcber-\nhaupt noch so etwas gibt, dann gibt es diese vielleicht\nnoch auf irgendwelchen kleinen D\u00f6rfern. Aber mir ist\nkaum eine Gro\u00dffamilie bekannt, wo drei oder auch vier\nGenerationen zusammenleben und wo das, was hier als\nProblem ansteht, einfach noch nicht da war.\n\nIch gebe ein Beispiel. Uns wurde vor einigen Jahren ge-\nsagt, dass in M\u00fcnchen 56 % aller Einwohner so genannte\nSingles sind, also allein lebend sind. F\u00fcr diese Menschen\nwird sich nat\u00fcrlich, wenn sie dann ein bestimmtes Alter\nerreicht haben, in ganz anderer Form eine Wohnsituation\nergeben als jetzt, voll im Berufsleben stehend.\n\nWenn jemand die Absicht hat, in betreutes Wohnen zu\ngehen, dann hat er Bed\u00fcrfnisse, Angebote und Konzepte\nzu pr\u00fcfen, die Finanzierung ist zu kl\u00e4ren, es ist dann\neine generelle Grundsatzentscheidung zu treffen, ob es\nwirklich das ist, was ich mir f\u00fcr das Alter w\u00fcnsche, oder\nnicht. Hier kommen wir zu dem eigentlichen Anliegen\nder beiden PDS-Antr\u00e4ge. Viele Menschen sind mit diesen\nEntscheidungen \u00fcberfordert. Ich denke, der Staat, der\nnat\u00fcrlich kein vormundschaftlicher Staat mehr sein soll\nund darf, hat auch hier eine gewisse Pflicht, eine Hilfe-\nstellung zu geben, und zwar nicht im Sinne von kr\u00e4fti-\ngen Vorgaben oder was auch immer.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung selbst steht, der Info-\nbedarf zu diesen Wohnkonzepten ist gro\u00df und \u2013 ich f\u00fcge\naus meiner Erfahrung hinzu \u2013 die Hilflosigkeit bei den\nverschiedensten Angeboten ist auch gro\u00df. Die Hilfestel-\nlung kann in Form von F\u00f6rdergeldern f\u00fcr Beratungsstel-\nlen geleistet werden. Es kann aber auch in anderer Form\nsein.\n\nEs gibt einen dritten Punkt, der ganz wichtig ist bei die-\nser Geschichte. Wir sollten hier ein St\u00fcck dazu beitragen,\ndass Kriminalit\u00e4t verhindert wird. Leider gibt es keinen\nLebensbereich, der von Kriminalit\u00e4t ausgenommen wird.\nKriminalit\u00e4t, wenn sie die Hilflosigkeit oder die Hilfs-\nbed\u00fcrftigkeit von alten Leuten ausnutzt, ist besonders\nperfide, aber sie ist gang und g\u00e4be. Das hei\u00dft nicht \u2013 da\nschlie\u00dfe ich mich meiner Vorrednerin an \u2013, dass es nicht\neine \u00fcbergro\u00dfe Anzahl von wirklich guten Angeboten\nund guten Tr\u00e4gern gibt, die diese Arbeit auch seri\u00f6s\nmachen. Aber es gibt eben auch die anderen und auch\nsolche, die man dann als \u201ekriminelle Leistungen\u201c be-\nzeichnen muss, wie zum Beispiel bei der Qualit\u00e4t, bei\nden Mindeststandards, bei den Preis-Leistungs-Verh\u00e4lt-\nnissen, also eigentlich bei all diesen Dingen, die Sie in\nIhren Antr\u00e4gen aufgef\u00fchrt haben.\nIch denke, dass das Landesprogramm mit einem Stufen-\nplan, das Sie in dem einen Antrag fordern, schon fast zu\n\u00fcberorganisiert ist. Da wir dem Anliegen, das Sie mit\nden Antr\u00e4gen formulieren, aber prinzipiell zustimmen,\nwollen wir auch Ihren Antr\u00e4gen zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Dis-\nkussion fort. Es spricht Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mein Kollege Kurt Stempell\nist in seinem Beitrag bereits auf den Schwerpunkt Senio-\nrinnen und Senioren eingegangen. Ich m\u00f6chte mich jetzt\nauf den Teil der Antr\u00e4ge beziehen, in denen es um be-\nhinderte Menschen und das betreute Wohnen geht.\nIn den betreuten Wohnformen f\u00fcr behinderte Menschen\nm\u00fcssen Vorschriften nach dem SGB IX oder der Min-\ndestheimbauverordnung eingehalten werden. Das sind\ngrunds\u00e4tzliche Unterschiede in der Ausgestaltung des\nbetreuten Wohnens, was die PDS-Fraktion in ihrem\nAntrag als Forderung aufgemacht hat, wof\u00fcr weiterhin\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr barrierefreies Wohnen zur Verf\u00fcgung\nzu stellen sind. Der Gedanke ist sehr verlockend und\nihm zu folgen ist oftmals nahe liegend. Bei n\u00e4herer Be-\ntrachtung ergibt sich eine gro\u00dfe Anzahl von Unklarhei-\nten. So soll der Bestand ausgeweitet und die Wohnum-\nwelt ber\u00fccksichtigt werden. Dahinter verbirgt sich der\nGedanke der Barrierefreiheit. Diese umzusetzen ist seit\nvielen Jahren Anliegen und Bestreben der CDU-Fraktion.\nBedauerlicherweise sind die Barrieren in den K\u00f6pfen nur\nin einem sehr langen Prozess zu \u00fcberwinden.\nDas Baugesetzbuch und die Gemeindeordnung des Frei-\nstaates Sachsen enthalten zur Beteiligung der Betroffenen\nund deren Angeh\u00f6rigen eindeutige Regelungen. In der\nS\u00e4chsischen Bauordnung gibt es mehrere Vorschriften.\nIch denke hier an den \u00a7 3, in dem die technischen\nGrunds\u00e4tze festgeschrieben sind \u2013 und in einer Verwal-\ntungsvorschrift ver\u00f6ffentlicht werden sollen \u2013 oder an\nden \u00a7 53 (alt) \u00fcber besondere Personengruppen.\nDie S\u00e4chsische Bauordnung wird gegenw\u00e4rtig ver\u00e4ndert\nund befindet sich im Gesetzgebungsverfahren. Die 1. Le-\nsung fand hier im Oktober statt. Im Entwurf der Staats-\nregierung sind im \u00a7 50 Regelungen zum barrierefreien\nBauen aufgenommen, unter anderem auch, dass im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7125\n\nmehrgeschossigen Wohnungsbau Wohnungen barriere-\nfrei zu gestalten sind. Mit diesem Paragraphen tritt eine\nVerbesserung gegen\u00fcber der zurzeit noch bestehenden\nVorschrift f\u00fcr besondere Personengruppen ein. Bisher\nwaren Vorschriften nur f\u00fcr \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude vorhan-\nden und teilweise auch f\u00fcr private. Jetzt wird die Bar-\nrierefreiheit auch auf Wohnungen erweitert. Mit dieser\nVer\u00e4nderung k\u00f6nnen behinderte Menschen in das allge-\nmeine Wohnumfeld integriert werden. Das ist ein Schritt\nzur Teilhabe am gesellschaftlichen Leben.\nMit dieser Vorschrift werden alle F\u00e4lle des Neubaus und\nder Sanierung erfasst. F\u00fcr den bestehenden Wohnungs-\nbestand ist dies nur unter eingeschr\u00e4nkten Bedingungen\nm\u00f6glich. Dies ist dann der Fall, wenn f\u00fcr einen Bewoh-\nner nach einem Unfall oder nach Krankheit zur Vermei-\ndung einer Heimunterbringung oder zum Verbleib in\nder Familie die Wohnung barrierefrei gestaltet werden\nmuss. In solchen F\u00e4llen gibt es Unterst\u00fctzung je nach\nHaushaltslage der Behindertenselbsthilfestiftung \u201eOtto\nPerl\u201c. Diese finanzielle Unterst\u00fctzung wird dann ge-\nw\u00e4hrt, wenn kein anderer Kostentr\u00e4ger vorhanden ist.\nWenn eine Person durch Krankheit oder durch einen\nUnfall schwer behindert wird und noch im Arbeitspro-\nzess steht, dann werden die Umbaukosten durch das\nIntegrationsamt \u00fcbernommen.\nZur weiteren barrierefreien Gestaltung des Wohnumfel-\ndes sind einerseits die Vorschriften des Baugesetzbuches,\nim Besonderen bereits bei der Planung, zu ber\u00fccksichti-\ngen. Die Beratungsstellen f\u00fcr barrierefreies Bauen stehen\nden Fragenden und allen Interessierten kostenlos mit Rat\nzur Verf\u00fcgung. In diesen Beratungsstellen ist die Fach-\nkompetenz vorhanden, die in den Wohnraumberatungs-\nstellen entsprechend dem Antrag der PDS-Fraktion erst\nentwickelt werden muss. Deshalb erscheint eine solche\nBeratungsstelle nicht f\u00fcr sinnvoll. Im \u00dcbrigen sollten\nAngebote geb\u00fcndelt und nicht durch immer neue un-\n\u00fcbersichtlicher werden. Im \u00dcbrigen hat Frau Bretschnei-\nder in ihrem Vortrag auch auf das Controlling hinge-\nwiesen. So wie ich Ihren Beitrag verstanden habe, ist das\nein Eingriff in die Vertragsfreiheit, wenn Sie das durch\ndiese Beratungsstellen kontrollieren lassen wollen. Das\nist nicht im Sinne der Vertragsfreiheit.\nDen vorhandenen Beratungsstellen kann eine gute Arbeit\nbescheinigt werden. Ihnen geb\u00fchrt Dank und Anerken-\nnung. Die Beratungsstellen sind bei unterschiedlichen\nTr\u00e4gern angesiedelt, so dass sich auch ein Wettbewerb\nhinsichtlich der Nachhaltigkeit, der Wirksamkeit und der\nQualit\u00e4t der Beratungst\u00e4tigkeit eingestellt hat.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Staatsministerin Frau Orosz)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht jetzt Frau Staatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nStellungnahmen der Staatsregierung zu den beiden An-\ntr\u00e4gen der Fraktion der PDS liegen Ihnen seit Januar\nbzw. April 2002 vor; deswegen gestatten Sie, dass ich die\nStellungnahmen in meinen Ausf\u00fchrungen zusammen-\nfasse und durch aktuelle Entwicklungen erg\u00e4nze.\n\nHerr Gerlach hatte davon gesprochen: in W\u00fcrde alt wer-\nden und leben. Ich denke, da sind wir alle im Hohen\nHause d'accord, und ich kann hier noch einmal best\u00e4ti-\ngen, dass dieser Grundsatz selbstverst\u00e4ndlich die volle\nUnterst\u00fctzung der S\u00e4chsischen Staatsregierung findet.\n\nWohnen im Alter ist ein wichtiger Aspekt der ad\u00e4quaten\nHilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. Die Woh-\nnung, das Wohnumfeld, Mobilit\u00e4t und Sicherheit sind\ngerade im Alter von zentraler Bedeutung. Alt, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, ist aber nicht gleich\nalt. Die \u00c4lteren sind durchaus differenziert auch in ihrer\nWohnform und in den Anspr\u00fcchen zu bewerten.\n\nDa sind auf der einen Seite die r\u00fcstigen und aktiven so\ngenannten Fr\u00fchruhest\u00e4ndler. Daneben gibt es die eigent-\nlichen Ruhest\u00e4ndler, die schon \u00f6fter auch gesundheit-\nliche Probleme haben, ohne dass ein dauernder Pflegebe-\ndarf auftritt. Dar\u00fcber hinaus gibt es die so genannten\nHochbetagten \u2013 80 Jahre und \u00e4lter \u2013, bei denen ein doch\nvermehrter Betreuungs- und Pflegebedarf im Durch-\nschnitt stark zunimmt. Sie alle ben\u00f6tigen unterschied-\nliche Wohn- und Lebensformen. Die Fr\u00fchruhest\u00e4ndler\nsuchen nach angemessenen Wohnbedingungen, allm\u00e4h-\nlich auch nach Entlastung, gelegentlich nach wohnbeglei-\ntenden Dienstleistungen. Sie brauchen noch keine bar-\nrierefreien Wohnungen. Diese Gruppe ist aktiv und\nsucht nach Bet\u00e4tigung.\n\nAn dieser Stelle sei mir der Hinweis gestattet, dass ge-\nnau diese Personengruppe, die so genannten Fr\u00fchruhe-\nst\u00e4ndler, ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches En-\ngagement darstellen. Diese Pension\u00e4re sind vielfach dazu\nbereit, die Betreuung und Pflege Hochbetagter zu \u00fcber-\nnehmen \u2013 sei es im famili\u00e4ren Umfeld oder dar\u00fcber hi-\nnaus. Dieses Engagement zu erm\u00f6glichen und zu bef\u00f6r-\ndern ist auch ein Ziel s\u00e4chsischer Seniorenpolitik. Das\nbetreute Wohnen ist entwickelt worden f\u00fcr Ruhest\u00e4ndler,\ndie h\u00e4ufig noch fit und in der Lage sind, ihre Angele-\ngenheiten im Grunde selbst\u00e4ndig zu besorgen, aber auch\nf\u00fcr konkrete Probleme konkrete Hilfen ben\u00f6tigen. Das\nbetreute Wohnen bietet Barrierefreiheit, ein Notruf-\nsystem, Dienstleistungen und Gemeinschaftsaktivit\u00e4ten.\n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich an dieser Stelle: Betreutes Wohnen\nunterliegt nicht der staatlichen Aufsicht. Das s\u00e4chsische\nSozialministerium hat in der Vergangenheit beispiel-\ngebend Wohnanlagen f\u00fcr das betreute Wohnen gef\u00f6r-\ndert; Schwerpunkt war dabei die Schaffung von Gemein-\nschafts- und Versorgungsfl\u00e4chen, also der R\u00e4ume, in\ndenen Begegnung und Kommunikation stattfinden, so-\nwie die Errichtung von Pflegeb\u00e4dern. Diese F\u00f6rderung\nwar, wie Sie wissen, gekoppelt an das Wohnungsbau-\nprogramm. Hier wird noch einmal deutlich, was Frau\nDr. Bretschneider schon angesprochen hat: Es ist eine in-\ndividuelle Wohnform und keine staatliche Einrichtung,\nalso die Kopplung an das Wohnungsbauprogramm des\ns\u00e4chsischen Innenministeriums, die, wie Sie wissen, be-\nreits im Jahr 2000 umgestellt wurde. In dieser Zeit\nwurde dann auch die F\u00f6rderung f\u00fcr das betreute Woh-\nnen eingestellt.\n\nDiese Entscheidung \u2013 das hat sich in der Folge als richtig\nerwiesen \u2013 geschah vor folgendem Hintergrund: Im Frei-\nstaat Sachsen besteht inzwischen ein breites Angebot an\nbetreuten Wohnungen; ich denke, dar\u00fcber sind sich alle\nRedner einig. Dieses Angebot deckt nach Aussage der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7126\n\nKommunen auch den derzeitigen Bedarf. \u2013 Noch einmal\nin Richtung Frau Dr. Bretschneider: Sie hatten ange-\nmahnt, dass es keine Informationen \u00fcber Auslastung\nund Bedarf gibt. Wer kann das besser einsch\u00e4tzen als\ndie Kommunen selbst? Genau das ist eigentlich unsere\nQuelle, die stets aktuell \u00fcber diese Dinge informieren\nund nat\u00fcrlich auch reagieren kann. Genau nach diesem\nInformationssystem haben die Kommunen signalisiert,\ndass es keine Wartelisten gibt, dass der derzeitige Bedarf\ngedeckt und in einem vielf\u00e4ltigen Angebot in der lokalen\nEbene vorhanden ist.\n\nDiese Umfrage hat mein Haus zum Ende des Jahres 2003\nbei allen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten durchge-\nf\u00fchrt. Sie hat ergeben, dass in den meisten Regionen der\nvorhandene Bestand der Nachfrage entspricht. Es gibt\ndemnach in Sachsen inzwischen 345 Tr\u00e4ger mit einem\nAngebot von ca. 15 500 betreuten Wohnungen. Die Stadt\nLeipzig beispielsweise bei 60 Tr\u00e4gern verf\u00fcgt \u00fcber\n4 230 Wohnungen und ein Landkreis \u2013 als Beispiel: der\nLandkreis Bautzen \u2013 bei 23 Tr\u00e4gern \u00fcber 934 Wohnun-\ngen. Das betreute Wohnen stellt also eine gute Alter-\nnative dar, im Bedarfsfall unter Wahrung gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher\nSelbst\u00e4ndigkeit Hilfe und Betreuung zu erhalten und\nGemeinschaftsaktivit\u00e4ten wahrzunehmen.\n\nTrotzdem kann manchmal aber auch ein Umzug in ein\nHeim n\u00f6tig werden; wir wissen das. Im betreuten Woh-\nnen erfolgt n\u00e4mlich bekanntlich keine Betreuung und\nkeine Pflege rund um die Uhr, so wie im Pflegeheim,\nobwohl \u2013 das ist eine Informationsl\u00fccke \u2013 das vielfach\nerwartet wird.\n\nGenau das ist an der Stelle noch einmal der Unterschied,\nFrau Dr. Bretschneider, um auf Ihre Frage zu antworten.\nDeshalb ist Ihre Forderung, das betreute Wohnen unter\neine Rechtsfachaufsicht zu stellen, an dieser Stelle nicht\nzielf\u00fchrend.\n\nZielf\u00fchrend dagegen ist \u2013 da gebe ich Ihnen Recht \u2013,\ndass der bestehende Informationsbedarf einer st\u00e4ndigen\nAufkl\u00e4rungsarbeit bedarf von allen, die a) im Angebots-\nsystem arbeiten, und von allen, die b) mehr oder we-\nniger in der lokalen Ebene Beratungsangebote machen.\nWir halten eine zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrung und eine zus\u00e4tz-\nliche Installation von Beratungsstellen f\u00fcr nicht notwen-\ndig und nicht gerechtfertigt. Die vorhandenen Beratungs-\nstellen, die vorhandenen Einrichtungen sind in der Lage\n\u2013 und tun das im Moment auch sehr gut \u2013, diese Be-\nratungsarbeit zu leisten.\n\nHier sind nicht nur die Anbieter zu nennen; hier sind\nauch die Kommunen mit einer Vielfalt von Aktivit\u00e4ten\ndabei. Einige Gebietsk\u00f6rperschaften \u2013 beispielsweise die\nSt\u00e4dte Leipzig und Hoyerswerda, der Vogtlandkreis und\nder Landkreis Mei\u00dfen \u2013 haben dazu Seniorenwegweiser\nerstellt, die immer wieder aktualisiert werden. Mein\nHaus hat sich an dieser Aufkl\u00e4rungsarbeit aktiv beteiligt.\nSie kennen sicherlich alle die Brosch\u00fcre zum Betreuten\nWohnen, die bereits im Jahr 2002 erstellt worden ist und\naufgrund der Nachfrage im Jahr 2003 nochmals aufgelegt\nwurde.\n\nDer \u00e4ltere Mensch hat die M\u00f6glichkeit, anhand von\nChecklisten zu \u00fcberpr\u00fcfen, welches Angebot auf seine\nW\u00fcnsche und Vorstellungen am besten eingeht. Auch\ndie 2. Auflage wird, wie gesagt, stark nachgefragt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Bereich\n\u201eNachfrage und Akzeptanz\u201c m\u00f6chte ich noch Folgendes\nanmerken: Viele Kommunen stellen fest \u2013 meine Vorred-\nner haben es schon angesprochen \u2013, dass das betreute\nWohnen von den Nutzern h\u00e4ufig als zu teuer angesehen\nwird. Es wird behauptet, dass Leistungen, die eigentlich\nnicht ben\u00f6tigt w\u00fcrden, bezahlt werden m\u00fcssten. Die\nPauschale f\u00fcr den Grundservice wird h\u00e4ufig als zu hoch\neingesch\u00e4tzt. Auch die Bezahlbarkeit der Wohnung ist\nein wichtiges Kriterium.\n\nDie Grundfrage lautet: Mit welchem Quadratmeterpreis\nwird die Wohnungsmiete kalkuliert? \u2013 Hier bietet sich\ndie orts\u00fcbliche Vergleichsmiete als Richtgr\u00f6\u00dfe an. Mir\nsind aber auch F\u00e4lle vorgetragen worden, in denen die\nKaltmiete weit \u00fcber der orts\u00fcblichen Miete lag. Das halte\nich \u2013 ich denke, gemeinsam mit Ihnen \u2013 f\u00fcr sehr \u00fcber-\nzogen. Wir sind dort im Gespr\u00e4ch.\n\nMa\u00dfgeblich ist ferner, welche Leistungen mit welchen\nKosten von der Betreuungspauschale erfasst werden.\nAuch das ist vorher zu pr\u00fcfen. Der Vorredner Herr\nKannegie\u00dfer hat es angesprochen. Bestimmte Dinge sind\nim Vorfeld genau zu evaluieren. Es ist wichtig, dass der\nTr\u00e4ger in seinen separaten Vertr\u00e4gen Leistungen und\nKosten transparent darzulegen hat.\n\nDas SMS hat deswegen im Jahr 1998 mit den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden und dem Landesseniorenbeirat\nEmpfehlungen f\u00fcr das betreute Wohnen im Freistaat\nerarbeitet. Diese sehen vor, in den Grundservice nur die\nNotruforganisation und den Hausservice sowie eine qua-\nlifizierte Betreuungskraft aufzunehmen. F\u00fcr diese Leis-\ntungen wurden Preisspannen festgelegt \u2013 sie sind von\nHerrn Stempell schon genannt worden \u2013, die sich auf\ngef\u00f6rderte Anlagen beziehen. Als angemessene Betreu-\nungspauschalen werden 51,13 Euro f\u00fcr Einzelpersonen\nund 61,36 Euro f\u00fcr zwei Personen empfohlen.\n\nUnsere Umfrage hat allerdings auch ergeben, dass Ver-\ntragstransparenz h\u00e4ufig fehlt und dass Leistungen ver-\nmischt werden. Darauf m\u00fcssen wir unser Augenmerk\nrichten, wenn wir informieren und beraten. Das f\u00fchrt\nnat\u00fcrlich zu Unsicherheit bei den Mietern, den Kon-\nsumenten.\n\nDie Betreuungspauschalen liegen h\u00e4ufig unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber der genannten Preisspanne. Die Tr\u00e4ger sind\nwiederum aufgefordert, Klarheit zu schaffen und die\nVertr\u00e4ge nachvollziehbar und eindeutig zu gestalten.\n\nDie Kommunen verzeichnen aber auch einen Wandel,\nwas die Nachfrage nach Wohnkonzepten \u00fcberhaupt an-\ngeht. In letzter Zeit haben Projekte gemeinschaftlichen\nWohnens als m\u00f6gliche Wohnformen auch f\u00fcr das Alter\nan Bedeutung gewonnen. Kennzeichnend f\u00fcr solche Pro-\njekte ist die Suche nach Gemeinschaft und die Verwirk-\nlichung des Anspruchs auf Selbstorganisation. Das So-\nzialministerium hat gemeinsam mit der Stadt Dresden\nim Mai vorigen Jahres eine Fachtagung des Forums f\u00fcr\ngemeinschaftliches Wohnen zum Thema \u201eDie Wohn-\nformen der Zukunft \u2013 Selbstbestimmtes Wohnen in der\nGemeinschaft\u201c gef\u00f6rdert. Diese Veranstaltung, zu der\nfast 200 Besucher aus dem gesamten Bundesgebiet an-\ngereist waren, diente dem Erfahrungsaustausch zu ent-\nstandenen oder im Entstehen befindlichen so genannten\nintegrierten Wohnkonzepten, zum Mehrgenerationen-\nWohnen und zu Haus- und Wohngemeinschaften. Ob\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7127\n\nsich diese Konzepte am Wohnungsmarkt durchsetzen,\nbleibt sicherlich abzuwarten. Nach unserer Einsch\u00e4tzung\nbieten sie jedoch gro\u00dfe Chancen und Vorteile f\u00fcr alle\nGenerationen, auch f\u00fcr die hoch Betagten, die in der\nGemeinschaft betreut und gepflegt werden.\n\nDer Informationsbedarf zu den Konzepten des betreuten\nWohnens im Alter, zum betreuten Wohnen f\u00fcr erwach-\nsene behinderte Menschen, zur Wohnraumanpassung\nund zur Barrierefreiheit f\u00fcr \u00e4ltere und behinderte Men-\nschen ist nach wie vor sehr gro\u00df. Ich verweise auf den\nEntwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Neufassung der S\u00e4chsischen\nBauordnung. Auch damit wird dem Anliegen eines be-\ndarfsgerechten Angebots an barrierefreien Wohnungen\nRechnung getragen.\n\nWie bereits in der Stellungnahme der Staatsregierung\nzum Antrag geschrieben, erachtet die Staatsregierung die\nF\u00f6rderung von speziellen Wohnberatungsstellen nicht als\nzwingend erforderlich, da ausreichend Beratungsange-\nbote und Informationspotenzial vorhanden sind. Die pri-\nm\u00e4ren Adressaten der Beratung sind die kommunalen\nWohnungsverwaltungen \u2013 ich denke, mit zunehmendem\nInteresse an h\u00f6herer Qualit\u00e4t \u2013 und die lokal agierenden\nBautr\u00e4ger und Makler.\n\nDie bereits oben genannte Umfrage hat auch best\u00e4tigt,\ndass die Landrats\u00e4mter und die Stadtverwaltungen ent-\nsprechende Informationen f\u00fcr die B\u00fcrger bereitstellen.\nAuch Sozialstationen bieten Wohnberatung und Hilfe bei\nder Wohnraumanpassung an. Ich denke, diese Angebote\nerfolgen nach wie vor fl\u00e4chendeckend und k\u00f6nnen von\nden Betroffenen direkt abgerufen werden. Nach Ein-\nsch\u00e4tzung der Staatsregierung decken diese Angebote ge-\nmeinsam mit den Initiativen meines Hauses den derzei-\ntigen Bedarf in ausreichendem Umfang.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nw\u00fcnsche von Abgeordneten? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich das Schlusswort auf. Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, PDS-Fraktion.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Schaut man sich\ndie Diskussion \u00fcber die demografische Entwicklung an\nund bezieht man in die gesamten \u00dcberlegungen die Dis-\nkussionen \u00fcber die Zukunft der Pflege sowie die j\u00fcngs-\nten \u00dcberlegungen zur Privatisierung des Behinderten-\nrisikos ein, so kann man sich an f\u00fcnf Fingern abz\u00e4hlen,\nwelche Bedeutung ein altersgerechtes und barrierefreies\nsowie betreutes Wohnen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Lebensquali-\nt\u00e4t hat.\nDas Leben im Alter gestaltet sich etwas anders als in\njungen Jahren. Betreutes Wohnen spielt eine immer gr\u00f6-\n\u00dfere Rolle. Je mehr die k\u00f6rperlichen Kr\u00e4fte nachlassen,\ndesto gr\u00f6\u00dfer wird der Ruf nach Lebens- und Wohnquali-\nt\u00e4t, die es mir erm\u00f6glicht, mit bestimmten k\u00f6rperlichen\noder geistigen Defiziten selbst\u00e4ndig und selbstbestimmt\nzurechtzukommen.\n\nDieser private Ruf hat auch einen gesamtgesellschaft-\nlichen Hintergrund. Es geht eigentlich um das Stichwort\n\u201eSozialstaatspflicht\u201c. F\u00fcr Pflegeheime und die station\u00e4re\n\nPflege gibt es Planzahlen und man bekennt sich zu\neinem bestimmten Bedarf. Bei der ambulanten Pflege\ngibt es schon gr\u00f6\u00dfere Bedenken, wie der gesamte Bedarf,\nder logischerweise auch dort existiert, abgedeckt werden\nsoll. Zudem wird immer wieder dar\u00fcber diskutiert, ob\ndiese oder jene Pflegeform richtig und notwendig ist.\n\nMit dem betreuten Wohnen ist man im privaten Bereich\nangekommen. Genau das ist das Problem. Betreutes\nWohnen ist also ein Bestandteil der ambulanten Pflege,\naber faktisch meine Privatangelegenheit. Es geht um die\nBeantwortung der Frage, wie es der Regierung und uns\nals Parlamentariern gelingt, Fragen altersgerechten\nBauens eine solche Rolle zuzuweisen, dass nicht allein\ndie Schultern jeder einzelnen Person belastet werden,\nsondern dass Fragen der Sozialstaatspflicht, der Steue-\nrung und vieles mehr eine nicht nur untergeordnete\nRolle spielen.\n\nIch finde es sehr interessant, was uns die Frau Staatsmi-\nnisterin zum Schluss mitgeteilt hat. Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn die zusammengefassten Informationen, die\nSie Ende des Jahres ermittelt haben, als Antwort auf die\nvon uns gestellten Anfragen allen Abgeordneten nachge-\nreicht w\u00fcrden. Ich denke, es ist Ihre Pflicht als Staats-\nregierung, die aktuellsten Zahlen auszureichen, wenn ein\nsolcher Antrag behandelt wird.\n\n(Staatsministerin Orosz: Das steht doch\nalles im Protokoll!)\n\n\u2013 Sie haben uns die St\u00e4dte Leipzig und Bautzen genannt\nund gleichzeitig mitgeteilt, dass Sie die entsprechenden\nDaten aus allen Kreisen erfasst haben. Es ist wichtig,\ndass Sie Ihrer Verantwortung, Ihrer Pflicht zur Berichter-\nstattung nachkommen und uns diese Informationen\ngeben. Dann k\u00f6nnen wir es so einsch\u00e4tzen, wie wir es\nwirklich brauchen.\n\n(Gerlach, SPD: Zwickau noch!)\n\n\u2013 Zwickau interessiert mich nat\u00fcrlich ganz besonders.\nIch gehe aber davon aus, dass es jeden Abgeordneten in-\nteressiert, wie es in seiner Region aussieht und welche\nDefizite und L\u00fccken da vorhanden sind. L\u00fccken sind\nauch dort vorhanden, wo bestimmte Angebote schon\nnicht mehr genutzt werden, die aber durchaus noch vor-\nhanden sind. Ich denke, es ist sehr wichtig, dass wir\n\u00fcber diese Dinge nachdenken.\n\nFrau Orosz, Sie haben uns gesagt, dass wir vieles schon\ngut machten. Ich denke, das ist bei allen angekommen.\nDie Staatsregierung hat das Augenmerk auf Ungereimt-\nheiten zu legen. Es muss Ihnen darum gehen, Klarheit\nzu schaffen, wie die Vertr\u00e4ge noch besser gestaltet wer-\nden k\u00f6nnen. Es darf nicht sein, dass ich als Privatperson\nvor Gericht ziehen und mich gegen eine Abzocke ver-\nteidigen muss.\n\nEs geht also darum \u2013 was Sie auch gesagt haben \u2013, wie\neigentlich Projekte gemeinschaftlichen Wohnens f\u00fcr die\nZukunft gestaltet werden k\u00f6nnen. Das, was in unseren\nAntr\u00e4gen steht, ist nichts anderes als das, was Sie gesagt\nhaben, wor\u00fcber man nachdenken k\u00f6nnte, dass be-\nstimmte Gruppen von \u00e4lteren B\u00fcrgern sagen: Wir wollen\nein selbstbestimmtes Wohnen in der Gemeinschaft\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7128\n\nhaben, wir haben unseren Anspruch auf Selbstorgani-\nsation.\nMan muss dar\u00fcber nachdenken, ob es nur privatwirt-\nschaftlich gestaltet werden soll oder ob nicht aus den\n\u00dcberlegungen heraus, die ich am Anfang genannt habe,\naufgrund des demografischen Wandels bestimmte Dinge\nv\u00f6llig neu zu gestalten sind.\nDas sind die gro\u00dfen Chancen, von denen Sie selbst ge-\nsprochen haben. Wenn wir uns in diesem Sinne einig\nwerden, sind unsere beiden Antr\u00e4ge im Punkt 1 mit den\nerg\u00e4nzenden Informationen, die Sie uns geben wollen,\nals erledigt zu betrachten. Der Punkt 2 ist genau das,\nwas Sie gesagt haben; wir sollten es auf den Weg brin-\ngen. Ich denke, mein Kollege Gerlach hat sehr deutlich\ngesagt: Man kann \u00fcber das Programm reden, ob es rich-\ntig ist. Es steht ja noch gar nicht fest, wie es denn eigent-\nlich sein sollte. Aber das ist das Grundanliegen. Wenn\nSie das noch ordentlich beschreiben, Frau Staatsministe-\nrin, w\u00e4ren wir genau auf dem richtigen Weg.\nIn diesem Sinne bitten wir um Abstimmung jeweils \u00fcber\nPunkt 2 und um Unterst\u00fctzung zu diesen Antr\u00e4gen, weil\nes um unsere Menschen und um die Lebensqualit\u00e4t im\nFreistaat Sachsen geht. Es geht darum, wie wir die guten\nAns\u00e4tze besser gestalten k\u00f6nnen und wie wir dabei alten\nMenschen, die durchaus Hilfe und Unterst\u00fctzung brau-\nchen und Informationsbedarf haben, entgegenkommen\nwollen. Bei einem sind wir uns sicher: Die Sozialstatio-\nnen allein regeln es nicht. Deshalb ist dort ein erh\u00f6hter\nInformationsbedarf dringend notwendig und gegeben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf zur\nAbstimmung den Antrag \u201eBetreutes Wohnen f\u00fcr \u00e4ltere\nMenschen im Freistaat Sachsen\u201c, Drucksache 3/5602.\nDer Punkt 1 wurde nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Es bleibt die Frage: Wer\ndem Punkt 2 dieses Antrages zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Dem Antrag ist mehrheitlich\nnicht zugestimmt worden, obwohl es eine gr\u00f6\u00dfere Zahl\nvon Stimmen daf\u00fcr gab.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag \u201eAltersgerechtes\nund barrierefreies Wohnen \u2013 Ausbau des Beratungsange-\nbotes f\u00fcr das Wohnen im Alter und/oder bei Behinde-\nrung\u201c, Drucksache 3/6252. Auch hier wird der Punkt 1\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Ich\nbitte bei Zustimmung zum Punkt 2 des gerade genann-\nten Antrages um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmer-\ngebnis, keine Stimmenthaltung, aber eine Reihe von\nZustimmungen. Der Antrag hat also nicht die Mehrheit\ngefunden. Deshalb wurde er wie der erste Antrag nicht\nbeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen den Tagesord-\nnungspunkt 11 verlassen.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nVerankerung der Zielstellung \u201eumweltschonendes Bauen\u201c\nin der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\nDrucksache 3/8625, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: die Fraktion, die\nden Antrag gestellt hat, beginnt. Ihr folgen CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau\nAbg. Dr. Raatz, Sie haben das Wort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren\nzurzeit wieder einmal \u00fcber eine Novellierung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung. Am 21. Januar 2004 findet die\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im federf\u00fchrenden Ausschuss statt\nund darum ist es jetzt gerade der richtige Zeitpunkt,\n\u00fcber Grunds\u00e4tze und Ziele unserer Baupolitik nachzu-\ndenken.\n\nWichtig ist auf jeden Fall, dass wir in den n\u00e4chsten Wo-\nchen nach geeigneten Wegen suchen, um durch spezielle\nbauordnungsrechtliche Bestimmungen die gro\u00dfen Inno-\nvationspotenziale der s\u00e4chsischen Wirtschaft noch besser\nzu nutzen, denn Umweltschutz \u2013 da sind wir uns sicher-\nlich einig \u2013 ist Innovation. Ich denke, die Zeiten sind\nnun auch in Sachsen langsam vorbei, in denen Umwelt-\nschutzma\u00dfnahmen als Kostentreiber verteufelt wurden.\n\nDie deutsche Wirtschaft hat mit der Umweltbewegung\nihren Frieden geschlossen; denn sie verdient mittlerweile\nviele Milliarden Euro im Jahr, indem sie Umwelttechno-\n\nlogien und verschiedene Techniken weltweit exportiert.\nDie Tendenz ist steigend.\n\nDamit sich auch in Sachsen die erfolgreiche Symbiose\nzwischen Wirtschaft und \u00d6kologie entwickeln kann,\nmuss die Politik, m\u00fcssen wir durch konkrete und intelli-\ngente Anreize das Innovationspotenzial f\u00f6rdern. Der\nBund tut das auf verschiedene Art und Weise, zum Bei-\nspiel durch das \u201eErneuerbare-Energien-Gesetz\u201c und das\nbreit angelegte CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm der\nKfW.\n\nAuch seitens der Kommunen gibt es eine Vielzahl kon-\nkreter Projekte, zum Beispiel die Initiative \u201eSolar-City\nLeipzig\u201c. Die Homepage ist ganz interessant. Vielleicht\nschauen Sie sich diese einmal an.\n\nNun die Frage: Was tut Sachsen diesbez\u00fcglich? Dazu\n\u00e4u\u00dfert sich der derzeitige Innenminister Rasch in der\nStellungnahme zu unserem Antrag folgenderma\u00dfen: F\u00fcr\ndie geforderte Aufnahme der Regelung besteht keine\nNotwendigkeit. Die derzeitig geltende S\u00e4chsische Bau-\nordnung enth\u00e4lt die Forderungen des Umweltschutzes\nals allgemeine Anforderung an bauliche Anlagen. Er ver-\nweist in diesem Zusammenhang auf die bauordnungs-\nrechtliche Generalklausel des \u00a7 3 Abs. 1 der S\u00e4chsischen\nBauordnung, in der steht, dass bauliche Anlagen so her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7129\n\nzustellen sind, dass insbesondere Leben, Gesundheit und\ndie nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen nicht gef\u00e4hrdet wer-\nden. \u201eNat\u00fcrliche Lebensgrundlagen\u201c \u2013 diese beiden\nWorte hat der Minister unterstreichen lassen und das ist\nwahrscheinlich dann die Aufforderung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zum aktiven Umweltschutz. Ich meine,\ndas muss man wissen. Darum wurden wahrscheinlich\nauch nach dem Hochwasser nahezu alle Geb\u00e4ude wieder\nan Ort und Stelle und in \u00e4hnlicher Art und Weise aufge-\nbaut.\n\nHerr Minister Rasch, wollen Sie uns allen Ernstes weis\nmachen, dass dieser halbe Teilsatz in einem Grundsatz-\nparagraphen der S\u00e4chsischen Bauordnung einen Bauher-\nren zum umweltschonenden Bauen motivieren wird? Ich\ndenke, das ist weltfremd. Wollen Sie uns in diesem\nHohen Hause wirklich einreden, dass der Verweis auf\ndie Nichtgef\u00e4hrdung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen\nin der Praxis wie eine Norm wirken wird? Ich glaube es\nnicht.\n\nWir haben Ihnen mit unserem Antrag ein Angebot\ngemacht. Das h\u00e4tten Sie nutzen k\u00f6nnen. Wir haben es\nn\u00e4mlich Ihrem Ministerium \u00fcberlassen, Akzente zu set-\nzen und entsprechende Dinge in die Bauordnung aufzu-\nnehmen. Ich denke, M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr bestehen genug;\nzum Beispiel durch vorausschauende Planung k\u00f6nnen in\neinem riesigen Umfang Ressourcen gespart und Kosten\ngesenkt werden. Allein schon durch die Ausrichtung der\nH\u00e4user in S\u00fcdrichtung l\u00e4sst sich beispielsweise viel\nEnergie sparen.\n\nIch komme aus Freiberg, der Stadt, die sich gern als\nSolarstadt bezeichnet. Deshalb werbe ich auch gern f\u00fcrs\nsonnengerechte Bauen. Allerdings ist dieses Bauen nur\nein winziger Teilaspekt des Inhalts unseres Antrages.\n\nAuch beim Einsatz integrierter energetischer L\u00f6sungen\nbei Geb\u00e4udeneubau und -sanierung bestehen in Sachsen\nnach wie vor erhebliche Defizite. Hier scheinen die s\u00e4ch-\nsischen Architekten und auch Bauherren nicht ganz auf\ndem neuesten Stand zu sein, denn es fehlt weiterhin an\nguten Beispielen. Schauen wir uns die tollen Regierungs-\nbauten an. Von der energetischen Seite aus betrachtet\nsind sie einfach nur innovationslos.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte sorgen Sie mit\ndaf\u00fcr, dass die Zukunftsthemen \u201eUmweltschutz\u201c und\n\u201eNachhaltigkeit\u201c nicht wieder in einem Teilsatz eines\nTeilsatzes versteckt werden! Lassen Sie Herrn Minister\nRasch nicht wieder so billig davonkommen!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nKienzle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Frau Dr. Raatz, Sie haben es vielleicht vergessen:\nWir haben den s\u00e4chsischen Energiepass. Den haben Sie\nnicht erw\u00e4hnt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas werden Sie jetzt machen!)\n\nDer Antrag ist schon aus formalen Gr\u00fcnden abzulehnen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Jetzt entt\u00e4uschen\nSie mich aber! Sie sind doch wirklich\n\nsonst nicht so!)\n\n\u2013 Einmal muss ich Sie ja auch entt\u00e4uschen!\n\nIn der Sitzung des Landtages am 18.12. des letzten Jahres\nhat die Staatsregierung ihren Gesetzentwurf zur No-\nvellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung vorgelegt. Der\nGesetzentwurf ist damit inzwischen Gegenstand des\nparlamentarischen Beratungsverfahrens. In diesem Bera-\ntungsverfahren wird der Gesetzentwurf in den zust\u00e4ndi-\ngen Aussch\u00fcssen ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Jede Fraktion, also\nauch die Antragstellerin, hat dabei Gelegenheit, ihre Vor-\nstellungen zur Diskussion zu stellen und \u00c4nderungen\noder Erg\u00e4nzungen zum Entwurf vorzuschlagen. Die Vor-\nschl\u00e4ge k\u00f6nnen dann in Ruhe er\u00f6rtert, Argumente ausge-\ntauscht und damit schlie\u00dflich eine sachlich fundierte Ent-\nscheidung getroffen werden. Der Antragstellerin bleibt es\nsomit unbenommen, ihre Vorstellungen zum Thema\n\u201eumweltschonendes Bauen\u201c in diesem Beratungsverfah-\nren einzubringen. Nur in diesem geordneten Beratungs-\nverfahren k\u00f6nnen letztlich sachgerechte Entscheidungen\ngetroffen werden, die alle Aspekte ber\u00fccksichtigen.\n\nDer mit dem Antrag gemachte Versuch, in einem\nSchnellschuss eine Selbstbindung des Gesetzgebers f\u00fcr\ndas Beratungsverfahren zu dem Gesetzentwurf zu errei-\nchen, gen\u00fcgt den Anforderungen, die wir an ein ordent-\nliches Beratungsverfahren stellen, nicht. Dies gilt umso\nmehr, als der Antrag uns dar\u00fcber im Unklaren l\u00e4sst, was\ndie Antragstellerin denn f\u00fcr konkrete Vorstellungen und\nW\u00fcnsche hat. Der Antrag ist daher in seinen ver-\nschwommenen Zielstellungen sinnlos und f\u00fcr das Bera-\ntungsverfahren zur Gesetzesnovelle nicht nur nicht hilf-\nreich, sondern im Zweifel sogar kontraproduktiv.\n\nAber auch inhaltlich ist der Antrag nicht bedenkenfrei.\nZun\u00e4chst ist festzustellen, dass der von der Staatsregie-\nrung vorgelegte Gesetzentwurf zur Neufassung der Bau-\nordnung in \u00a7 3 selbstverst\u00e4ndlich bereits vorsieht, dass\nbei Bauvorhaben auch die Umweltbelange ber\u00fccksichtigt\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ich hatte erl\u00e4utert,\nwie das vorgesehen ist!)\n\nDer Gesetzentwurf h\u00e4lt sich insoweit im \u00dcbrigen konse-\nquent an die Musterbauordnung. Diese wurde von den\nf\u00fchrenden Baurechtsexperten der L\u00e4nder und des Bun-\ndes erarbeitet. Die Experten haben sich in einem umfas-\nsenden Diskussionsprozess, in dem mit Sicherheit auch\ndie umweltpolitischen Aspekte intensiv er\u00f6rtert wurden,\nauf den Vorschlag verst\u00e4ndigt, den auch die Staatsregie-\nrung mit dem von ihr vorgelegten Gesetzentwurf umset-\nzen will.\n\nSoweit der Pressemitteilung von Frau Raatz zu ent-\nnehmen ist, will sie durch baurechtliche Regelungen Ver-\nbesserungen bei der Solarw\u00e4rmenutzung, beim Einsatz\nintegrierter energetischer L\u00f6sungen und beim sonnenge-\nrechten Bauen erreichen. Auch wenn in der Pressemittei-\nlung unklar bleibt, was diese Forderungen tats\u00e4chlich\nkonkret zu bedeuten haben, muss festgestellt werden,\ndass im Einzelfall genau gepr\u00fcft werden m\u00fcsste, inwie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7130\n\nweit solche Regelungen in der Bauordnung zul\u00e4ssig\nw\u00e4ren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der PDS-Fraktion das Wort.\nFrau Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Grunds\u00e4tz-\nlich stimmen wir dem Anliegen des SPD-Antrages, um-\nweltschonendes Bauen in der S\u00e4chsischen Bauordnung\nzu verankern, nat\u00fcrlich zu. Allerdings w\u00e4re er im Aus-\nschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr besser aufgeho-\nben, denn der Gesetzentwurf einer neuen S\u00e4chsischen\nBauordnung wurde eingebracht und zum weiteren Ver-\nfahrensweg wurde bereits gesprochen.\nWenn also in diesem umfangreichen Prozess der Mei-\nnungsbildung und des Erfahrungsaustausches mit Fach-\nleuten und Praktikern auch dieser Gedanke mitberaten\nwird, kann er auch anschlie\u00dfend in entsprechenden\n\u00c4nderungen ber\u00fccksichtigt werden. Vor diesem Hinter-\ngrund halten wir diese detaillierte Einzelforderung zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, w\u00fcrden\nuns aber einer Abstimmung nicht verschlie\u00dfen.\n\nWenn die CDU-Fraktion auf diesen Verfahrensweg hin-\nweist, ist das allerdings wieder einmal nur Mittel zum\nZweck. Ich verweise nur auf die letzte Ausschusssitzung,\nwo wir genau aus diesem Grund aus einem anderen\nAntrag einen Punkt herausgreifen wollten, was von der\nCDU-Fraktion abgelehnt wurde.\n\nIm Antrag wird auf die gro\u00dfe Bedeutung der richtigen\nPlanung f\u00fcr umweltschonendes Bauen hingewiesen. Das\nist wohl wahr. Standortfragen und Energiebedarf sind\nentscheidende Faktoren. Wichtig ist aber auch die Frage\nder Materialverwendung. So manches hochwertige Bau-\nmaterial hat sich beim Abriss oder auch im Katas-\ntrophenfall als ein gro\u00dfer Umweltsch\u00e4dling erwiesen.\nFragen der Energieeinsparung m\u00fcssen schon bei der\nHerstellung von Baumaterialien und nicht nur bei ihrem\nEinsatz am Bau eine Rolle spielen. Sonnenkollektoren,\nderen Herstellung zum Beispiel mehr CO2 erzeugt, als\nselbige in ihrem kurzen Leben einsparen, sind nur ein\nBeispiel daf\u00fcr, dass hier vor allem die Forschung und\ndie Praktiker gefordert sind.\n\nUmweltschonendes Bauen muss eine gesellschaftliche\nGrundforderung sein. Verankert ist das in den Grunds\u00e4t-\nzen schon in der S\u00e4chsischen Verfassung. Wenn man\nsich aber mit der Berufung auf marktwirtschaftliche Be-\ntriebsergebnisse oder technische Richtlinien davon l\u00f6sen\nkann oder wenn es keine effektiven Kontrollmechanis-\nmen gibt, dann verpufft die beste Formulierung in jedem\nGesetz. Der Beratungsbedarf f\u00fcr uns alle ist hier noch\ngro\u00df und wird im Rahmen der Er\u00f6rterung zum Gesetz-\nentwurf der S\u00e4chsischen Bauordnung praktische Erfah-\nrungen bringen, L\u00fccken sichtbar machen und Bed\u00fcrf-\nnisse aufwerfen. Dem werden wir uns auch im Sinne\neines umweltschonenden Bauens stellen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der PDS-Fraktion? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren, dann hat die\nStaatsregierung das Wort. Herr Innenminister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Dass es sinnvoll und\nrichtig ist, umweltschonendes Bauen zu fordern, darum\nstreiten wir wahrlich nicht. Frau Raatz, trotzdem kurz zu\ndem, was Sie angesprochen haben. Sie haben noch ein-\nmal den Zusammenhang zum Hochwasser und zum\nWiederaufbau nach der Flut hergestellt. Da kann nur\njemand, der die Realit\u00e4ten massiv nicht zur Kenntnis ge-\nnommen hat, behaupten, dass wir bei der Gelegenheit\nnicht versuchen w\u00fcrden, ung\u00fcnstige Standorte vor einer\nWiederbebauung zu sch\u00fctzen. Schauen Sie noch einmal\ngenau in die s\u00e4chsische Landschaft, was wirklich pas-\nsiert. Dann k\u00f6nnen wir wieder dar\u00fcber reden.\nSie haben integrierte energetische L\u00f6sungen angespro-\nchen. Schauen Sie zum Beispiel in meinen Wahlkreis.\nDie S\u00e4chsische Bauunion Gr\u00f6ditz macht perfekte Ange-\nbote f\u00fcr traditionell gebaute H\u00e4user von ausgezeichneter\nArt und Qualit\u00e4t. Ich will hier keine Reklame machen.\nAuch diesbez\u00fcglich gibt es in Sachsen sehr Solides und\nSinnvolles. Was Sie hier als gesetzliche Regelung fordern,\nist zum Teil von der Praxis l\u00e4ngst erledigt und \u00fcberholt,\nin der Gesetzgebung aber aus einigen Gr\u00fcnden in dieser\nWeise doch nicht erforderlich.\n\nSowohl die geltende Bauordnung als auch der Entwurf\nder neuen, die in der Diskussion ist \u2013 insofern kann ich\nHerrn Kienzle nur best\u00e4tigen \u2013 haben das \u00f6kologische\nSchutzprofil bereits gesetzesimmanent verankert. Dieses\nSchutzprofil ist in der so genannten bauordnungsrecht-\nlichen Generalklausel gesetzlich verankert. Sie bringt die\nwesentlichen Ziele des Bauordnungsrechts zum Aus-\ndruck und ist an den Anfang der Bestimmungen der\nS\u00e4chsischen Bauordnung gestellt. Danach sind bauliche\nAnlagen \u201eso anzuordnen, zu errichten, zu \u00e4ndern, in-\nstand zu setzen und instand zu halten, dass die \u00f6ffent-\nliche Sicherheit und Ordnung, insbesondere Leben oder\nGesundheit oder die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen,\nnicht gef\u00e4hrdet werden\u201c.\n\n\u00dcber die Gefahrenabwehr hinaus umfasst der Regelungs-\nbereich der Bauordnung damit auch den Schutz der\nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen. Entsprechend der Staats-\nzielbestimmung in Artikel 10 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung sind unter den nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen\nder Boden, die Luft und das Wasser, Tiere und Pflanzen\nsowie die Landschaft als Ganzes einschlie\u00dflich ihrer ge-\nwachsenen Siedlungsr\u00e4ume zu verstehen.\n\nAus dieser allgemeinen Schutzzielbestimmung leiten sich\neine Reihe von \u00f6kologischen Standards ab, so insbeson-\ndere, dass der Naturhaushalt zu schonen ist, mit Boden\nund Wasser sowie Energie rationell und sparsam umzu-\ngehen ist, Bauabf\u00e4lle zu vermeiden und Bodenaushub\nsowie nicht vermeidbare Bauabf\u00e4lle grunds\u00e4tzlich um-\nweltunsch\u00e4dlich zu verwerten sind. Die bauordnungs-\nrechtliche Generalklausel ist nicht nur ein unverbind-\nlicher Programmsatz, sondern eine Norm des materiellen\nBauordnungsrechts, weil sie rechtliche Voraussetzungen\nf\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit von Bauvorhaben aufstellt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7131\n\nIch empfehle sehr, diese Sachverhalte noch einmal bei\nder Diskussion um die im Gesch\u00e4ftsgang befindliche\nBauordnung zu pr\u00fcfen. Reichen Sie Ihre ganz konkreten\nVorschl\u00e4ge ein. Dann wird Sie m\u00f6glicherweise die Dis-\nkussion mit der Fachwelt dar\u00fcber belehren, dass in der\nBauordnung die generellen Vorkehrungen getroffen wor-\nden sind und dass es nur darauf ankommt, sie in einer\nvern\u00fcnftigen Weise zu praktizieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte das Schlusswort, Frau\nDr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich freue mich, Herr Minis-\nter Rasch, dass Sie auf jeden Fall mit mir einer Meinung\nsind, dass umweltgerechtes Bauen sinnvoll ist. Auch\nwenn Sie sehen, dass es jetzt schon in der Bauordnung\nenthalten ist, denke ich, dass Sie genau das Gleiche ma-\nchen wie auch ich und wir noch einmal genau nach-\nschauen, ob es wirklich so ist. Meiner Meinung nach ist\nes nicht so fest verankert, wie Sie das hier darstellen.\nHerr Kienzle, ein bisschen entt\u00e4uscht bin ich schon von\nIhnen, vor allem bei der Frage, die Sie am Schluss ge-\nstellt haben. Was wollen Sie eigentlich? Vorher haben Sie\naber schon Ihr Urteil abgegeben und zum Schluss darge-\nstellt, dass Sie gar nicht wissen, was umweltgerechtes\nBauen eigentlich bedeutet. Sie haben den Einsatz inte-\ngrierter energetischer L\u00f6sungen infrage gestellt, und ich\ndenke, das spricht f\u00fcr sich. Frau Dr. Bretschneider hat ja\nBeispiele angef\u00fchrt, dass man Bauteile herstellen kann,\nin die man schon energetische Dinge integriert hat. Das\nw\u00e4re nat\u00fcrlich das Ideale. Ich nenne weiter solares\nBauen, bei dem man nicht einzelne Solarzellen auf\nD\u00e4cher aufbringt, sondern diese gleich in Dachzellen in-\ntegrieren kann. Da gebe ich Frau Dr. Bretschneider\nRecht: Nat\u00fcrlich darf sich das nicht nur auf einzelne So-\nlarzellen beschr\u00e4nken, sondern muss sich auch auf Werk-\nstoffe und Materialien, die man daf\u00fcr einsetzt, erstre-\ncken. Deshalb, muss ich sagen, ist es nicht n\u00f6tig, diese\nBegriffe weiter zu erl\u00e4utern. Das ist allgemeiner Sprach-\n\ngebrauch und ich denke, man wei\u00df, was sich dahinter\nverbirgt.\n\nBei der letzten Veranstaltung des vom SMWA initiierten\nEnergiedialogs gab es am vergangenen Montag ein inte-\nressantes Ergebnis: In keinem einzigen der insgesamt\nf\u00fcnf Szenarien konnten die von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung f\u00fcr das Jahr 2010 gestellten Klimaschutzziele\nerf\u00fcllt werden \u2013 trotz des Energiepasses, den Sie ange-\nsprochen haben. Ich glaube, das sollte schon Anlass ge-\nnug sein, dass wir noch einmal intensiv \u00fcber das Thema\nNachhaltigkeit und \u00fcber die Bauordnung nachdenken.\n\nWir als SPD-Fraktion sind uns sicher, dass es kl\u00fcger ist,\nwenn man die n\u00f6tigen Einsparungen zun\u00e4chst einmal\nmittels einer vorausschauenden Planung bewerkstelligt,\num Fehler von vornherein zu verhindern, denn im Nach-\ngang bedeutet das immer einen sehr hohen Aufwand.\n\nEs gibt sehr viele M\u00f6glichkeiten, sich dieser Aufgabe zu\nstellen. Auch bei uns in Sachsen existieren gro\u00dfe Poten-\nziale zur Einsparung bzw. besseren Nutzung von Ener-\ngie und Ressourcen. Dabei greift es unserer Meinung\nnach zu kurz, sich bei der Bauordnung auf die so ge-\nnannte Gefahrenabwehr zu beschr\u00e4nken. Es muss eben\nauch darum gehen, mit Hilfe spezieller bauordnungs-\nrechtlicher Bestimmungen die Innovationspotenziale der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft noch besser zu nutzen. Herr Mi-\nnister Rasch hat ein Praxisbeispiel angef\u00fchrt. Gerade sol-\nche Unternehmen zu unterst\u00fctzen ist Sinn und Zweck\nauch von Gesetzen, die wir in Sachsen einf\u00fchren. Ich\nhabe das an anderen Beispielen ausgef\u00fchrt und denke,\nSie k\u00f6nnen problemlos unserem Antrag zustimmen.\n\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/8625 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner ganzen Anzahl von Zustimmungen ist diese Druck-\nsache mehrheitlich abgelehnt worden. Meine Damen und\nHerren, damit ist die Drucksache nicht beschlossen wor-\nden und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nDNA-Identit\u00e4tsfeststellungen\n\nDrucksache 3/4473, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD,\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Geschichte der\nDNA-Analyse bei der Strafverfolgung ist noch sehr jung\nan Jahren. Im Jahre 1985 wurde die DNA-Analyse erst-\nmals von Wissenschaftlern in der Praxis getestet und\ndann umgesetzt. Bei der darauf folgenden schnellen Ent-\n\nwicklung haben private Unternehmen diese M\u00f6glichkeit\nder Analyse zun\u00e4chst f\u00fcr die Vaterschaftsgutachten zur\nVerf\u00fcgung gestellt. In Argentinien zum Beispiel ist die\nAnalyse genutzt worden, um die Identit\u00e4t von ver-\nschleppten Kindern festzustellen, und in Gro\u00dfbritannien\nwiederum hat man die DNA-Analyse f\u00fcr Emigranten ge-\nnutzt. In den folgenden Jahren hat sich die DNA-Ana-\nlyse im europ\u00e4ischen Raum \u2013 aber auch in den amerika-\nnischen L\u00e4ndern und Staaten \u2013 weit verbreitet und\n\u00fcberwiegend durchgesetzt. Im Jahr 1990 hat der Bundes-\ngerichtshof eine Grundsatzentscheidung getroffen, die\nbesagt, dass die DNA-Analyse als weiteres Beweismittel\nim Strafverfahren f\u00fcr zul\u00e4ssig erachtet wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7132\n\nSo weit der kurze geschichtliche Ausblick. Der Antrag\nder CDU-Fraktion zum Thema \u201eDNA-Identit\u00e4tsfeststel-\nlung\u201c liegt mit der Antwort der Staatsregierung dem Ho-\nhen Haus seit Juli 2001 vor. Man k\u00f6nnte meinen, dass er\nnunmehr an Aktualit\u00e4t verloren hat, zumal der Deutsche\nBundestag am 6. Mai 2002 die Strafprozessordnung er-\nneut mit Zielrichtung DNA ge\u00e4ndert hat. Die rechtspoli-\ntische Diskussion zur DNA-Identit\u00e4tsfeststellung bleibt\njedoch weiter aktuell und befindet sich im Spannungs-\nverh\u00e4ltnis einerseits der \u00c4u\u00dferungen einiger, die der\nMeinung sind, dass die DNA-Analyse mit dem traditio-\nnellen Fingerabdruck gleichzusetzen sei und damit aus-\ngeweitet werden kann auf alle Deliktf\u00e4lle; und auf der\nanderen Seite derjenigen, die sich darauf berufen, die\nGrenzen zu ziehen, um nicht alle Deliktf\u00e4lle in der Straf-\nverfolgung zu nutzen.\n\nDie DNA-Identit\u00e4tsfeststellung bildet jedoch nicht die\nGrundlage daf\u00fcr, dass sich Verbrechen von selbst aufkl\u00e4-\nren. Kriminalpolizeiliche Akribie, polizeiliche Erfahrung\nund staatsanwaltschaftliche Beharrlichkeit sind die ent-\nscheidenden Grundlagen k\u00fcnftiger Ermittlungserfolge.\nDennoch erf\u00fcllt mich die Entwicklung der Gewaltkrimi-\nnalit\u00e4t, insbesondere der gef\u00e4hrlichen und schweren K\u00f6r-\nperverletzungen und der Sexualstraftaten, mit Sorge. Wir\nm\u00fcssen auch weiterhin alles daf\u00fcr tun, dass diese ab-\nscheulichen Verbrechen aufgekl\u00e4rt werden!\n\nEbenso wichtig ist es, Verbrechen zu verhindern. Von be-\nsonderer Bedeutung bei der Verbrechensaufkl\u00e4rung ist\ndabei die Nutzung der DNA-Analyse und die DNA-\nAnalyse-Datei. Aus rechtspolitischer Sicht war es eine\nrichtige Entscheidung, die DNA-Analyse zur Nutzung\nund als Beweismittel im Strafverfahren einzusetzen.\nRichtig ist aber auch, dass rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze\nbei der Nutzung beachtet werden, handelt es sich doch\nbei der Entnahme von K\u00f6rperzellen um Eingriffe in ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfig verb\u00fcrgte Grundrechte. Die Normenge-\nstaltung hat sich deshalb an den engen Grenzen der Ver-\nfassung zu orientieren.\n\nDennoch ist die CDU-Fraktion der Ansicht, dass die be-\nstehenden Befugnisse der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zur\nNutzung der DNA-Analyse vern\u00fcnftig und ma\u00dfvoll wei-\nter zu entwickeln sind. Wir wollen Strafverfolgung effi-\nzienter und f\u00fcr die Praxis handlicher machen. Wir\nwollen sachlich nicht gerechtfertigte H\u00fcrden f\u00fcr die effi-\nziente Strafverfolgung aus dem Weg r\u00e4umen.\n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es? Nach \u00a7 81g\nder Strafprozessordnung d\u00fcrfen einem Beschuldigten\nK\u00f6rperzellen entnommen und zur Feststellung des\nDNA-Identifizierungsmusters molekulargenetisch unter-\nsucht werden, wenn das zum Zweck der Identit\u00e4tsfest-\nstellung im k\u00fcnftigen Strafverfahren erforderlich ist.\nLandl\u00e4ufig wird das als DNA-Analyse bezeichnet. Als\nVoraussetzung sieht das Gesetz derzeit den dringenden\nVerdacht einer Straftat von erheblicher Bedeutung, eine\nung\u00fcnstige Prognose hinsichtlich der Wiederholungsge-\nfahr, einen Richtervorbehalt, eine strikte Zweckbindung\nder erhobenen Daten sowie die Vernichtung der entnom-\nmenen K\u00f6rperzellen nach Abschluss der DNA-Analyse\nvor. Zusammen mit dem DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsge-\nsetz, das auf die wegen solcher Straftaten bereits rechts-\nkr\u00e4ftig Verurteilten Anwendung findet, bleibt f\u00fcr die\nDNA-Analyse bei Straftaten von erheblicher Bedeutung\n\ngrunds\u00e4tzlich keine L\u00fccke. Mit der derzeit geltenden\nRechtslage bleibt jedoch offen, ob die f\u00fcr die Praxis der\nStrafverfolgung wichtige Feststellung zum Geschlecht\ndes Betroffenen getroffen werden darf.\n\nEs fehlt des Weiteren an einer ausdr\u00fccklichen Regelung\nder Befugnis, bei einem Leichenfund zur Feststellung der\nIdentit\u00e4t des Verstorbenen molekular genetische Untersu-\nchungen durchzuf\u00fchren. Das muss meiner festen \u00dcber-\nzeugung nach ge\u00e4ndert werden. Wir k\u00f6nnen nicht zulas-\nsen, dass sachliche Erfordernisse der Praxis, die nicht\noder nur in sehr geringem Umfang grundrechtsrelevant\nsind, unterbleiben. Mitunter h\u00e4ngen Menschenleben da-\nvon ab, dass sauber ermittelt, ein T\u00e4ter gefunden und\nvon zuk\u00fcnftigen Straftaten abgehalten wird.\n\nAber diese beiden Beispiele treffen noch nicht den Kern\nunserer Kritik am geltenden DNA-Analyse-Recht. Sehr\nviel erheblicher ist in der Praxis, dass eine DNA-Analyse\nnach den genannten Vorschriften nur durchgef\u00fchrt wer-\nden darf, wenn es sich bei der Anlasstat um eine von er-\nheblicher Bedeutung handelt. Das Gesetz selber definiert,\nwas es unter erheblichen Straftaten versteht. Erheblich ist\ndanach stets ein Verbrechen. Vergehen sind nur erheb-\nlich, wenn es sich um Vergehen gegen die sexuelle\nSelbstbestimmung, eine gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung,\neinen Diebstahl im besonders schweren Fall oder eine\nErpressung handelt. Das sind neben Mord, Totschlag,\nschwerer K\u00f6rperverletzung, Menschenraub, Menschen-\nhandel, Erpressung, Freiheitsberaubung, Brandstiftung\nund \u2013 wie gesagt \u2013 sexuellen Straftaten, Missbrauch, N\u00f6-\ntigung und Vergewaltigung auch die Bildung terroristi-\nscher Vereinigungen, schwerer Wohnungsdiebstahl und\nVollrausch.\n\nAusdr\u00fccklich wird in der Begr\u00fcndung zum Gesetz sogar\nnoch erw\u00e4hnt, dass dieser Katalog keine abschlie\u00dfende\nAufz\u00e4hlung solcher Straftaten darstelle. Voraussetzung\nf\u00fcr den genetischen Fingerabdruck sowohl bei Verurteil-\nten wie bei Beschuldigten ist allerdings immer, dass we-\ngen der Art oder Ausf\u00fchrung der Tat, der Pers\u00f6nlichkeit\ndes Beschuldigten oder sonstiger Erkenntnisse Grund zu\nder Annahme besteht, dass gegen ihn k\u00fcnftig erneut\nStrafverfahren wegen einer der vorgenannten Straftaten\nzu f\u00fchren sind.\n\nEs bleibt abzuwarten, wie eine so unbestimmt definierte\nWiederholungswahrscheinlichkeit in der Praxis der Er-\nmittlungs- und Strafverfahren \u00fcbersetzt wird. Das \u2013 las-\nsen Sie es mich in aller Deutlichkeit sagen \u2013 ist nicht aus-\nreichend. Die polizeiliche Praxis zeigt, dass kriminelle\nKarrieren h\u00e4ufig mit geringeren Straftaten beginnen. Am\nEnde dieser Karrieren k\u00f6nnen dann schwerste Straftaten,\nVergewaltigung, Raub, Totschlag und Mord stehen. Sol-\nche Einstiegsstraftaten sind etwa im Bereich der Bet\u00e4u-\nbungsmittelkriminalit\u00e4t vorhanden. Wer zum ersten Mal\nmit Drogen handelt, steht in vielen F\u00e4llen am Beginn\neiner kriminellen Karriere. Die Wahrscheinlichkeit, dass\nweitere Straftaten bis hin zu schweren oder schwersten\nStraftaten begangen werden, ist hoch. Darum geht es,\nwenn wir die DNA-Analysem\u00f6glichkeiten erweitern wol-\nlen. Wir m\u00fcssen meines Erachtens viel mehr den Blick\nauf die Prognose, die zugunsten oder zulasten eines\nStraft\u00e4ters gestellt werden muss, richten.\n\nEin weiterer Schwerpunkt des geltenden Rechts sind die\nBestimmungen zur Untersuchung anonymer Spuren. Wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7133\n\nsind der Ansicht, dass hierf\u00fcr \u2013 anders als im geltenden\nRecht vorgesehen \u2013 keine richterliche Anordnung erfor-\nderlich ist. Wenn die Staatsanwaltschaft irgendwo in\neiner Gartenlaube eine Spur eines Verbrechers findet, so\nbedarf es unserer festen \u00dcberzeugung nach keiner rich-\nterlichen Anordnung, um diese Spur molekulargenetisch\nzu untersuchen. Die entsprechende Vorschrift der Straf-\nprozessordnung ist schlicht unpraktikabel und sollte\nauch ge\u00e4ndert werden.\nMeine Damen und Herren! Die gro\u00dfen M\u00f6glichkeiten\nder DNA-Analyse zur Aufkl\u00e4rung begangener oder zur\nVerhinderung zuk\u00fcnftiger Straftaten m\u00fcssen konsequent\ngenutzt werden. Dabei darf das Kind nicht mit dem\nBade ausgesch\u00fcttet werden. Teilbereiche des geltenden\nRechts im \u00a7 81e und f sind nicht praxisnah und stellen\neine unvern\u00fcnftige H\u00fcrde f\u00fcr die Strafverfolgung dar.\nHier m\u00fcssen wir f\u00fcr \u00c4nderungen sorgen. Wir unterst\u00fct-\nzen deshalb die Bestrebungen im Bundesrat, etwa den\nKatalog der Anlasstaten um die Vergehen nach \u00a7 29\nAbs. 3 des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes zu erweitern, Ver-\ngehen mit sonstigem sexuellem Hintergrund oder Ver-\ngehen, die gewerbsm\u00e4\u00dfig oder in sonstiger Weise organi-\nsiert begangen werden, mit aufzunehmen. Das halten\nwir f\u00fcr sinnvoll.\nBei alledem sind wir der Ansicht, dass die Befugnisse\nzur DNA-Analyse behutsam und sachlich weiterent-\nwickelt werden sollen. Nur das wirklich praktisch Geeig-\nnete, Erforderliche, Angemessene, nicht das vermeintlich\nideologisch Richtige darf unsere Richtschnur sein.\nIn diesem Sinne bitte ich Sie um zustimmende Kenntnis-\nnahme der Antwort der Staatsregierung auf unseren An-\ntrag.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Herr Schiemann, mir f\u00e4llt in gewisser Weise\nein Stein vom Herzen. Ich sage es ganz ehrlich: Ich habe\nerwartet, als die CDU-Fraktion heute den doch schon\nrecht alten, \u00fcber zwei Jahre alten Antrag auf die Tages-\nordnung setzte, dass es das Vehikel sein sollte, um die\nIdee des Herrn Innenministers zu transportieren, die\nDNA-Analyse jetzt gewisserma\u00dfen zur Fingerabdruck-\nspur des 21. Jahrhunderts zu machen und anlasslos und\nohne Unterschiede in den einzelnen Straftatskategorien\nanstelle des Fingerabdrucks in Zukunft die DNA zu er-\nheben. Das ist ja der Punkt, was Sensibilit\u00e4t und Behut-\nsamkeit anbetrifft, was Sie jetzt sagten, bei dem der\nStaatsminister zumindest gelandet ist; wenigstens nach\nden Verk\u00fcndungen der Zeitung. Ich kenne nur kein\nDementi, deshalb muss ich davon ausgehen.\nIn der Lesart, Herr Kollege Schiemann, wie Sie heran-\ngehen, l\u00e4sst sich \u00fcber vieles bei der DNA-Problematik\nreden. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal von Folgendem aus-\ngehen: Der \u00a7 81g StPO betrifft ja nicht die Verfolgung\nin einem laufenden Strafverfahren, also nicht den Fall,\nwo ich einen Menschen habe, der der Begehung einer\nStraftat verd\u00e4chtig ist und jetzt will ich anhand der\nentsprechenden modernen Identifizierungsm\u00f6glichkeiten\n\nfeststellen, ob er der T\u00e4ter war oder ob er aus einer H\u00e4u-\nfigkeit von Verd\u00e4chtigen auszuscheiden ist, indem ich\nihm die objektiv ermittelte Spur zuordne.\n\nDer \u00a7 81g ist der Fall, wo gewisserma\u00dfen zum Zweck\nder k\u00fcnftigen Strafverfolgung von Menschen, die in den\nVerdacht geraten k\u00f6nnten, Straftaten zu begehen, K\u00f6r-\nperzellen entnommen werden, die zwar zu 95 % den\nnicht kodierten Teil betreffen, wo aber inzwischen alle\nernst zu nehmenden Menschen, die auf diesem Gebiet\narbeiten, sagen, aus dem nicht kodierten Teil kannst du\ndie Rasse herauslesen, kannst du Erbkrankheiten bis zu\neinem bestimmten Punkt herauslesen, zum Beispiel\nschwere Geschlechtskrankheiten und \u00c4hnliches mehr, so\ndass also die Legende, dass in dem nicht kodierten Be-\nreich gewisserma\u00dfen keine in den Kern der Pers\u00f6nlich-\nkeit zur\u00fcckgehenden Merkmale herauszufiltern sind,\nl\u00e4ngst \u00fcberholt ist. Wir haben vor einem Vierteljahr hier\ndar\u00fcber geredet. Ich habe den \u201eSpiegel\u201c mit entspre-\nchenden autorisierten Quellen zitiert und \u00c4hnliches\nmehr.\n\nJetzt noch folgendes Problem: wie ich mit dem \u00a7 81g\nund mit dem Katalog umgehe und wann und auf welche\nStraftaten ich sie anwenden darf. Ich muss erstens immer\nbedenken, dass das Grundgesetz davon ausgeht, dass\nsich der Staat gegen\u00fcber dem B\u00fcrger als freiem Mitglied\nder Gesellschaft verh\u00e4lt und ihn nicht unter einen Gene-\nralverdacht stellt. Das hei\u00dft, im Grunde hat der Staat\nimmer den Rechtsraum, den Freiraum des betreffenden\nMenschen, vor allem wenn es um die Kerndaten seiner\nPers\u00f6nlichkeit geht, zu respektieren. Dort liegt ja das\nProblem. Ich muss also nach einer gewissen Gefahren-\nprognose \u2013 wie schwer die zu machen ist, wissen Sie aus\ndem Sicherheitsverwahrungsgesetz, aus der Anh\u00f6rung\nvon Psychologen und anderen \u2013, mit welcher Wahr-\nscheinlichkeit jemand wieder anf\u00e4llig wird, diesem sa-\ngen: Ich gehe im Interesse der Sicherheit der Bev\u00f6lke-\nrung oder wie auch immer jetzt in deinen Kernbereich\nhinein, erhebe die Daten trotzdem, weil es notwendig ist\nzur k\u00fcnftigen Gefahrenabwehr.\n\nDieses Problem hat eben letzten Endes zur Konsequenz,\ndass \u2013 insofern ist die Debatte nicht losgel\u00f6st von der\nexistierenden Verfassungsgerichtsrechtsprechung zu f\u00fch-\nren \u2013 das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil, das\nim Dezember 2000 getroffen worden ist, also gerade\neinmal drei Jahre alt ist, definitiv gesagt hat, was die\nVoraussetzungen f\u00fcr die DNA sind.\n\nDa sagt das Verfassungsgericht zun\u00e4chst definitiv: Es ist\nzul\u00e4ssig, die DNA-Erhebung als Mittel der Beweisf\u00fch-\nrung im modernen Strafprozess anzuwenden. \u2013 \u00dcber\nden Punkt sind wir hinaus. Denn es gab einige, die ge-\nsagt haben, das gehe gar nicht. Sie sagen dann aber, dass\ndie Feststellung, Speicherung und k\u00fcnftige Verwendung\ndes DNA-Musters in das Grundrecht nach Artikel 2\nAbs. 1 Grundgesetz, nach Artikel 1 Abs. 1 in das Grund-\nrecht auf informationelle Selbstbestimmung, eingreift\nund, und, und. Dann sagt das Verfassungsgericht \u2013 und\nder Leitsatz gilt \u2013: Nach \u00fcberwiegender Auffassung\nmuss eine Straftat von erheblicher Bedeutung mindestens\ndem Bereich der mittleren Kriminalit\u00e4t zuzurechnen\nsein, den Rechtsfrieden empfindlich st\u00f6ren und dazu ge-\neignet sein, das Gef\u00fchl der Rechtssicherheit der Bev\u00f6lke-\nrung erheblich zu beeintr\u00e4chtigen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7134\n\nIm Weiteren wird in dem Urteil klipp und klar abgehan-\ndelt, aus welchen Gr\u00fcnden ad eins die erhebliche Straftat\nvorliegen muss, ad zwei Tatsachen vorliegen m\u00fcssen,\ndie auf eine Wiederholungsgefahr schlie\u00dfen lassen, und\nad drei wird klipp und klar gesagt, dass Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeitsgrundsatz und \u00dcberma\u00dfverbot in dem Falle im\nBesonderen gelten. Es sind nicht nur aus Artikel 81g die\nVerbrechen erfasst; die schweren Sexualvergehen sind\nzum Beispiel auch erfasst. Es sind auch weitere Ver-\ngehen aus Artikel 163 und \u00c4hnliches mehr erfasst. Ver-\ngehen sind enthalten, nicht nur Verbrechen.\n\nNur, der Streit wird mehr oder weniger zwischen den\nStrafrechtstheoretikern, den Strafrechtspolitikern, der\nWissenschaft, in der Innenpolitik usw. \u00fcber die Frage ge-\nf\u00fchrt: Wo beginnt die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und wo h\u00f6rt\nsie auf und ist es notwendig, weil es so oder so immer\num Erhebung h\u00f6chst pers\u00f6nlicher K\u00f6rperspuren bis in\nden Kernbereich geht, dass stets der Richtervorbehalt be-\ndacht sein muss?\n\nDass es vern\u00fcnftig erscheint, zum Beispiel an einem\nnicht identifizierten Leichnam DNA-Spuren erheben zu\nk\u00f6nnen, um eine Identifizierung herbeizuf\u00fchren, geht\nauch mir nicht ab. Das kann ich nachvollziehen. Ich\ndenke, \u00fcber solche Dinge muss man tats\u00e4chlich im Ge-\nsetzgebungsprozess nachdenken; denn da fallen keine\nihn beschwerenden Eingriffe unter die Pers\u00f6nlichkeitsbe-\nreiche.\n\nOb ich heruntergehen kann bis zum letzten Diebstahl,\ndas halte ich durch das Verfassungsgericht f\u00fcr entschie-\nden. Wenn der Gesetzgeber es mit einem Gesetz anders\nentscheiden w\u00fcrde, ohne dass er Artikel 1 und Artikel 2\ndes Grundgesetzes \u00e4nderte, m\u00fcsste das Verfassungsge-\nricht feststellen, dass das Gesetz verfassungswidrig sei.\nInsofern ist der Raum, den die Initiatoren im Bundesrat\noder im Bundestag haben, das Gesetz zu ver\u00e4ndern, auf-\ngrund der Entscheidung des Verfassungsgerichts abge-\nsteckt. Eine Gesetzes\u00e4nderung, die den Kriterien in der\nAuslegung von Artikel 1 und Artikel 2 des Grundgeset-\nzes nicht entspricht, muss logischerweise an die Grenzen\nsto\u00dfen, denn sie beziehen sich auf die Verfassungsbe-\nstimmung und nicht auf das einfache Gesetz.\n\nInsofern denke ich schon, dass man \u00fcber die Dinge re-\nden kann, man aber wirklich ad eins einr\u00e4umen muss,\ndass sich die Kriminalwissenschaft zu allen Zeiten an\ndem allgemeinen Stand der Wissenschaften orientiert hat\nund dass dieser auch in Zukunft um dieses Gemein-\nwesen keinen Bogen machen wird. Niemand will da\ngenerell blockieren. Aber ad zwei ist, dass eben dieser\nallgemeine Grundsatz der Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter\nzwischen Freiheits- und Eingriffsrechten gilt, immer die\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu wahren, im Besonderen bei der\nDNA gelten muss \u2013 umso mehr, wenn ich in den Kern-\nbereich der Pers\u00f6nlichkeit vordringe.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte die Fraktion der SPD. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich glaube, es ist in diesem Haus un-\nstrittig, dass man sich aller notwendigen und rechtsstaat-\nlich m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen bedienen soll und auch\nbedienen muss, um Straftaten zu verhindern und m\u00f6g-\nlichst eine tatnahe Aufkl\u00e4rung zu erm\u00f6glichen. Ich glau-\nbe, gerade Letzteres ist ein nicht zu vernachl\u00e4ssigender\nPunkt. Eine zeitnahe Aufkl\u00e4rung einer Tat und die Zu-\nordnung dieser zu einem T\u00e4ter erm\u00f6glicht eine effektive\nFahndung, die gerade bei Wiederholungst\u00e4tern Weiteres\nverhindern kann.\nSpannend und wichtig bleibt allerdings \u2013 und das haben\nmeine beiden Vorredner bereits angesprochen \u2013 die\nFrage, mit rechtsstaatlichen Mitteln unsere Beh\u00f6rden ent-\nsprechend auszustatten. Wenn man kurz zur\u00fcckblickt:\nBundesinnenminister Schily hat zum f\u00fcnfj\u00e4hrigen Be-\nstehen der DNA-Analyse unter dem Thema \u201eM\u00f6glichkei-\nten der DNA-Bank\u201c beim Bundeskriminalamt festgestellt,\ndass diese DNA-Analyse eine Revolution bei der Verbre-\nchensbek\u00e4mpfung darstellt. Ich darf w\u00f6rtlich zitieren:\n\u201eMit dieser Datenbank ist es uns nicht nur gelungen,\nzahlreiche schwere Straftaten aufzudecken, sondern auch\nunschuldige Personen von einem Verdacht zu entlasten.\u201c\n\nIch glaube, auch Letzteres ist bei diesem Sachverhalt\nwichtig. Ich nehme an, in diesem Kontext ist sicherlich\nauch Ihr Antrag zu verstehen. Das haben auch Ihre dies-\nbez\u00fcglichen Erl\u00e4uterungen gezeigt, Herr Schiemann. Da\nIhr Antrag schon vor knapp zweieinhalb Jahren gestellt\nwurde, meine ich, dass eine Ausweitung der DNA-Ana-\nlyse auf bestimmte Bereiche bereits erfolgt ist. Wir haben\nletztlich im Dezember dar\u00fcber diskutiert, dass gerade be-\nz\u00fcglich Sexualverbrechen und Opferschutz einiges getan\nwurde. Da ist auch im Rahmen der DNA-Anwendung\neine wesentliche Verbesserung erfolgt.\n\nWir sind uns einig, dass diese Ver\u00e4nderung der recht-\nlichen Grundlagen im Sexualstrafrecht und im Opfer-\nschutz Ihre Intention sicherlich aufgriff. Wir geben Ihnen\nauch grunds\u00e4tzlich Recht, Herr Schiemann, dass genau\n\u00fcber diese Grenze, wo und wann man diese Analysen\nanwenden kann, immer wieder neu nachgedacht werden\nmuss, dass diese immer wieder im Sinne des Schutzes\ndes Opfers und der Vorbeugung des m\u00f6glichen Entste-\nhens von weiteren Opfern \u00fcberpr\u00fcft werden sollte, und\nwerden aus diesem Grund Ihrem Antrag zustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nInnenminister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Seit dem erstmaligen\nEinsatz der DNA-Analyse zur Aufkl\u00e4rung schwerer\nStraftaten Mitte der achtziger Jahre \u2013 Herr Schiemann\nhat vorhin die Geschichte sehr deutlich dargestellt \u2013 hat\nsich die DNA-Analyse bei gleichzeitiger Verfeinerung\nder Untersuchungsmethoden rasch zu einer kriminalisti-\nschen Standardmethode fortentwickelt. Inzwischen k\u00f6n-\nnen Sch\u00fcler in praxisnahen Experimenten im Deutschen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7135\n\nHygiene-Museum hier in Dresden praktizieren, was es\nhei\u00dft, DNA-Analysen zu vollziehen.\nEine Vielzahl von Kapitalverbrechen w\u00e4re ohne diese\nDNA-Analyse nicht aufgekl\u00e4rt und geahndet worden. Im\nkriminalpolizeilichen Alltag ist sie daher unentbehrlich\ngeworden. Von Anfang an sind der Einsatz der DNA-\nAnalyse zum Zweck der Aufkl\u00e4rung von Straftaten und\ninsbesondere der vorbeugende Aufbau einer DNA-Da-\ntenbank von zum Teil heftiger Kritik begleitet worden.\nNicht nur Datensch\u00fctzer warnen vor dem \u201egl\u00e4sernen\nMenschen\u201c, beschw\u00f6ren das Ende des Pers\u00f6nlichkeits-\nrechts.\n\nIch halte diese Kritik aber deswegen f\u00fcr \u00fcberzogen, weil\ndas DNA-Identifizierungsmuster, um dessen Speiche-\nrung es geht, nach derzeitigem Kenntnisstand gerade\nnicht dazu geeignet ist, ein Pers\u00f6nlichkeitsbild des Men-\nschen zu erheben, von dem das untersuchte Material\nstammt. Bitte vorausgesetzt, dass wir beim nicht kodier-\nten Teil bleiben, dass wir klare Verfahrensregelungen\nhaben und dass wir tats\u00e4chlich nur statistische Aussagen\ngewinnen. Das ist der Grund f\u00fcr diese Betrachtungs-\nweise meinerseits.\n\nDie Staatsregierung hat fr\u00fchzeitig erkannt, dass die\nRegelungen des DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetzes vom\n7. September 1998 fortentwickelt werden m\u00fcssen. Sie\nhatte deshalb bereits im Jahr 2001 den Entwurf eines\nGesetzes zur erweiterten Anwendung der DNA-Identi-\nt\u00e4tsfeststellung in den Bundesrat eingebracht. Diese Ini-\ntiative zielte auf eine Ausweitung der DNA-Identit\u00e4ts-\nfeststellung zum Zwecke k\u00fcnftiger Strafverfolgung ab.\n\nDer Gesetzentwurf verzichtete vollst\u00e4ndig auf eine ge-\nsetzgeberische Festlegung von bestimmten Taten, die\nAnlass f\u00fcr eine DNA-Identit\u00e4tsfeststellung sein k\u00f6nnen.\nDagegen hielt er an der \u2013 im geltenden Recht voraus-\ngesetzten \u2013 Prognose fest, dass k\u00fcnftig Strafverfahren\nwegen einer Straftat von erheblicher Bedeutung gegen\nden Beschuldigten gef\u00fchrt werden. Der Entwurf ging\nferner davon aus, dass bei Verurteilung zu einer Frei-\nheitsstrafe von mindestens einem Jahr schon die Ver-\nurteilung als solche die Negativprognose tr\u00e4gt.\n\nDie Staatsregierung hat die Zielrichtung dieses Gesetz-\nentwurfs wiederholt aufgegriffen. Die Behandlung eines\n\u00c4nderungsantrages Sachsens vom August 2003, der\nwesentliche Teile des Gesetzentwurfs erneut in ein im\nBundesrat anh\u00e4ngiges Gesetzgebungsverfahren einbringt,\nruht derzeit im Unterausschuss Recht des Bundesrates.\nDie Vertagung soll erm\u00f6glichen, die Ergebnisse einer\nvom Strafrechtsausschuss der Justizministerkonferenz\neingesetzten Arbeitsgruppe, an der auch ein Vertreter\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz mitwirkt,\nin die Beratungen einflie\u00dfen zu lassen.\n\nDie Staatsregierung beabsichtigt, sich auch k\u00fcnftig f\u00fcr\neine Ausweitung des Anwendungsbereichs der DNA-\nAnalyse zum Zweck der Aufkl\u00e4rung von Straftaten ein-\nzusetzen. Die DNA-Analyse ist unverzichtbar f\u00fcr eine\neffektive Verbrechensbek\u00e4mpfung und damit zugleich\nf\u00fcr den Schutz der B\u00fcrger vor schweren Straftaten.\n\nBesondere Bedeutung kommt dabei der DNA-Analyse\nals Mittel zur Aufkl\u00e4rung m\u00f6glicher k\u00fcnftiger Straftaten\nzu. Deren Anwendungsbereich ist nach der derzeitigen\nGesetzeslage st\u00e4rker eingegrenzt, als es nach verfas-\nsungsrechtlichen Gr\u00fcnden geboten ist. Daran \u00e4ndert\n\nauch das zum 1. April dieses Jahres in Kraft tretende Ge-\nsetz zur \u00c4nderung der Vorschriften \u00fcber die Straftaten\ngegen die sexuelle Selbstbestimmung und zur \u00c4nderung\nanderer Vorschriften nichts. Die rot-gr\u00fcne Regierungs-\nkoalition in Berlin ist damit hinter weitergehenden For-\nderungen des Bundesrates zur\u00fcckgeblieben.\n\nDie Ausweitung des Katalogs der Anlasstaten auf weni-\nger wichtige Sexualdelikte war ein Schritt in die richtige\nRichtung. Das kann man durchaus sagen. Aber das ge-\nn\u00fcgt uns nicht. \u00dcber die genannten Delikte hinaus sind\nweitere, bei isolierter Betrachtung weniger wichtige Straf-\ntaten denkbar, die zusammen mit anderen Umst\u00e4nden\nauf die k\u00fcnftige Begehung schwererer Delikte schlie\u00dfen\nlassen. Die prognostische Erwartung von Straftaten von\nerheblicher Bedeutung ergibt sich nach kriminologischen\nErkenntnissen aus der zusammenschauenden Wertung\neines ganzen B\u00fcndels von typischen Risikomerkmalen\nwie einschl\u00e4giger Vorverurteilung, fr\u00fcher erster eigener\nAuff\u00e4lligkeit und ung\u00fcnstigen Sozialisierungsbedingun-\ngen. Der aktuelle Verdacht einer Straftat ist dann eben\nnur eines dieser Risikomerkmale.\n\n\u00dcber die auf dem bisherigen Gesetzentwurf der Staats-\nregierung basierenden Initiativen hinaus sind auch \u00dcber-\nlegungen notwendig, die Regelungen zur Feststellung\ndes DNA-Identifizierungsmusters noch st\u00e4rker an die\nRegelungen zur erkennungsdienstlichen Behandlung und\nzur Feststellung des daktyloskopischen Fingerabdrucks\nanzun\u00e4hern. Auch die damit zusammenh\u00e4ngenden Fra-\ngen werden zurzeit von der Arbeitsgruppe des Straf-\nrechtsausschusses gepr\u00fcft.\n\nEs ist aber deutlich, dass erreicht worden ist, dass k\u00fcnf-\ntig \u2013 wie gesagt: ab 1. April \u2013 an anonymem Spuren-\nmaterial das Geschlecht des Spurenlegers bestimmt wer-\nden kann. Das halte ich f\u00fcr einen wesentlichen\nFortschritt. Aber die Abschaffung des \u2013 jedenfalls bei der\nUntersuchung anonymer Spuren \u2013 unn\u00f6tigen Richtervor-\nbehalts wird nach wie vor verweigert. Hier gibt es noch\nHandlungsbedarf.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine Ausf\u00fchrungen\nzeigen, dass die geltenden und beschlossenen gesetz-\nlichen Regelungen zur DNA-Analyse im Strafverfahren\nnicht ausreichen, um dieses unverzichtbare Instrument\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung konsequent einsetzen zu\nk\u00f6nnen. Die Staatsregierung wird sich daher auch k\u00fcnf-\ntig f\u00fcr eine Ausweitung des Anwendungsbereichs der\nDNA-Analyse in den verfassungsrechtlichen Grenzen\nund f\u00fcr eine praktikable Verfahrensgestaltung einsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Nun komme ich zu\nHerrn Bartl. Sie brauchen mich gar nicht erst zu fragen.\nSie haben die Zeitung richtig gelesen. Wenn Sie sich\nrichtig erinnern, haben wir das Thema hier schon im\nHause gehabt, als auch ich Ihnen deutlich gemacht habe,\ndass ich pers\u00f6nlich davon ausgehe, dass wir in m\u00f6glichst\nwenigen Schritten und m\u00f6glichst bald dazu kommen\nwerden, dass sich auch die verfassungsrechtliche Be-\ntrachtung dahin gehend weiterentwickelt, dass es sinn-\nvoll und richtig ist, die DNA-Analyse m\u00f6glichst bald zu\neinem Standardmittel der erkennungsdienstlichen Be-\nhandlung werden zu lassen. Erst dann haben wir das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7136\n\ngetan, was wir f\u00fcr einen effektiven Bev\u00f6lkerungsschutz\nan dieser Stelle tun k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird von\nden Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Kollegen! Ich wollte an sich die Frage an die\nStaatsregierung stellen. Der Herr Staatsminister hat mir\nda v\u00f6llig zu Unrecht misstraut.\nIch wollte nur fragen, ob die heutige Staatsregierung,\nrespektive der Staatsminister des Innern, hinter der Ant-\nwort des damaligen Justizministers Kolbe in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung vom 9. Juni 2001 steht.\nWenn ich Herrn Schiemann vorhin richtig verstanden\nhabe, so ist das Hohe Haus gebeten worden, dem Antrag\nder CDU-Fraktion mit Ma\u00dfgabe der Antwort der Staats-\nregierung zuzustimmen. Welche Staatsregierung ist ge-\nmeint, die heutige oder die damalige? Dazwischen liegen\nWelten.\nHerr Kolbe hat seinerzeit definitiv geschrieben, dass\nauch in Zukunft bei der so genannten Prognosetat aus\nverfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden am Erfordernis einer\nStraftat von erheblicher Bedeutung festgehalten werden\nmuss, w\u00e4hrend hier gewisserma\u00dfen davon ausgegangen\nwird, dass es Straftaten von erheblicher Bedeutung sein\nsollen, ohne dass die Begehung schwerer Straftaten erst\nabgewartet werden muss.\nWas ist jetzt der Ma\u00dfstab? Ist es die Position, die der\nHerr Staatsminister heute brachte und die von der Tat-\nsache weggeht, dass an das Vorliegen von Straftaten von\nerheblicher Bedeutung angekn\u00fcpft wird, oder ist es die\nPosition in der damaligen Antwort der Staatsregierung?\nDas muss das Hohe Haus wissen, bevor es abstimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine weitere Wortmeldung.\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. \u2013 Ich gehe da-\nvon aus, dass wir \u00fcber den Antrag entsprechend unserer\nGesch\u00e4ftsordnung abstimmen. Deshalb bin ich nicht\ndarauf eingegangen, was Herr Schiemann gesagt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nSchlusswort hat jetzt die Fraktion der CDU. Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich kann\nf\u00fcr meine Fraktion \u00fcberhaupt nichts anderes beim Pr\u00e4si-\ndenten beantragen, als \u00fcber die von uns diskutierte\nDrucksache abzustimmen. Ich glaube, \u00fcber etwas ande-\nres haben wir jetzt nicht diskutiert. Ich gehe davon aus,\nHerr Pr\u00e4sident, dass ich jetzt mit der Bitte, \u00fcber unsere\nDrucksache abzustimmen, nichts Falsches vorgetragen\n\nhabe. Das hatte ich auch in meinem Redebeitrag ange-\nsprochen.\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich f\u00fcr die in dieser Offenheit\ngef\u00fchrte rechtspolitische Diskussion bedanken. Dennoch\nsei es mir gestattet, im Schlusswort noch darauf hinzu-\nweisen, dass die DNA-Analyse nat\u00fcrlich nur ein Beweis-\nmittel sein kann. Ich bedaure, dass die traditionellen kri-\nminologischen Grundlagen der Beweismittel so sehr in\nden Hintergrund getreten sind. Denn der Freistaat Sach-\nsen muss sich auch an der Stelle nicht verstecken.\n\nMit der Einf\u00fchrung des AFIS, des automatisierten Fin-\ngerabdruckidentifizierungssystems, das mittlerweile auch\nim Freistaat Sachsen den Pilotversuch schon \u00fcberstanden\nhat, ist eine Weiterentwicklung der M\u00f6glichkeiten zur\nFingerabdruckauswertung durchgef\u00fchrt worden, weil\ndamit auch die Handfl\u00e4che zur Bewertung der Beweis-\nspuren herangezogen werden kann. Man sollte an der\nStelle nicht vergessen, dass damit auch im Freistaat Sach-\nsen ein deutlicher Impuls zur Weiterentwicklung der tra-\nditionellen Fingerabdruckauswertungen gegeben worden\nist. Das wird in Deutschland jetzt \u00fcbrigens schon \u00fcber\nzehn Jahre angewandt, auch wenn bisher nicht alle L\u00e4n-\nder diese M\u00f6glichkeit nutzen.\n\nIch glaube auch, dass die Frage der Nutzung der biome-\ntrischen Merkmale bei der Beweismittelsuche und der\nBeweissicherung nat\u00fcrlich eine Rolle spielt. Nicht um-\nsonst haben die Vereinigten Staaten besonders bei der\nTerrorbek\u00e4mpfung eben auf die traditionellen Mittel und\nnicht auf die teuren und schwierigen DNA-Muster zu-\nr\u00fcckgegriffen, die eben nicht als Fahndungsmerkmale\nangesehen werden, sondern vielmehr das Passbild, das\nFoto, also die biometrischen Merkmale und der tradi-\ntionelle Fingerabdruck. Das sind die Fahndungsmerk-\nmale, die jetzt in den Vereinigten Staaten insbesondere\nnach den Terrorangriffen neu aufgegriffen und quali-\nfiziert worden sind. Das geschieht mit dem elektronisch\nsofort auswertbaren Fingerabdruck, den man bei der Ein-\nreise abgeben muss.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich\nauf eine weitere Diskussion in rechtsstaatlichen Grenzen\nzur Qualifizierung der DNA-Analyse. Der Bundesgesetz-\ngeber wird diese weiterf\u00fchren. Wir k\u00f6nnen als Landes-\ngesetzgeber die Diskussion begleiten. Ich freue mich\n\u00fcber die Diskussion und w\u00fcrde mich freuen, wenn der\nAntrag Zustimmung finden w\u00fcrde.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/4473 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und von Gegenstimmen\nist der Drucksache zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13\nist damit beendet.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7137\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nGender-Mainstreaming-Konzept der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/3943, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie immer Stellung neh-\nmen. Es beginnt die Fraktion der PDS, danach folgen\nCDU, SPD, CDU, Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, das Wort zu nehmen.\nFrau K\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Heute Morgen erhielt ich eine Bro-\nsch\u00fcre. Die PDS-Fraktion erhielt 15 Exemplare dieser\nBrosch\u00fcre. Die PDS-Fraktion ist bekannterma\u00dfen mit 29\nMitgliedern im Landtag vertreten. Die Brosch\u00fcre hei\u00dft\n\u201eGender Mainstreaming im Freistaat Sachsen\u201c und im\nUntertitel \u201eKonzept zur Umsetzung von Gender Main-\nstreaming auf unterschiedlichen Ebenen und in verschie-\ndenen Bereichen\u201c.\nSch\u00f6n, denken manche, damit hat sich der heutige PDS-\nAntrag erledigt.\n\n(Zuruf von der CDU: Genau!)\n\nLeider nein! Ein Gender-Mainstreaming-Konzept der\nStaatsregierung ist diese wunderbare Brosch\u00fcre nicht. Es\nist eine gute Informationsbrosch\u00fcre, es ist aber kein Kon-\nzept mit verbindlichen Handlungsoptionen, Verantwort-\nlichkeiten oder gar klaren Terminstellungen. Eine halbe\nSeite Handlungsans\u00e4tze kann dies auch gar nicht leisten.\nSachsen braucht also noch immer, und zwar umgehend,\nein Gender-Mainstreaming-Konzept der Staatsregierung.\n\nIn einer Pressemitteilung des SMS unterstrich die Minis-\nterin dieser Tage, dass fr\u00fchestens Ende dieses Jahres\n\u00fcber die Einf\u00fchrung von Gender Mainstreaming in den\nobersten Landesbeh\u00f6rden entschieden wird. Dann wird\n\u00fcber das Ob entschieden und somit bleibt unsere Forde-\nrung nach einer Darlegung des Wie bestehen. Schade,\ndass nach so vielen Monaten, ja Jahren der Ank\u00fcndigung\neines Gender-Mainstreaming-Konzeptes heute nur eine\nInformationsbrosch\u00fcre und kein Konzept vorliegt. \u2013 F\u00fcr\ndie Aufmerksamkeit danke ich Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben in der letzten Ausschusssitzung\nschon \u00fcber Gender Mainstreaming gesprochen. Dort\nhabe ich die Frage gestellt, ob die PDS-Fraktion diesen\nAntrag, der noch zur Diskussion und zur Abstimmung\nsteht, zur Diskussion ins Plenum nimmt oder ob wir im\nAusschuss \u00fcber ihn diskutieren. Ich denke, wenn wir\nheute Abend in die Runde schauen, dann ist das, was\nmit dem Antrag vielleicht auch erreicht werden sollte, in\neinem Punkt auf jeden Fall nicht erreicht: Wir haben\nkeine \u00d6ffentlichkeit. Das ist f\u00fcr uns ja auch immer so ein\nZiel. Wir sagen, dass wir eine Sensibilisierung nicht nur\nin unseren Reihen brauchen, sondern auch in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit. Nat\u00fcrlich ist es Ihr gutes Recht als antragstel-\nlende Fraktion, zu entscheiden, wo Sie den Antrag dis-\nkutieren wollen.\nMeine Damen und Herren, ist Gender Mainstreaming\nein Zaubermittel f\u00fcr mehr Gerechtigkeit zwischen Frauen\nund M\u00e4nnern? Eine Zeitung war schon ganz beruhigt,\nals sie feststellte, dass damit der sch\u00f6ne Unterschied zwi-\nschen Frauen und M\u00e4nnern nicht abgeschafft werden\nsoll. Als ich diesen kleinen Zeitungsartikel weitergelesen\nhabe, habe ich auch festgestellt \u2013 und ich unterstelle\nunserer Ministerin und ihren Mitarbeiterinnen, dass sie\nordentlich erkl\u00e4rt haben, was hinter Gender Mainstrea-\nming steckt \u2013, dass sie es einfach nicht kapiert haben.\n\nIm Jahre 1999 ist dieser Begriff in der politischen und in\nder Verwaltungssprache noch weitgehend unbekannt ge-\nwesen. Seine Bedeutung ist in der Regel nur unter den\ngleichstellungspolitischen Fachleuten diskutiert worden\nund war dort vertraut. Ich sehe auch heute noch ge-\nr\u00fcmpfte Nasen, meistens bei den Herren.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Nicht nur ger\u00fcmpfte Nasen!)\n\nDie Kollegen meiner Fraktion m\u00f6gen mir verzeihen, aber\nes ist so. Viele sagen, das sei wieder so eine neumodi-\nsche frauenpolitische Idee. Und dazu noch ein englischer\nBegriff, schwer aussprechbar! Gibt es nicht ein deutsches\nWort daf\u00fcr? \u2013 Und dabei verwenden wir doch ganz\nselbstverst\u00e4ndlich heute zum Beispiel Begriffe wie Mana-\ngement-Buy-out und es wei\u00df jeder, was das ist. Da\nschimpft niemand, das wird so akzeptiert.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Gut. Eine \u00dcbersetzung von Gender Mainstreaming ins\nDeutsche w\u00fcrde den Bedeutungsgehalt einschr\u00e4nken\nund ad\u00e4quate Worte und Wortverbindungen stehen\nnicht zur Verf\u00fcgung. Gender Mainstreaming bedeutet\neine Strategie, die das Anliegen und die Erfahrungen\nvon Frauen ebenso wie die von M\u00e4nnern in die Planung,\nDurchf\u00fchrung, \u00dcberwachung und Auswertung politi-\nscher Ma\u00dfnahmen selbstverst\u00e4ndlich einbezieht.\n\nEin kleiner R\u00fcckblick auf die Anf\u00e4nge der Frauenbewe-\ngung. Keine Angst, es wird nicht sehr lang, aber wir be-\nfinden uns in diesem Jahr im 90. Jahr des Wahlrechtes\nf\u00fcr Frauen. Das Recht, studieren zu d\u00fcrfen, mussten sich\nFrauen auch erst erstreiten. Das Recht, unabh\u00e4ngig von\nder Erlaubnis des Ehemannes berufst\u00e4tig zu sein, wurde\nvor gar nicht so langer Zeit erstritten. Also, es sind ele-\nmentare Rechte auf Selbstbestimmung von den Frauen\nerk\u00e4mpft worden.\n\nEtwas sp\u00e4ter wurde dann die Gleichstellung im Grund-\ngesetz verankert und das Ziel der Herstellung von Chan-\ncengleichheit durch Frauenf\u00f6rderma\u00dfnahmen zum Ab-\nbau von Ungleichheiten in der Beteiligung von Frauen in\nallen gesellschaftlichen Bereichen vorangebracht. Wir als\nCDU haben Frauenpolitik immer als Querschnittsaufgabe\nverstanden. In der Praxis allerdings wurde diese Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7138\n\ngabe als vorrangig von Frauen zu l\u00f6sende Aufgabe an-\ngesehen.\n\nMit der Weltfrauenkonferenz 1985 in Nairobi wurde die\nIdee des Mainstreaming, das hei\u00dft eines auf Frauen und\nM\u00e4nner ausgerichteten Handelns, geboren und damit ein\nParadigmenwechsel in der Gleichstellungspolitik einge-\nleitet. Die Umsetzung dieser Politikstrategie ging jedoch\nerst zehn Jahre sp\u00e4ter von der Weltfrauenkonferenz in\nPeking aus. 1996 hat sich die Europ\u00e4ische Union erst-\nmals in einer Mitteilung der Kommission dem Gender\nMainstreaming verpflichtet. Am 17. September 1997\nfolgte eine Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlamentes,\nmit der die Mitgliedsstaaten aufgefordert wurden, diese\nStrategie in ihre lokale, regionale und nationale Politik\neinzubinden.\n\nGender Mainstreaming ersetzt nicht die Notwendigkeit\ngezielter Frauenf\u00f6rderung, gleichstellungspolitischer Ma\u00df-\nnahmen und entsprechender Einrichtungen. Im Gegen-\nteil, es ist ausdr\u00fccklich eine Erg\u00e4nzung zu spezifischen\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen. Hierbei sage ich, es geht um spezifi-\nsche F\u00f6rderma\u00dfnahmen nicht nur f\u00fcr Frauen, sondern\nauch, wenn sie notwendig sind, f\u00fcr M\u00e4nner. Die bis-\nherige Frauenpolitik wird um eine strukturbezogene\nKomponente erweitert. Das hei\u00dft, eigentlich wird die Ge-\nschlechterpolitik erweitert.\n\nBei uns im Freistaat wurde in den letzten Jahren eine\nfrauen- und gleichstellungspolitische Infrastruktur aufge-\nbaut und gleichstellungspolitische Instrumente wie das\nFrauenf\u00f6rdergesetz und Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne wurden ein-\ngef\u00fchrt. Die Arbeit der Leitstelle f\u00fcr Gleichstellung von\nFrau und Mann in der Staatsregierung und \u2013 nicht zu\nvergessen \u2013 vor allen Dingen der Gleichstellungsbeauf-\ntragten in Kommunen und Hochschulen haben zu einer\nVerbesserung der Beteiligung von Frauen an politischen\nEntscheidungsprozessen in diesem Land gef\u00fchrt.\n\nEs besteht jedoch weitgehend Einigkeit dar\u00fcber, dass die\nim Grundgesetz und in unserer S\u00e4chsischen Verfassung\nverankerte Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern\nnoch nicht erreicht worden ist. Deshalb darf auch auf\ndem bisher Erreichten nicht verharrt werden, sondern es\nmuss als Grundlage zur Weiterentwicklung entsprechend\nder \u00c4nderung der gesellschaftlichen Rahmenbedingun-\ngen dienen.\n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Gleichstellungspolitik muss\nauf alle Schultern der Ressorts der Staatsregierung ver-\nteilt werden. Da dieses Thema schon in der letzten Ple-\nnarsitzung diskutiert wurde, habe ich mich damals schon\ngefreut, weil Herr Flath als Redner vorgesehen war. Ich\nh\u00e4tte ihn gefragt, ob Gender Mainstreaming schon er-\nreicht ist, wenn heute Minister Flath redet.\n\nMit Gender Mainstreaming wird die Verantwortung f\u00fcr\nauf Chancengleichheit orientiertes Handeln in die jeweili-\ngen Fachpolitiken verlagert. So entsteht die M\u00f6glichkeit,\nalle Prozesse und Entscheidungen im Interesse beider\nGeschlechter mitzugestalten. Gender Mainstreaming ist\nnicht nur auf Frauen ausgerichtet. Auch f\u00fcr M\u00e4nner ist\nGender Mainstreaming durchaus von Interesse.\n\n(Zurufe von allen Fraktionen: Oh!)\n\nHerr Teubner, denken Sie an unsere Debatte heute\nMorgen zum Schulgesetz!\n\nDie Pisa-Studie macht deutlich, wenn wir an die Lese-\nf\u00e4higkeit von Jungen denken, dass wir vielleicht gezielte\nund spezifische Ma\u00dfnahmen speziell f\u00fcr Jungen in der\nSchule brauchen.\n\nEin wesentliches Erfolgskriterium des Gender Main-\nstreaming ist\n\nerstens ein sichtbares Engagement der jeweiligen F\u00fch-\nrungsebene,\n\nzweitens eine eindeutige Zielvorgabe und\n\ndrittens eine engagierte Unterst\u00fctzung des Umsetzungs-\nprozesses.\n\nDa muss ich unserem Wirtschaftsminister Recht geben.\nWir haben uns vorhin \u00fcber Sinn und Unsinn von Gender\nMainstreaming unterhalten und er hat angemahnt, dass\nes eine eindeutige Zielvorgabe geben muss. Da kann ich\nihm nur Recht geben.\n\n(Zuruf von SPD und PDS: Die gibt es ja nicht!)\n\nDie Vereinten Nationen haben mit einer kurzen Statistik\nbelegt, dass bei gleichbleibendem Entwicklungstempo\nFrauen und M\u00e4nner erst im Jahr 2490 gleichberechtigt in\nden F\u00fchrungsetagen von Wirtschaft, Politik und Verwal-\ntung vertreten sein werden.\n\nGender Mainstreaming ist schlie\u00dflich, zumindest kurz-\nfristig, kein Zaubermittel f\u00fcr Gerechtigkeit zwischen\nFrauen und M\u00e4nnern, aber in Verkn\u00fcpfung mit F\u00f6rder-\npolitik eine realistische Chance, diesen Zeitraum zu ver-\nk\u00fcrzen.\n\nMit der Besetzung der Position der Gender-Mainstrea-\nming-Beauftragten im Sozialministerium ist die Umset-\nzung der neuen Strategie zu mehr Chancengleichheit in\nmeinen Augen auf einem guten Weg. Die Diskussion im\nAusschuss hat schon einmal gezeigt, dass wir durchaus\ndas Anliegen unserer Ministerin unterst\u00fctzen, eine Mo-\ndellphase, ein Pilotprojekt im Sozialministerium aufzu-\nlegen. Wir halten das f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Weg, die\nUmsetzung dieser Politikstrategie zu erproben und nach\ndem Sammeln von Erfahrungen sie dann auf die ge-\nsamte Staatsregierung auszudehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Petzold, k\u00f6nnen Sie mir aus\ndem Konzept der Staatsregierung die Seite oder den Ab-\nschnitt nennen, wo \u00fcber dieses Pilotprojekt des SMS\nauch nur ein einziger Satz, und zwar mit Zielvorgaben,\nTerminen oder \u00c4hnlichem, formuliert wurde?\n\n(Lehmann, CDU: Seite 18, Abschnitt 3!)\n\nFrau Petzold, CDU: Wir haben ja am Anfang festgestellt\n\u2013 da gebe ich auch Frau K\u00f6ditz Recht: wir haben diese\nBrosch\u00fcre erst ganz kurzfristig bekommen \u2013, dass in der\nEinleitung steht, dass es kein Konzept, sondern eine\nIdeensammlung ist, eine wissenschaftliche Sammlung\naus diesen Erfahrungen heraus. Aus dieser Ideensamm-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7139\n\nlung soll dieses Konzept erst entstehen. In der Einleitung\nsteht es ja auch so.\n\nWir haben im Ausschuss die Aussage unserer Ministerin.\nSie wird heute noch zu uns sprechen. Ich denke, sie\nwird uns dazu noch Ausf\u00fchrungen machen.\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch bei uns ist diese Brosch\u00fcre heute an-\ngekommen. Ich bin jetzt doch etwas verunsichert, zumal\nhier auf der ersten Seite steht: \u201eKonzept zur Umset-\nzung\u201c. Ich werde nachher anhand unseres \u00c4nderungsan-\ntrages etwas dazu sagen.\n\nDie Brosch\u00fcre enth\u00e4lt ja nun wirklich gute Ans\u00e4tze und\ngute Beispiele, aber au\u00dferhalb Sachsens. Insofern ist uns\neigentlich in Sachsen viel Zeit verloren gegangen, denn\nes sind ja nicht nur vier Jahre, Frau Petzold, sondern es\nist wesentlich l\u00e4nger her, dass wir damit begonnen\nhaben, \u00fcber Gender Mainstreaming zu sprechen. Dass\nviel Zeit vertan wurde, beweist auch diese Brosch\u00fcre.\nDie guten Ans\u00e4tze, die wir in Sachsen haben, kamen\nnicht von der Staatsregierung und nicht von der CDU-\nFraktion, sondern von engagierten Gleichstellungs- und\nFrauenbeauftragten, die sich gegen die Herren in den\nentsprechenden Gremien zur Wehr gesetzt haben.\n\nFrau Ministerin, Sie werden es hier schwer haben; denn\ngerade in den Handlungsans\u00e4tzen werden zwei Antr\u00e4ge\nerw\u00e4hnt, und zwar ein Antrag der PDS-Fraktion und ein\nAntrag der SPD-Fraktion, die als durchaus gut darge-\nstellt werden. Diese sind bereits von der CDU-Fraktion\nabgelehnt worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich die Staatsministerin\ndas Wort zu nehmen. Frau Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Vielleicht gelingt es mir, die Verwirrungen aufseiten\nder Opposition etwas aufzul\u00f6sen. Ihre Fragen sind f\u00fcr\nmich etwas unverst\u00e4ndlich, Frau Dr. Ernst und Frau\nDr. Schwarz, weil wir eigentlich genau die Dinge, die Sie\nhier kritisieren, teilweise mit Recht, im Ausschuss um-\nfangreich besprochen haben. Es ging um Ihre Kritik zu\nder zeitlichen Verz\u00f6gerung. Ich denke, wir haben uns im\nAusschuss dazu verst\u00e4ndigt, dass es jetzt keine \u00c4nde-\nrungen mehr gibt. Ich habe Ihnen deutlich gesagt, wie\nwir jetzt vorgehen wollen. Ich w\u00fcrde das jetzt gern noch\neinmal darlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nOrosz?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 Ich w\u00fcrde\njetzt gern erst meine Ausf\u00fchrungen machen; vielleicht\nergeben sich dann schon die Antworten auf die Fragen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIn meiner schriftlichen Stellungnahme zum Antrag hatte\nich angek\u00fcndigt \u2013 das habe ich auch im Ausschuss so\nformuliert \u2013, dass mein Haus einen Grundsatzbeschluss\ndes Kabinetts zu Gender Mainstreaming vorbereitet. Dies\nist inzwischen geschehen, so wie auch im Ausschuss an-\ngek\u00fcndigt.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich in ihrer ersten\nKabinettssitzung in diesem Jahr zu der auf internationa-\nler Ebene entwickelten Politik und Organisationsstrategie\ndes Gender Mainstreaming als politischem Leitprinzip\nund geeigneter Strategie zur Durchsetzung der Chancen-\ngleichheit von Frauen und M\u00e4nnern bekannt. Sie sieht\ndarin eine notwendige und sinnvolle Erg\u00e4nzung zur\nklassischen Frauenf\u00f6rderpolitik sowie einen wirksamen\nBeitrag zur kontinuierlichen Weiterentwicklung der bis-\nher im Freistaat Sachsen geleisteten Gleichstellungspoli-\ntik.\n\nDer Grundsatzbeschluss des Kabinetts zu Gender Main-\nstreaming ist ein weiterer wichtiger Schritt auf dem Weg\nzur Gleichstellung von Mann und Frau \u2013 Frau Petzold\nhat dazu schon Ausf\u00fchrungen gemacht \u2013, der den Weg,\ndie Methode beschreibt; denn strukturelle Ver\u00e4nderun-\ngen in Geschlechterverh\u00e4ltnissen k\u00f6nnen nur erreicht\nwerden \u2013 ich denke, dar\u00fcber sind wir uns alle einig \u2013,\nwenn Frauen und M\u00e4nner die wechselseitigen Benach-\nteiligungen und Privilegien in den Blick nehmen und\ngleicherma\u00dfen die Verantwortung f\u00fcr Chancengleichheit\nund Geschlechtergerechtigkeit \u00fcbernehmen. Gender\nMainstreaming tr\u00e4gt genau dieser Erkenntnis Rechnung.\nIndem die unterschiedlichen Lebenssituationen von\nFrauen und M\u00e4nnern sowie die unterschiedlichen Aus-\nwirkungen aller Ma\u00dfnahmen und Planungen in Politik\nund Verwaltung von Anfang an auf allen Fachebenen\nber\u00fccksichtigt werden, sollen Benachteiligungen und Pri-\nvilegien f\u00fcr eines der beiden Geschlechter gar nicht erst\nentstehen. Dies wird ein schwieriger Prozess \u2013 Frau\nDr. Schwarz, da gebe ich Ihnen Recht \u2013 und vor allem\nein langwieriger. Da haben wir ja schon einige Zeit hin-\nter uns.\n\nDas Sozialministerium wird hierbei eine Vorreiterrolle\n\u00fcbernehmen \u2013 auch das hatte ich angek\u00fcndigt \u2013 und\nGender Mainstreaming im eigenen Haus einf\u00fchren. Ich\nsage an der Stelle auf die Frage: Das, was Ihnen vorliegt,\nist nicht das Konzept, das Sie erwarten; da gebe ich\nIhnen Recht. Diese Brosch\u00fcre ist eine Aufarbeitung, ein\nAuftrag, der vor einiger Zeit, noch vor meiner Zeit, ver-\ngeben worden ist und der sehr theoretisch-wissenschaft-\nlich und sicherlich mit sehr guten Ans\u00e4tzen die Umset-\nzung von Gender Mainstreaming ausgef\u00fchrt hat. Wir\nwerden diese Brosch\u00fcre mit ihren Erfahrungen, mit\nihren Evaluierungen in unseren Umsetzungsprozess ein-\nbeziehen. Aber das ist nicht das Konzept der Staatsregie-\nrung.\n\nDas Ziel bei unseren Umsetzungen im Haus ist, alle Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeiter, die an den Konzepten,\nVorhaben und Ma\u00dfnahmen der Verwaltung mitwirken,\nin die Lage zu versetzen \u2013 darum geht es im Grund-\nsatz \u2013, die gleichstellungsrelevanten Aspekte ihres T\u00e4tig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7140\n\nkeitsfeldes zu erkennen und die Bewertung geschlechts-\nspezifischer Auswirkungen als einen selbstverst\u00e4ndlichen\nBestandteil in ihr allt\u00e4gliches praktisches Handeln einzu-\nbeziehen. Durch zielgerichtete Aufkl\u00e4rungsarbeit, zum\nBeispiel bei Informationsmaterialien sowie Schulungs-\nund Fortbildungsveranstaltungen, wird dabei die ent-\nsprechende Gender-Kompetenz vermittelt werden.\n\nAls Arbeitshilfen sollen Routineverfahren entwickelt und\neingef\u00fchrt werden. Ich nenne Ihnen daf\u00fcr beispielhaft:\nChecklisten, die Vereinheitlichung von Ablaufstrukturen\nund Beteiligungsverfahren, inhaltliche Kriterienkataloge,\nIndikatorenlisten sowie Datenerhebungen. In Form eines\nPilotprojektes soll der geplante Bildungsleitfaden f\u00fcr die\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in s\u00e4chsischen Kinderkrippen\nund Kinderg\u00e4rten auch unter Ber\u00fccksichtigung des Gen-\nder-Mainstreaming-Aspektes erarbeitet werden. Wir las-\nsen das also konform laufen.\n\nDar\u00fcber hinaus ist beabsichtigt, zun\u00e4chst in zwei bis\ndrei noch auszuw\u00e4hlenden Fachreferaten bei geplanten\nfachpolitischen Vorhaben Gender Mainstreaming exem-\nplarisch anzuwenden. Die bei diesen Ma\u00dfnahmen ge-\nwonnenen Erkenntnisse \u2013 ich denke, es muss doch legi-\ntim sein, diese in der praktischen Umsetzung auch zu\nerfahren \u2013 werden dem Kabinett sp\u00e4testens bis Ende des\nJahres 2004 vorgestellt.\n\nDann wird \u00fcber die weitere Ausweitung und Intensivie-\nrung gesprochen. Es wird nicht dar\u00fcber diskutiert wer-\nden, ob, sondern wie \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal ganz\ndeutlich sagen \u2013 am Gender Mainstreaming in den\nobersten Landesbeh\u00f6rden weiter gearbeitet wird. Bereits\njetzt werden Anregungen und Erkenntnisse bei regel-\nm\u00e4\u00dfig stattfindenden Bund-L\u00e4nder-Treffen sowie landes-\nintern bei Treffen der Frauenbeauftragten \u2013 ich gebe\nIhnen darin Recht, dass diese aktiv sind \u2013 ausgetauscht.\nSeit Juli 2003 f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt das Sozialministe-\nrium au\u00dferdem ein Modellprojekt im Landkreis Torgau\u2013\nOschatz zur Umsetzung von Gender Mainstreaming in\nden Kommunen. Durch die Evaluierung dieses zweij\u00e4h-\nrigen Pilotprojektes wurden Handlungsanregungen spe-\nziell f\u00fcr Kommunen gewonnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten,\nin meiner schriftlichen Stellungnahme zu diesem Antrag\nhatte ich au\u00dferdem darauf hingewiesen, dass die Univer-\nsit\u00e4t Leipzig im Auftrag des Sozialministeriums ein Kon-\nzept zur Umsetzung von Gender Mainstreaming auf un-\nterschiedlichen Ebenen und in verschiedenen Bereichen\nerarbeitet hat; genau das liegt Ihnen seit heute vor. Bei\ndem Konzept handelt es sich um eine erste Informations-\nschrift und Ideensammlung f\u00fcr die Umsetzung von Gen-\nder Mainstreaming auf unterschiedlichen Gebieten und\nEbenen. Diese Informationsschrift wird der \u00d6ffentlichkeit\nin den kommenden Tagen in Brosch\u00fcrenform und \u00fcber\ndas Internet zug\u00e4nglich gemacht. Den Fraktionen des\nLandtages ist diese Brosch\u00fcre schon zugestellt worden.\nSie enth\u00e4lt unter anderem eine praxisorientierte Handrei-\nchung f\u00fcr all diejenigen, die sich in Beh\u00f6rden, Institutio-\nnen und Unternehmen mit der Umsetzung von Gender\nMainstreaming befassen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten,\nSie sehen, es wurde in den letzen Monaten doch einiges\nauf den Weg gebracht in Sachen Gender Mainstreaming.\nDeshalb er\u00fcbrigt sich unseres Erachtens der von der\n\nPDS-Fraktion eingebrachte Beschlussantrag zum Gender-\nMainstreaming-Konzept der Staatsregierung, denn ent-\nsprechende Schritte und Ma\u00dfnahmen sind vorbereitet\nund werden bereits eingeleitet, wie ich gerade ausf\u00fchr-\nlich dargelegt habe.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bitte ich die PDS-Fraktion das\nSchlusswort zu halten. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrte Frau Staatsminister Orosz, was uns\nhier vorgelegt wurde, das ist kein Konzept; ich kann es\nja auch nicht \u00e4ndern. Es hat aber die \u00dcberschrift \u201eKon-\nzept\u201c. Es stehen nicht einmal \u2013 wenigstens das hatte ich\nerwartet \u2013 konkrete Zielvorgaben, was denn nun das\nSozialministerium machen will, drin. Es ist kein Konzept.\nEs ist letztendlich das Werk, das Sie herausgeben und\nnicht wir.\n\n(Beifall der Abg. Frau K\u00f6ditz, PDS)\n\nEs tut mir furchtbar Leid. Wir werden seit mindestens\ndrei Jahren vertr\u00f6stet, wir haben das schon einmal im\nAusschuss gesagt. Aber wie k\u00f6nnen Sie uns eine solche\nBrosch\u00fcre in die Hand dr\u00fccken unter der \u00dcberschrift,\ndas sei Ihr Konzept? Der Grundgedanke von Gender\nMainstreaming, Frau Orosz, wird damit l\u00e4cherlich ge-\nmacht, und dagegen habe ich etwas.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will auch gar nicht viel tun. Ich will Ihnen zwei\nDinge in die Hand geben: Etwas, das wir schon vor zwei\nJahren auf den Tisch gelegt haben, das ist ein Gender-\nMainstreaming-Konzept, das sich mit den Beh\u00f6rden auf\nder h\u00f6chsten, niedrigsten und mittleren Ebene besch\u00e4f-\ntigt. Ich m\u00f6chte Ihnen das \u00fcbergeben. Und wir haben als\nFraktion einen Gender-Audit erarbeitet, der f\u00fcr die ein-\nzelnen Politikfelder deutlich macht, was wir unter Gen-\nder Mainstreaming im Allgemeinen verstehen, was wir\ntun k\u00f6nnen, mit ganz konkreten Politikans\u00e4tzen. M\u00f6g-\nlicherweise k\u00f6nnte das helfen, zu einem wirklichen Kon-\nzept zu finden. Ich m\u00f6chte Ihnen das gerne \u00fcbergeben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDie Abg. Frau Dr. Ernst, PDS, \u00fcbergibt\n\nder Staatsministerin Frau Orosz das\nerw\u00e4hnte Papier mit internem Wortwechsel.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zum Beratungs-\ngegenstand vor, Drucksache 3/10063. Ich bitte um Ein-\nbringung. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zuerst m\u00f6chte ich mich ein bisschen bei der\nPDS-Fraktion entschuldigen, weil es ja wohl wahr ist,\ndass dies nicht das Konzept ist, das Sie gefordert haben\nund das wir auch fordern. Nur, wir wissen ja, dass die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7141\n\nCDU-Fraktion grunds\u00e4tzlich die Antr\u00e4ge der PDS-Frak-\ntion ablehnt, und da bin ich dann halt immer pragma-\ntisch. Wir haben einen \u00c4nderungsantrag gemacht, der\nIhren Antrag ersetzt. Insofern ist das nat\u00fcrlich schon\neine Entschuldigung.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke aber, es muss auch in Ihrem Interesse sein,\ndass wir vielleicht an einer Stelle heute noch N\u00e4gel mit\nK\u00f6pfen machen, denn in den Handlungsans\u00e4tzen dieses\nKonzeptes wird aufgefordert und angeregt, ein Gender-\nInstitut, ein Gender-Kompetenzzentrum mit den ent-\nsprechenden Inhalten auch f\u00fcr Sachsen umzusetzen. Das\nhalte ich doch f\u00fcr etwas ganz Wichtiges und Richtiges,\nzumal aus dieser Brosch\u00fcre hervorgeht, dass dieser An-\nsatz von Kompetenzzentren sowohl auf Bundesebene als\nauch in den L\u00e4ndern wirklich zu Erfolgen gef\u00fchrt hat,\nwas die \u00d6ffentlichkeitsarbeit, was das Gender-Training\nangeht, was die Umsetzung des Top-Down-Prinzips, also\nvon oben nach unten, anbetrifft.\nIch glaube, wir w\u00e4ren gut beraten, wenn wir zumindest\nin diesem Punkt heute die CDU-Fraktion festnageln,\nindem sie sich jetzt entscheiden muss: Will sie diese\nempfohlenen Handlungsans\u00e4tze mit uns gemeinsam um-\nsetzen oder will sie \u2013 wie sie es mit allen anderen Antr\u00e4-\ngen getan hat \u2013 auch hier wieder von dem nichts wissen,\nwas uns von wissenschaftlicher Seite empfohlen wird\nund was uns wirklich weiterbringen w\u00fcrde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Es tut mir auch Leid, Frau\nDr. Schwarz, aber unser Antrag ist einfach nicht erledigt,\nwir k\u00f6nnen ihn auch nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren; das ist\nsicherlich nachvollziehbar, die gesamte Debatte hat das\nerbracht. Wir werden ihn also nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nlassen.\nJetzt begebe ich mich einmal in Ihren \u00c4nderungsantrag:\n1. Handlungsempfehlungen vom Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales in dem vorgelegten Konzept \u2013 die gibt es gar\nnicht. Die gibt es bezogen auf das Sozialministerium\nnicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich gibt es\nHandlungsempfehlungen!)\n\n\u2013 Das sind keine Handlungsempfehlungen. Sie entneh-\nmen aus dem, was dort steht, in dem einzigen Teil, in\ndem \u00fcberhaupt etwas S\u00e4chsisches gesagt wurde, das\nKompetenzzentrum. Das finde ich schon okay und\nnat\u00fcrlich kann man dagegen gar nichts sagen. Nur gehe\nich davon aus, dass die Staatsregierung nichts weiter\nvorhat, als selbstverst\u00e4ndlich ein solches Kompetenz-\nzentrum ins Leben zu rufen.\nDennoch kann es nicht schaden, diesem zweiten Punkt\nzuzustimmen. Aber beim ersten sehe ich einfach keine\nGrundlagen, da werden wir uns der Stimme enthalten.\nWir bitten auch um punktweise Abstimmung.\nIch will noch eine Sache hinzuf\u00fcgen: Liebe Frau\nDr. Schwarz, das ist ein \u00c4nderungsantrag, wie wir ihn\nnicht lieben. Er ist ein populistischer Schnellschuss, und\ndas muss vielleicht bei dem Thema, das eh schon immer\n\nsolchem Populismus ausgesetzt ist \u2013 nicht von uns, ganz\nklar \u2013, nicht sein.\n\n(Zuruf von der CDU: Sind Sie sicher?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion; Frau Petzold,\nbitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe noch einmal auf die Kritik ein, dass es\nkein Konzept sei. Jetzt lese ich einmal w\u00f6rtlich vor, was\nim Vorwort steht: Das wissenschaftliche Projektteam lei-\ntet an verschiedenen Stellen aus den theoretischen Er-\n\u00f6rterungen Schlussfolgerungen ab, die als konkrete For-\nderungen formuliert werden.\nEs stehen also Anregungen zur Diskussion, die die Er-\nstellung von Handlungskonzepten zur konkreten Um-\nsetzung implementieren sollen. N\u00f6tig ist dabei \u2013 das\nhaben wir schon zur Gen\u00fcge diskutiert \u2013, dass gen\u00fcgend\naufgeschlossene und willige Partner bei den zust\u00e4ndigen\nadministrativen Stellen und politischen Gremien zur\npraktischen Umsetzung bereit und offen sind.\n\nIch habe deutlich gesagt, dass wir dem Antrag der PDS-\nFraktion nicht zustimmen, da wir die Aussage der Minis-\nterin geh\u00f6rt haben, dass sie dieses Pilotprojekt im Sozial-\nministerium jetzt startet.\n\nZu dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion muss ich\nsagen: Geschuldet der Tatsache, dass wir diese Brosch\u00fcre\nalle so sp\u00e4t bekommen haben, kann ich ja verstehen,\ndass von der Seite 61 die Handlungsempfehlungen ab-\ngeschrieben worden sind, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die sind nicht\nabgeschrieben, Frau Petzold!)\n\n\u2013 Die sind abgeschrieben! Ein s\u00e4chsisches Kompetenz-\nzentrum f\u00fcr Gender Mainstreaming, meine Damen und\nHerren: Vielleicht haben Sie vergessen, dass wir inner-\nhalb der Stiftung Innovation und Arbeit ein Kompetenz-\nzentrum f\u00fcr Gender Mainstreaming haben, und es hat\netliche M\u00fche gekostet, das dort hineinzubringen und\numzusetzen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist doch\nkein Kompetenzzentrum!)\n\nDer zweite Punkt \u2013 die \u201eVerbreitung und Anwendung\nvon Gender-Wissen in allen Bereichen des gesellschaft-\nlichen Lebens\u201c: Ich denke, das kann keine Aufgabe der\nStaatsregierung sein. \u2013 \u201eAusl\u00f6sen des Paradigmenwech-\nsels in der Bildung\u201c: Ich denke, das ist auch nicht zu\nmachen.\n\nAuch der Punkt \u201eEntwicklung von Medienkompetenz in\nden neuen Informations- und Kommunikationstechnolo-\ngien\u201c hat hier eigentlich nichts zu suchen.\n\n\u201eDie Ausbildung von Gender-Trainerinnen und -Trai-\nnern\u201c erfolgt an der Verwaltungsakademie f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Dienst in Mei\u00dfen.\n\nAuch \u201edie Integration von landesspezifischen Aktivit\u00e4-\nten\u201c ist f\u00fcr mich keine Aufgabe, die in dieses Konzept\ngeh\u00f6rt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7142\n\nMeine Damen und Herren! Wir lehnen den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Erstens. Ich m\u00f6chte klarstellen,\ndass die Punkte, die wir aufgeschrieben haben, nicht aus\nden Handlungsans\u00e4tzen, Seite 61, abgeschrieben sind.\nZweitens. Frau Kollegin Petzold, es wundert mich sehr,\nwie Sie es hier dargestellt haben: Die Abarbeitung der\nPunkte soll nicht Aufgabe der Staatsregierung, sondern\nAufgabe des Kompetenzzentrums sein. Wir haben es in\nSachsen bislang nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zu den Abstimmungen.\nWir stimmen zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 3/10063, ab. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Punktweise Abstimmung!)\n\n\u2013 Das hatten Sie f\u00fcr Ihren Antrag beantragt. Wir stim-\nmen jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nab.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dar\u00fcber will\ndie PDS punktweise abstimmen lassen!)\n\n\u2013 Also auch \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion?\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Nur \u00fcber diesen!)\n\nDann stimmen wir \u00fcber den von mir bereits aufgerufe-\nnen \u00c4nderungsantrag ab. Wer Punkt 1 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist Punkt 1 des \u00c4n-\nderungsantrages mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir stimmen \u00fcber Punkt 2 des \u00c4nderungsantrages ab.\nWer ihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser Punkt mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 3/9343. Wer diesem\nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nRechtsstaatliche Sicherungen bei polizeilicher Datenerhebung\nmit besonderen Mitteln\n\nDrucksache 3/8723, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Frak-\ntion der PDS als Einreicherin beginnt. Danach sprechen\ndie CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-Fraktion\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Tippach das\nWort zu nehmen.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Herr Innenminister, Sie wissen am besten, wa-\nrum Sie heute zu sp\u00e4ter Stunde noch gequ\u00e4lt werden.\n\n(Bandmann, CDU: Sadist!)\n\nSie haben sich seit Anfang letzten Jahres um eine kon-\nkrete Aussage zu den heute vorliegenden Fakten ge-\ndr\u00fcckt. Zwei Kleine Anfragen haben Sie m\u00e4\u00dfig be-\nantwortet. Die Nachfragen im Ausschuss haben Sie\numgangen.\n\n(Staatsminister Rasch: Was?)\n\nSie haben die Beratung zum Bericht \u00fcber die Datenerhe-\nbung mit besonderen Mitteln mit dem Verweis auf eine\nschriftliche Antwort, die Sie geben wollen, verlassen. Die\nschriftliche Antwort ist gekommen, allerdings war sie\nkeine Antwort auf die Frage, sondern lediglich die Dar-\nstellung eines abstrakten Falles.\n\nSie haben in der Landtagsdebatte zu diesem Bericht alle\nvorgetragenen Hinweise und Anw\u00fcrfe komplett igno-\nriert.\n\nAuch in der Antwort auf den heute vorliegenden Antrag\nhaben Sie sich um die entscheidenden Punkte, n\u00e4mlich\ndie von uns beantragten, wortreich herumgedr\u00fcckt. Das\nnenne ich lang anhaltende Feigheit vor der Opposition.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDass so etwas nicht geahndet wird, zeigt nur den desola-\nten Zustand des Kabinetts Milbradt an sich.\n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag vom 27. November letz-\nten Jahres nicht wiederholen, sondern fasse nur zusam-\nmen, worum es geht. Das Verfassungsgericht hat 1996\nden \u00a7 39 des Polizeigesetzes f\u00fcr verfassungswidrig er-\nkl\u00e4rt, weil die rechtsstaatlichen Sicherungen bei der\nDatenerhebung mit besonderen Mitteln in keinem Fall\ngrundlegenden rechtsstaatlichen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgten.\nDaraufhin ist f\u00fcr einige dieser Punkte der Richtervor-\nbehalt eingef\u00fchrt worden. In seinen Leits\u00e4tzen hat das\nVerfassungsgericht verf\u00fcgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eNach Ab-\nschluss jeder Ma\u00dfnahme nach \u00a7 39 S\u00e4chsisches Polizei-\ngesetz sind die Betroffenen hier\u00fcber entsprechend\n\u00a7 40 Abs. 1 und 2 S\u00e4chsisches Polizeigesetz zu unterrich-\nten.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7143\n\nEine solche Unterrichtung hat in der gesamten Legisla-\nturperiode bis 2002 in keinem einzigen Fall stattgefun-\nden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist nicht wahr!)\n\n\u2013 Das ist wohl wahr. Die Antwort des Innenministers\nselbst gibt das her. Sie m\u00fcssen sich schon kundig ma-\nchen, Kollege H\u00e4hle!\n\nIn keinem einzigen Fall hat der Richtervorbehalt dazu\ngef\u00fchrt, dass eine Ma\u00dfnahme abgelehnt wurde. Das l\u00e4sst\nsich nicht detailliert nachvollziehen, da die F\u00e4lle nicht\nvorliegen und die Berichtspflicht durch das Innenminis-\nterium nicht ausreichend wahrgenommen wird, wie es\ndas Verfassungsgericht eigentlich vorgesehen hat.\n\nDas war \u2013 zusammengefasst \u2013 die Substanz der Anw\u00fcrfe\nvom 27. November. Sie haben darauf nicht reagiert, auch\nnicht in der Antwort auf diese Anfrage. Wir haben den\nAntrag heute auf die Tagesordnung gesetzt, damit Sie\nendlich klarstellen, wie Sie dem geforderten Ma\u00df an\nrechtsstaatlicher Kontrolle bei der Datenerhebung mit\nbesonderen Mitteln durch die s\u00e4chsische Polizei nach-\nkommen wollen.\n\nIch kann mit Genugtuung feststellen, dass Sie in der\nAntwort auf den Antrag mitteilen, dass im Jahr 2003\nerstmalig in vier F\u00e4llen eine solche Benachrichtigung er-\nfolgt ist. Das ist zun\u00e4chst begr\u00fc\u00dfenswert. Allerdings\nfinde ich es recht m\u00fchselig, dass Sie jedes Mal zur Erf\u00fcl-\nlung Ihrer selbstverst\u00e4ndlichsten Aufgaben mit Hilfe von\nAnfragen, Antr\u00e4gen, Reden usw. regelrecht getrieben\nwerden m\u00fcssen. Es ist eigentlich nicht Aufgabe der Op-\nposition, Selbstverst\u00e4ndlichkeiten einzufordern, sondern\nes ist Aufgabe der Opposition, dar\u00fcber hinaus die Kon-\ntrollfunktion wahrzunehmen. Aber ich weise Sie gern\ndarauf hin, dass Sie Ihre selbstverst\u00e4ndlichen Aufgaben\nwahrnehmen m\u00fcssen.\n\nIn der Antwort auf die Anfrage umgehen Sie aber wie-\nderum dieses Thema. Sie sagen, dass die Struktur des\nInnenministeriums die Vorgaben des Verfassungsge-\nrichtshofs vollst\u00e4ndig erf\u00fclle. Zumindest bis 2002 war\ndas nicht der Fall. Ich muss auch deutlich sagen: Sie wei-\ngern sich strikt, gut gemeinte, wohlwollende Hinweise\ndes Verfassungsgerichts zu einer besseren Ausgestaltung\ndes Verfahrens in irgendeiner Form aufzunehmen. Sie\nsagen: Was ich nicht unbedingt muss, das mache ich\nnicht! \u2013 Sie machen auch das nicht, was Sie m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDavon abgesehen ist es nat\u00fcrlich nicht hilfreich \u2013 auch\nf\u00fcr die Ausgestaltung solcher schwerwiegenden Grund-\nrechtseingriffe und der Verfahren dazu \u2013, wenn man mit\neiner solchen Haltung herangeht.\n\nIch erwarte von Ihnen konkrete Aussagen dazu, wie Sie\n\u2013 erstens \u2013 vermeiden wollen, dass ein solches Verhalten,\nwie es bis 2002 \u00fcblich war, wieder auftritt, ohne dass Sie\nregelm\u00e4\u00dfig von der Opposition, in diesem Fall: der PDS,\nangemahnt werden m\u00fcssen, und wie Sie \u2013 zweitens \u2013\nzur tats\u00e4chlichen Umsetzung der Verfahrensvorschl\u00e4ge\ndes Verfassungsgerichtshofes stehen. Ich werde Sie letzt-\nlich nur an den Aussagen messen k\u00f6nnen, die Sie im\nAnschluss treffen werden. Dann werden wir sehen, ob\nwir auch k\u00fcnftig zu diesem Thema Debatten f\u00fchren\n\nm\u00fcssen. Ich bin zwar nicht wild darauf, aber gern bereit,\nSie in diesem Punkt auch weiterhin zu treiben und zu\nqu\u00e4len, wenn es sein muss.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bin bereit, meinen Redebeitrag zu Protokoll\nzu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann rufe ich jetzt\ndie SPD-Fraktion auf, Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin in der Situation,\ndass ich den Beitrag nicht zu Protokoll geben kann, weil\nich mir nur einige Stichworte notiert habe.\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Nach dem\n\u00a7 39 Abs. 10 des Polizeigesetzes muss der Staatsminister\ndem Landtag jedes Jahr einen Bericht \u00fcber die Ma\u00df-\nnahmen der Polizei \u00fcber den Einsatz besonderer Mittel\nerstatten.\n\nIch denke, dass das eine zweiseitige Verpflichtung ist,\nnicht nur die Verpflichtung, die dem Innenminister auf-\nerlegt ist, sondern es ist auch eine Verpflichtung f\u00fcr den\nLandtag, der mit der Berichterstattung dann im Grunde\nzu pr\u00fcfen hat, ob er seiner Nachbesserungspflicht nach-\nkommen muss. Diese Nachbesserungspflicht k\u00f6nnte zum\nBeispiel in der Richtung sein, dass es L\u00fccken in der Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfung gibt, oder es k\u00f6nnte, um eine an-\ndere Seite herauszugreifen, hei\u00dfen, dass es Missbrauchs-\nf\u00e4lle gibt, die ja hier auch immer in diesem Raum\ndargestellt werden. Darauf muss der Gesetzgeber reagie-\nren.\n\nEs gibt dazu verschiedene M\u00f6glichkeiten. Das Schutz-\nkonzept, das der Landtag umsetzen k\u00f6nnte, w\u00e4ren Zu-\nst\u00e4ndigkeitsregeln, die in einem vorgelagerten Schutz lie-\ngen. Darauf zielt der Antrag der PDS ab, denke ich. Die\nPDS sieht insbesondere in der Frage der T\u00e4tigkeit der\nRichter eine Notwendigkeit. Es k\u00f6nnte aber auch nachge-\nschaltet sein.\n\nWir sehen \u2013 um das kurz zu machen \u2013 an dieser Stelle\nkaum ein Bed\u00fcrfnis und sehen den Punkt I des Antrages\nder Fraktion der PDS beantwortet. Damit ist eigentlich\nder Antrag in Punkt I f\u00fcr uns erledigt.\n\nPunkt II ist die Aufforderung, dass der Polizeivollzugs-\ndienst quasi den Unterrichtungspflichten vollumf\u00e4nglich\nnachkommt. Dieses Problem sehen wir auch so und w\u00fcr-\nden das anerkennen. Dem Punkt II w\u00fcrden wir zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zu sprechen? \u2013 Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schon allein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7144\n\num die Leidensf\u00e4higkeit des Innenministers zu demons-\ntrieren, will ich Herrn Tippach die Antwort am Pult\nnicht schuldig bleiben, obwohl durch wiederholendes\nStrapazieren des Themas die Geschichte nicht interessan-\nter wird. Ich bewundere die Leidensf\u00e4higkeit des Hohen\nHauses.\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof, meine Damen\nund Herren, gab dem Gesetzgeber in seinem Urteil vom\n14. Mai 1996 zum S\u00e4chsischen Polizeigesetz auf, beim\nEinsatz der besonderen Mittel im \u00a7 36 Abs. 2 S\u00e4chsisches\nPolizeigesetz unter Abw\u00e4gung aller grundrechtlichen In-\nteressen ein Konzept zu entwickeln, das sicherstellt, dass\nauch die Rechte der Betroffenen an der Wahrung ihrer\nInteressen im Verwaltungsverfahren die Kontrolle auch\nheimlicher staatlicher Formationseingriffe durch die Be-\ntroffenen und die Gerichte in dem gebotenen Umfang\nerm\u00f6glicht werden. Dieser Vorgabe des Verfassungs-\ngerichtshofes ist der Gesetzgeber nachgekommen.\nDurch die Einf\u00fchrung des Richtervorbehaltes im\n\u00a7 39 Abs. 4 S\u00e4chsisches Polizeigesetz f\u00fcr den Einsatz\neines verdeckten Ermittlers und f\u00fcr die Datenerhebung\ndurch verdeckte Bild- und Tonaufzeichnungen ist ge-\nw\u00e4hrleistet, dass der beabsichtigte Grundrechtseingriff\nvon einer neutralen Instanz \u00fcberpr\u00fcft wird.\nDie in \u00a7 39 Abs. 8 S\u00e4chsisches Polizeigesetz aufgenom-\nmene Unterrichtungspflicht des Betroffenen gibt auch die\nM\u00f6glichkeit, den Einsatz besonderer Mittel gerichtlich\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen.\nSchlie\u00dflich erm\u00f6glicht die Berichtspflicht des Staatsminis-\nters des Innern gem\u00e4\u00df \u00a7 39 Abs. 10 S\u00e4chsisches Polizei-\ngesetz eine Behandlung in den Gremien und im Plenum\ndes S\u00e4chsischen Landtages, wovon Sie reichlich Ge-\nbrauch machen.\nDiese Verfahrenssicherungen haben sich in den vergan-\ngenen Jahren bew\u00e4hrt. Ein weiterer Handlungsbedarf\nbesteht nicht. Eine weitere gesetzliche Ausgestaltung des\nRichtervorbehalts wird daher nicht f\u00fcr erforderlich ge-\nhalten. Das N\u00e4here bitte ich der schriftlichen Antwort\nauf den Antrag zu entnehmen. Wenn Sie einen Antrag\nund die Antwort zu lesen verstehen, dann k\u00f6nnen Sie\nnicht behaupten, dass ich in irgendeinem Teil die Ant-\nwort schuldig geblieben w\u00e4re.\nZur Ziffer II des Antrages erlauben Sie mir noch ab-\nschlie\u00dfend die Bemerkung, dass der Polizeivollzugs-\ndienst bereits in der Vergangenheit der aus \u00a7 39 Abs. 8\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz erwachsenden Unterrichtungs-\npflicht nachgekommen ist und dies selbstverst\u00e4ndlich\nauch in Zukunft tun wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird das Schlusswort\nvon der PDS-Fraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! So einfach ist es eben nicht. Wenn der Polizei-\nvollzugsdienst seinen Aufgaben nachgekommen w\u00e4re,\ndann h\u00e4tte er nach Abschluss jeder Ma\u00dfnahme \u2013 ich\nkann das noch einmal zitieren \u2013 die Betroffenen dar\u00fcber\nunterrichten m\u00fcssen \u2013 mit Ausnahme von Einzelf\u00e4llen,\ndie im Gesetz definiert sind.\n\nDas Verfassungsgericht hat eindeutig gesagt, es ist im\nEinzelfall stets zu begr\u00fcnden. Aber mitnichten setzt das\nvoraus, dass es generell so gehandhabt wird, nicht zu\nbenachrichtigen. Genau das haben Sie getan. Sie haben\ndas mindestens vier Jahre lang getan, wenn nicht sogar\nnoch l\u00e4nger. Da k\u00f6nnen Sie mir nicht erz\u00e4hlen, dass alles\nseinen rechten Gang gehe und dass man all seinen\nPflichten nachgekommen w\u00e4re, so wie Sie es auch in der\nAntwort schreiben.\n\nDas Jahr 2003 ist f\u00fcr mich insofern ein Hoffnungsschim-\nmer, als Sie diese Praxis aufgegeben haben, aber offen-\nsichtlich erst aufgrund des erzeugten Druckes der Oppo-\nsition. Das zeigt nur zu gut, dass Oppositionsarbeit auch\nihren Sinn und ihre Berechtigung hat.\n\nWorauf Sie keine Antwort gegeben haben, ist, wie Sie\nsich das in Zukunft vorstellen, was tats\u00e4chlich passieren\nwird. Sie sagen: Nat\u00fcrlich kommen wir den Pflichten\nnach. Dass das in der Vergangenheit nicht geklappt hat,\nist doch wohl ein Zeichen daf\u00fcr, dass es nicht gegangen\nist, also nicht funktioniert hat.\n\n(Staatsminister Rasch: Das ist Ihre Behauptung!)\n\nDiese Sicherung, die wir anmahnen, das Nachpr\u00fcfen,\ndas wir anmahnen, ist, dass wir Sie darauf hinweisen,\ndass der Prozess der rechtsstaatlichen Sicherung ganz of-\nfensichtlich bisher nicht wirklich funktioniert hat. Ich\nwiederhole es noch einmal: Betroffene k\u00f6nnen nur dann\nihre Rechte auch wahrnehmen, wenn sie informiert sind.\nDas sagt das Verfassungsgericht. Wenn das nicht pas-\nsiert, dann hakt es bei den Sicherungen. Da k\u00f6nnen Sie\nbei den schwerwiegenden Rechtseingriffen nicht dar\u00fcber\nhinweggehen und sagen, das haben wir schon immer ge-\nmacht und machen es weiter. Wir erwarten, dass es in\nZukunft geschieht. Damit das geschieht, erwarten wir\nvon Ihnen, dass die Sicherungen, die bisher nicht gegrif-\nfen haben, so weit ausgebaut werden, dass Mechanismen\nentstehen, die das zulassen.\n\nVor diesem Hintergrund halten wir nat\u00fcrlich unseren\nzweiten Teil des Antrages aufrecht und bitten um Ab-\nstimmung. Ich kann auch nur der Mehrheitsfraktion\nempfehlen, die Zustimmung zu erw\u00e4gen, weil es auch in\nihrem Interesse ist, dass wir dieses Thema nicht dauernd\nneu behandeln m\u00fcssen. Es ist auch in ihrem Interesse,\ndass der Freistaat Sachsen nicht immer in Verruf kommt,\ngrundlegende rechtsstaatliche Sicherungen und Verfas-\nsungsgerichtsurteile nicht wahrzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Der Punkt I der\nDrucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/8723\nPunkt II. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt II den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist auch der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7145\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nBandmann, CDU: Besondere Mittel zur Erhebung von\nDaten sind zur Bek\u00e4mpfung des Verbrechens notwendig.\nDie Polizei ben\u00f6tigt zum Schutz der B\u00fcrger vor Krimina-\nlit\u00e4t auch unkonventionelle Mittel, um an Informationen\n\u00fcber Verbrecher zu gelangen. Dazu geh\u00f6ren die beson-\nderen Mittel im Sinne des Polizeigesetzes, insbesondere\ndie verdeckte Bild- und Tonaufzeichnung sowie der Ein-\nsatz verdeckter Ermittler.\nVom Einsatz dieser Mittel sind nur ganz wenige Per-\nsonen betroffen. Im Jahr 2002 sind insgesamt nur zehn\nMal besondere Mittel angewandt worden. Acht der zehn\nF\u00e4lle geschahen zum Schutz der eingesetzten Polizeibe-\namten, einer zur Terrorismusbek\u00e4mpfung und einer im\nZusammenhang mit dem Nato-Gipfel in Prag. Verdeckte\nErmittler sind im Jahr 2002 \u00fcberhaupt nicht eingesetzt\nworden.\nVor diesem Hintergrund verliert der Antrag der PDS-\nFraktion nat\u00fcrlich seine inszenierte Dramatik.\nHinzu kommt: Besondere Mittel unterliegen zus\u00e4tzlichen\nVerfahrenssicherungen, die einen Missbrauch so gut wie\nausschlie\u00dfen. Die verdeckte Bild- und Tonaufzeichnung\nsowie der Einsatz eines verdeckten Ermittlers sind nur\nzul\u00e4ssig, wenn sie im Einzelfall durch einen unabh\u00e4ngi-\ngen Richter erlaubt worden sind. Mit dem Richtervorbe-\nhalt ist der in einem Rechtsstaat h\u00f6chstm\u00f6gliche Schutz\nder Grundrechte des Betroffenen gew\u00e4hrleistet.\nDie Betroffenen m\u00fcssen au\u00dferdem nach dem Gesetz\nunverz\u00fcglich \u00fcber die gegen sie gerichtete Ma\u00dfnahme\nunterrichtet werden, sobald dies ohne Gefahr f\u00fcr Leben,\nGesundheit oder Freiheit eines Menschen oder ohne Ge-\nf\u00e4hrdung des Zwecks der Datenerhebung m\u00f6glich ist. Zu\n\ndieser gesetzlichen Regelung, die ja in einem Rechtsstaat\nanders gar nicht denkbar ist, steht die CDU-Fraktion\nohne Wenn und Aber. Diese Vorschriften w\u00fcrden vor je-\ndem Verfassungsgericht in der Bundesrepublik Deutsch-\nland unbeanstandet bleiben!\n\nIm Jahr 2003 sind Betroffene in insgesamt vier F\u00e4llen\n\u00fcber gegen sie gerichtete Datenerhebungen mit besonde-\nren Mitteln nachtr\u00e4glich unterrichtet worden. Gehen wir\ndavon aus, dass im Jahr 2003 die Anzahl der Ma\u00dfnah-\nmen mit besonderen Mitteln nicht wesentlich h\u00f6her lag\nals im Jahr 2002, so k\u00f6nnen wir feststellen, dass die\nnachtr\u00e4gliche Unterrichtung sehr h\u00e4ufig stattgefunden\nhat.\n\nEine zus\u00e4tzliche Verfahrenssicherung ist die Kontrolle\ndurch das Parlamentarische Kontrollgremium, das PKG,\ndas dieses Hohe Haus am 22. April 2003 beschlossen\nhat. Ich zitiere: \u201eDas Parlamentarische Kontrollgremium\n\u00fcbt ferner die parlamentarische Kontrolle hinsichtlich\nsonstiger polizeilicher Ma\u00dfnahmen unter Einsatz beson-\nderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 36 Abs. 2 Nr. 1, 3 und 4 des Poli-\nzeigesetzes aus.\u201c\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages besteht\n\u00fcberhaupt kein Anlass, das System der Verfahrenssiche-\nrungen zum Schutz der Grundrechte zu \u00e4ndern. Wir\ndanken der Polizei und dem Staatsminister des Innern.\nSachsen ist ein sicheres Land, in dem die Grundrechte\naller B\u00fcrger gewahrt und verteidigt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nNeunter Jahresbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\nDrucksache 3/6850, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\nDrucksache 3/9957, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen je Fraktion in 10 Minuten Stel-\nlung nehmen. Ich frage die CDU: Wird das gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich gebe den Redebeitrag der\nCDU-Fraktion mit Dank an den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten und seine Mannschaft zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich gebe nat\u00fcrlich nicht zu Protokoll. Sehr\ngeehrter Herr Sandig, der Neunte Ausl\u00e4nderbericht liegt\nvor und ich bin wie jedes Jahr einer der zuverl\u00e4ssigen\nLeserinnen und Leser.\n\n(Bandmann, CDU: Sind Sie beides?)\n\n\u2013 Manchmal bin ich beides.\n\nIch finde vieles wieder, Sie hoffentlich auch, was ich\nselbst erlebte, und auch ganz Neues, lese es mit Inte-\nresse, und ich w\u00e4re nat\u00fcrlich nicht ich, wenn ich nicht\nso manches erg\u00e4nzen wollte. Da bin ich ungeduldig. Ich\nhalte solche Berichte f\u00fcr wichtig, schon deshalb, weil es\nsonst keinen anderen regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden Be-\nricht zu diesem Thema gibt.\n\nSehr geehrter Herr Sandig, ich habe einmal gerechnet,\nhoffentlich richtig, Sie sind jetzt im 13. oder gar 14. Jahr\n\u2013 \u2013\n\n(Sandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:\nIm zw\u00f6lften.)\n\n\u2013 Im zw\u00f6lften erst?\n\n\u2013 trotzdem, im zw\u00f6lften Jahr in Ihrem Amt, in einem\nAmt, das Ihnen vielleicht mehr als anderen Politikerin-\nnen und Politikern vor Augen h\u00e4lt, vor welch gro\u00dfen\nund ungel\u00f6sten Aufgaben wir stehen, vor Problemen,\ndie eben nicht betriebswirtschaftlich zu l\u00f6sen sind, vor\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7146\n\nProblemen, die kultureller Natur sind und die den Kon-\nsens der Gesellschaft ben\u00f6tigen.\n\nDas Gebot der Unteilbarkeit der Menschenw\u00fcrde, \u00fcber\ndas wir so h\u00e4ufig reden, hat in der Ausl\u00e4nderpolitik eine\nbesondere Brisanz. Wer sich mit der hiesigen Ausl\u00e4nder-\npolitik besch\u00e4ftigt, mag so manches Mal ins Gr\u00fcbeln\nkommen. Sie und Ihre kleine Crew, Herr Sandig, helfen\nunvoreingenommen Menschen, v\u00f6llig egal, woher sie\nkommen, und das ist wichtiger als mancher Bericht. Ich\nwei\u00df, dass dabei viel Sch\u00f6nes erfahren werden kann,\naber manches davon kann einem auch das Herz zer-\nrei\u00dfen.\n\nErlauben Sie mir, Herr Sandig, Ihnen und Ihren Mit-\narbeitern meine Hochachtung f\u00fcr diese Sisyphusarbeit\nauszusprechen und Ihnen Mut zu machen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie sind in Sachsen eine Instanz f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und\nAusl\u00e4nder, bei manchen ihrer Anliegen sogar die letzte\nInstanz.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Fraktion \u2013 Sie wissen\ndas \u2013 hat sich in der letzten Legislaturperiode sehr, sehr\nausf\u00fchrlich mit der Asylpolitik, einem Teil, der sich auch\nim Neunten Ausl\u00e4nderbericht widerspiegelt, besch\u00e4ftigt.\nWir sind als Fraktion durch alle Asylbewerberheime in\nSachsen gegangen, und wenn ich die Studie \u00fcber allein\nreisende Fl\u00fcchtlingsfrauen in Sachsen im Neunten Aus-\nl\u00e4nderbericht lese, dann erinnere ich mich an so manche\nFrau, aber auch so manchen Mann, die vor mir standen\nund sich nicht wie eine Drucksache einfach ablegen lie-\n\u00dfen. Je genauer man sich damit besch\u00e4ftigt, um so ab-\nsonderlicher und kleinlicher kommt einem die herr-\nschende Asylpolitik vor.\n\nIch frage Sie zum Beispiel, wie ich mich auch sehr h\u00e4ufig\nfrage, meine sehr verehrten Damen und Herren, welchen\nSinn es hat, einen afghanischen Vollwaisen mit sech-\nzehneinhalb Jahren nach zwei Jahren Kinderheim, weil\ner allein hergekommen ist, in ein Asylbewerberheim zu\nstecken und nicht zu seinem Onkel, dem letzten Ver-\nwandten, den er hat, nach Hannover gehen zu lassen.\nIhm soll ich jetzt erkl\u00e4ren, dass die Quote der Asyl-\nsuchenden in Sachsen, wenn er denn ginge, zulasten an-\nderer Bundesl\u00e4nder verschoben w\u00fcrde. Das hat, nehmen\nSie es mir nicht \u00fcbel, irre Z\u00fcge.\n\nIch werde auch nie verstehen, weshalb es gut sein soll,\nAsylsuchende in Massenquartieren unterzubringen. Ich\nverstehe das nicht. Auch das Argument, dass durch\nMassenunterbringung von Asylsuchenden sich die Ord-\nnung besser aufrecht erhalten lie\u00dfe, ist l\u00e4cherlich. Welche\nOrdnung denn? Jede Ordnung menschlichen Zusammen-\nlebens wird auf Dauer durch solche Verh\u00e4ltnisse besch\u00e4-\ndigt. Wer acht, neun, zehn, elf Jahre in einem solchen\nHeim sitzt, der wird nicht menschenw\u00fcrdig behandelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas ich auch nicht verstehen kann, ist, wieso Asyl-\nsuchende in einer Stadt wie Dresden Fresspakete erhal-\nten oder sich in einem Magazin ihr Essen kaufen sollen,\nwarum sie zu einem Gutshof in anderen Orten gekarrt\nwerden, um sich dort zweimal j\u00e4hrlich Bekleidung ein-\n\nzukaufen. Ich verstehe das nicht und ich will das auch\nnicht verstehen. Was ist das f\u00fcr ein Irrsinn, an dem zig\nFirmen ziemlich gut verdienen? Und was, in Herrgotts\nNamen, spricht denn dagegen, es genauso zu regeln wie\nin einer Reihe von Bundesl\u00e4ndern in diesem Lande, dass\nAsylsuchende sich ihr Zeug selbst kaufen k\u00f6nnen.\n\nUnd ich bin w\u00fctend, wenn Asylsuchende sechs Jahre\nlang nicht einen Cent Taschengeld kriegen, egal aus wel-\nchen Gr\u00fcnden. Sechs Jahre lang kein Taschengeld! Ich\nkann das nicht nachvollziehen. Ich glaube, dass die Asyl-\nsuchenden sich dadurch erniedrigt f\u00fchlen. Und nicht zu-\nletzt: Es gibt auch keinen sachlich vertretbaren Grund,\nwarum der Freistaat Sachsen den Bewegungsraum der\nAsylsuchenden so begrenzt, dass sie sich nur in einem\nLandkreis oder in einer Kreisfreien Stadt ohne Urlaubs-\nschein frei bewegen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVerstehe ich nicht! Das ist eine Sache, die der Freistaat\nregeln kann. Wir meinen, hier muss eine andere Rege-\nlung her.\n\nEine solche Politik, wie ich sie beschrieb, ist kleinlich, ist\nkurzsichtig, und sie ist auch hartherzig. Gestatten Sie\nmir an der Stelle eine pers\u00f6nliche Bemerkung an die\nAdresse des Herrn Innenministers. Herr Staatsminister\nRasch, ich beobachte seit l\u00e4ngerem eine Versch\u00e4rfung\nder Asylpraxis, und zwar von den Beh\u00f6rden dort ganz\nunten. Das passiert schleichend, das passiert in den letz-\nten Jahren ganz deutlich. Ihr Vorg\u00e4nger Herr Hardraht\nwar gewiss in vielen Fragen der Asylpolitik an einem\nv\u00f6llig anderem Ufer als ich, und wir haben uns hier ge-\nstritten bis zum Umkippen. Er war beinhart, aber eines\nwar m\u00f6glich: eine sinnvolle L\u00f6sungsfindung f\u00fcr so man-\nchen Asylsuchenden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist Fakt. Das vermisse ich. Und auch deshalb bin ich\nf\u00fcr eine H\u00e4rtefallkommission in Sachsen, wie Sie wissen.\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion h\u00e4lt diese\nArt, Politik zu machen, f\u00fcr falsch. Wir brauchen stattdes-\nsen eine Politik, die die Entm\u00fcndigung der Asylsuchen-\nden endlich beendet, eine Politik, die da ansetzt, dass\ndiejenigen, die hierher kommen, einfach anst\u00e4ndig be-\nhandelt werden. Mehr wollen wir gar nicht. Wir brau-\nchen einen anderen Blick auf diese Fragen und m\u00fcssen\nauch verstehen, dass man kein besonders toller Ausl\u00e4n-\nderfreund sein muss, um sich f\u00fcr diese Fragen zu enga-\ngieren. Es reicht v\u00f6llig aus, Demokrat zu sein.\n\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch im Namen der SPD-Fraktion m\u00f6chte\nich Herrn Sandig und seinem Team f\u00fcr das danken, was\nsie uns wieder vorgelegt haben. Wir m\u00f6chten aber in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7147\n\ndiesen Dank all diejenigen mit einschlie\u00dfen, die sich\nehrenamtlich vor Ort um die Asylbewerber k\u00fcmmern\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund die wahrlich manch freie Minute und Stunde opfern\nund ein offenes Ohr haben, um das eine oder andere\nProblem einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren, wenn n\u00f6tig.\nIch habe bereits im Ausschuss gesagt, dass es begr\u00fc\u00dfens-\nwert ist, wenn wir unseren Blick auch mit diesem Neun-\nten Bericht, den Sie uns gegeben haben, erweitern konn-\nten. Es ist gut, dass Sie unter anderem auch Schwer-\npunkte beleuchtet haben, die ausl\u00e4ndische Unternehmer\nbei uns haben, die wichtig sind, damit wir bemerken,\ndass Ausl\u00e4nder nicht nur etwas kosten, sondern die\ndurchaus f\u00fcr uns selbst ganz wichtig sind, um anderes\nzu erleben, und dass sie auch Arbeitspl\u00e4tze bieten.\nIch m\u00f6chte noch einen Fakt aufgreifen und Sie haben\nauch im Ausschuss schon darauf geantwortet. Vielleicht\nist es interessant, ausl\u00e4ndische Studenten nach ihrem\nWohlbefinden au\u00dferhalb der Uni zu fragen. Sie sind die-\njenigen Lobbyisten, die nach Hause gehen und vielleicht\nf\u00fcr Wirtschaftsverbindungen nach Sachsen sprechen und\ndas eine oder andere \u00fcber Sachsen erz\u00e4hlen. Dann sind\nsie wichtige Informanten \u00fcber uns in ihren L\u00e4ndern. Es\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn sie zu dem Schluss kommen k\u00f6nnten,\nworum sich unser S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter\nbem\u00fcht: Sachsen wird immer fremdenfreundlicher.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte nun den\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, das Wort zu neh-\nmen. Heiner Sandig, bitte.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Ich wei\u00df auch, wie\nsp\u00e4t es ist, aber erlauben Sie mir, dass ich doch noch\neinige Worte sage. Vielen Dank nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die\nfreundlichen Worte und den Dank. Ich war auch sehr\nfroh, dass dieser vorletzte Jahresbericht in die Tagesord-\nnung des S\u00e4chsischen Landtages gekommen ist. Ich halte\nes wirklich f\u00fcr wichtig, dass sich das Parlament, die Re-\ngierung und die \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr interessieren, was\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte und seine Mitarbeiter machen.\nIch denke, anders als mit einer gewissen Grundkommu-\nnikation ist unsere Arbeit nicht m\u00f6glich. Jeder Jahresbe-\nricht will ja eine Art Forum sein. Die Texte sind sehr\nverschieden: Denkanst\u00f6\u00dfe, Diskussionsmaterialien, Doku-\nmentationen, Kommentare von mir, nat\u00fcrlich auch Sta-\ntistiken.\nWir sind ganz fest davon \u00fcberzeugt, dass wir auch in\nden Dingen, wo wir unterschiedlicher Meinung sind,\neinen verst\u00e4rkten Diskurs f\u00fchren. Wahrscheinlich hat\nniemand ganz Recht, aber es ist n\u00f6tig, dass wir vonein-\nander wissen, wir Sozialpolitiker, wir Innenpolitiker,\nAusl\u00e4nderbeauftragten, die Menschen, die sich aus sozia-\nlen Gr\u00fcnden engagieren \u2013 in der Kirche und wo auch\nimmer. Es ist n\u00f6tig.\nF\u00fcnf Punkte will ich noch kurz ansprechen\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir brauchen einen\nneuen Innenminister!)\n\nIch bin sehr davon \u00fcberzeugt, dass unser Wille um Welt-\noffenheit und Fremdenfreundlichkeit in Sachsen weiter\ndringend n\u00f6tig ist. Ich denke, wir sind in einigen Berei-\nchen einen kleines St\u00fcck vorangekommen, aber es darf\nnicht weiter nur um die Bek\u00e4mpfung von Rassismus,\nAntisemitismus und Fremdenfeindlichkeit gehen, son-\ndern es muss auch um die \u00dcberwindung von Fremden-\nunfreundlichkeit und Provinzialismus gehen. Das gibt es\nschon.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nLiebe Freunde! Meine Damen und Herren! Wir werden\nerstens keine Chance f\u00fcr eine prosperierende Wirtschaft\nin der Zukunft und auch f\u00fcr Olympia in Leipzig haben,\nwenn europaweit oder weltweit in Sachsen Fremden-\nunfreundlichkeit auch nur vermutet wird. Wir werden\nkeine Chance haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZweitens: Manche Entwicklungen der letzten Jahre k\u00f6n-\nnen uns froh machen, beispielsweise sind die j\u00fcdischen\nReligionsgemeinden in Sachsen durch die Kontingent-\nFl\u00fcchtlinge aus der fr\u00fcheren Sowjetunion jetzt wieder\nlebendig und mitgliederstark geworden. Wir freuen uns\n\u00fcber die drei Gemeinden in Chemnitz, Dresden und\nLeipzig, wo wirklich eine Menge passiert. Deutschland\nist seiner Verantwortung gegen\u00fcber dem Judentum we-\ngen des V\u00f6lkermordes in der Nazizeit durch die Ein-\nladung an die Kontingent-Fl\u00fcchtlinge in einer guten\nWeise gerecht geworden. Ich bin sehr froh dar\u00fcber. Ge-\ngen\u00fcber dem Volk der Roma ist dies leider noch nicht \u2013\nnicht einmal ansatzweise \u2013 geschehen.\n\nAber auch noch zu dem Guten: Einige tausend Vietna-\nmesen \u2013 urspr\u00fcnglich als Regierungsabkommen-Arbeit-\nnehmer in die ehemalige DDR gekommen \u2013 haben in\nSachsen unter sehr schwierigen Bedingungen einen Dau-\neraufenthalt erworben und leben jetzt meist als geachtete\nGesch\u00e4ftsleute unter uns, obwohl es f\u00fcr sie keinerlei\nHilfe bei der Integration gab. Auch das macht froh. Ich\nerinnere daran, dass der 1. S\u00e4chsische Landtag einmal\neinm\u00fctig die Bundesregierung gebeten hat, sich f\u00fcr diese\nVietnamesen einzusetzen, damit sie ein Daueraufent-\nhaltsrecht in Sachsen bekommen. Das ist, denke ich, ein\ngro\u00dfer Erfolg.\n\nDrittens: Aus meiner Sicht ist wohl in Sachsen kaum\netwas wichtiger als die so genannte nachholende Integra-\ntion. \u201eNachholend\u201c meint eine Integration bei Menschen\nbez\u00fcglich Sprache, aber auch Einleben in die Kultur, die\nschon lange da sind, aber bei denen das nicht passiert\nist, also Fl\u00fcchtlinge mit dem Status der Genfer Fl\u00fccht-\nlingskonvention oder Ausl\u00e4nder, die durch Familien-\nNachzug nach Sachsen gekommen sind, oder Familien-\nmitglieder aus Sp\u00e4taussiedlerfamilien, die nach Ausl\u00e4n-\nderrecht dazugekommen sind, oder Fremde, die sich aus\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden hier aufhalten. Hier konnte nichts\ngeschehen und hier ist nichts geschehen, und das ist be-\ndauerlich.\n\nAuch das Zuwanderungsgesetz, das einmal gescheitert\nwar und jetzt wieder im Bundesrat ist, h\u00e4tte da nicht\nweiter geholfen. Das ist, denke ich, eine riesenhafte Auf-\ngabe und hier muss etwas passieren! Es kann nicht sein,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7148\n\ndass Leute auf Dauer hier leben und nie einen Deutsch-\nKurs erfahren haben. Das geht nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nViertens: F\u00fcr die L\u00f6sung von H\u00e4rtef\u00e4llen und humani-\nt\u00e4ren Einzelschicksalen bei Ausl\u00e4ndern muss auch in Zu-\nkunft Kraft, Geld und Zeit aufgewendet werden. Das ist\nkein Luxus, sondern hat mit unserem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nden Menschen zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEine neue Rechtsgrundlage, wie sie das Zuwanderungs-\ngesetz vorsieht, k\u00f6nnte da hilfreich sein, kann aber\nselbstverst\u00e4ndlich nicht alle F\u00e4lle l\u00f6sen.\n\nF\u00fcnftens und letztens: F\u00fcr die Zukunft habe ich als S\u00e4ch-\nsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter nat\u00fcrlich sehr viele W\u00fcn-\nsche. Aber nur diese drei m\u00f6chte ich nennen.\n\nWunsch eins: Wir m\u00fcssen mit dem n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt ein wenig mehr f\u00fcr die Unterbringung der\nAsylbewerber ausgeben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert und\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSeit \u00fcber zehn Jahren ist der Betrag, den die Heime er-\nhalten, nicht gestiegen, obwohl die Kosten f\u00fcr die Heim-\nunterbringung \u2013 beispielsweise f\u00fcr Energie, Wasser und\nAbwasser \u2013 in die H\u00f6he geschnellt sind. Hier muss\netwas passieren \u2013 auch bei einem Sparhaushalt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweiter Wunsch: Bei dem langen Aufenthalt der Asylbe-\nwerber ist die Schulpflicht wichtig, nicht nur das Schul-\nrecht, das sie in Sachsen genie\u00dfen.\n\n(Befall bei PDS und SPD)\n\nAu\u00dferdem soll der Kindergartenbesuch erm\u00f6glicht wer-\nden, und nach einem erfolgreichen Schulabschluss muss\nrechtlich auch eine Lehre m\u00f6glich sein, auch wenn der\nAufenthalt des Jugendlichen im Moment nur geduldet\nist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert und\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas ist Wunsch zwei.\nWunsch drei: Die Arbeit des Kuratoriums f\u00fcr ein welt-\noffenes Sachsen soll auch in Zukunft so sinnvoll sein wie\nbisher, aber von der \u00d6ffentlichkeit in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe\nwahrgenommen werden.\nVielen Dank.\n\n(Befall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte nun die\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister\nRasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unter dem\nkurzen Vorwort, dass ich mich sehr herzlich beim Aus-\nl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr die Kooperation in der zur\u00fccklie-\ngenden Zeit bedanke, insbesondere auch daf\u00fcr, dass es\nuns gemeinsam gelungen ist, so manchen Problemfall zu\nkl\u00e4ren, und mit Best\u00e4tigung seiner Befriedigung \u00fcber die\nArbeit des Kuratoriums f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen gebe\nich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Befall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wir stim-\nmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschus-\nses in der Drucksache 3/9957 ab. Wer seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenenthaltungen? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die Drucksache 3/9957\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nBandmann, CDU: Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern der\nBundesrepublik Deutschland leben in Sachsen wenige\nAusl\u00e4nder. 106 888 ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige haben\nsich offiziell im Jahr 2001 in Sachsen aufgehalten. Das\nentspricht einem Anteil von 2,43 % an der Gesamtbev\u00f6l-\nkerung.\n\nSachsen hat sich zu einem international leistungsf\u00e4higen\nWirtschaftsstandort entwickelt. Zirka zwei Drittel der\nAusl\u00e4nder in Sachsen sind Ehegatten, Unternehmer, Ar-\nbeitnehmer. Gro\u00dfe und kleine, ausl\u00e4ndische und inl\u00e4ndi-\nsche Unternehmen besch\u00e4ftigen eine Vielzahl von aus-\nl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen. Sie haben in Sachsen eine\nneue Heimat gefunden. Ihre Kinder gehen hier zur\nSchule, sie zahlen hier ihre Steuern und tragen zur Inter-\nnationalit\u00e4t Sachsens bei. Der polnische oder amerikani-\nsche Unternehmer, die japanische Ehefrau eines Inge-\nnieurs machen Sachsen attraktiv. Der Bericht des\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten zeigt, dass Sachsen\neine tolerantes und ausl\u00e4nderfreundliches Land ist.\n\nNur etwa 10 % der ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen\nsind Asylbewerber im Verfahren, zirka 6 % sind Studen-\nten, weitere 6 % sind Sp\u00e4taussiedler vor ihrer Einb\u00fcrge-\nrung und unter 1 % sind j\u00fcdische Einwanderer aus Russ-\nland.\n\nDamit wird klar: Ausl\u00e4nder in Sachsen leben in h\u00f6chst\nunterschiedlichen Lagen, \u201eden\u201c Ausl\u00e4nder gibt es nicht.\nDies macht der Jahresbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten deutlich.\n\nDie CDU dankt dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nHeiner Sandig und seinen Mitarbeitern. Er hat sich auch\nin diesem Berichtszeitraum engagiert f\u00fcr die Ausl\u00e4nder\nin Sachsen eingesetzt. Die Gr\u00fcndung des \u201eKuratoriums\nf\u00fcr ein weltoffenes Sachsen\u201c, dem 17 Pers\u00f6nlichkeiten\naus Wirtschaft, Wissenschaft, Religion, Kunst und Sport\nbeigetreten sind, ist ein beredter Beweis daf\u00fcr.\n\nUnser Dank gilt auch dem Staatsminister des Innern da-\nf\u00fcr, dass die Sicherheitslage in Sachsen gut ist. Ausl\u00e4n-\nder k\u00f6nnen sich in Sachsen wohlf\u00fchlen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7149\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Den Neunten Jahres-\nbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten nehme\nich zum Anlass, dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nf\u00fcr sein Engagement f\u00fcr die Belange der Ausl\u00e4nder im\nFreistaat Sachsen zu danken. Auch dieser Bericht enth\u00e4lt\nviele wichtige Informationen und Anregungen. Er zeich-\nnet sich durch das Bem\u00fchen aus, Problemlagen f\u00fcr die\nAusl\u00e4nder darzustellen, aber auch aufzuzeigen, welche\nL\u00f6sungen durch die zahlreichen Stellen und Gruppen,\ndie sich mit Ausl\u00e4nderbelangen befassen, nicht zuletzt\ndurch das Einwirken des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten selbst, erzielt werden konnten.\nDer Bericht befasst sich mit Ausl\u00e4ndern in Sachsen unter\nvielen Aspekten; die Bandbreite reicht von der Situation\nallein reisender Fl\u00fcchtlingsfrauen bis zu ausl\u00e4ndischen\nUnternehmen in der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Eindeutiger\nSchwerpunkt des Berichts des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten ist zu Recht die Integration von Ausl\u00e4ndern.\n\nEine wichtige Initiative in diesem Zusammenhang ist das\nKuratorium f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen. Die Bem\u00fchun-\ngen des Kuratoriums, an der Gestaltung eines fremden-\nfreundlichen Freistaat Sachsens mitzuwirken, sch\u00e4tze ich\nals Start auf einem guten Weg ein.\n\nBesonders erw\u00e4hnenswert ist der Bericht \u00fcber die Inte-\ngration ausl\u00e4ndischer Sch\u00fcler an Dresdner Schulen. Er\nzeigt, dass Erziehung und Bildung als Schl\u00fcssel f\u00fcr indi-\nviduelle Lebenschancen und f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit\ndes Einzelnen und der Gesellschaft, bezogen auf Migra-\ntion, hohe Anforderungen an den Schulbereich stellen.\n\nDie Schule hat die Aufgabe, gleiche Bildungschancen f\u00fcr\njeden einzelnen Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund zu\ngew\u00e4hrleisten und Interkulturalit\u00e4t und Internationalit\u00e4t\nvon Bildung und Erziehung als wichtige Bestandteile der\nWerte- und Demokratieerziehung auszubauen.\n\nIch nehme deshalb auch im Neunten Jahresbericht des\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten mit Freude zur\nKenntnis, dass der Bildungsbereich als eine wichtige\nS\u00e4ule der Integration eine besondere Ber\u00fccksichtigung\nerfahren hat.\n\nIn diesem Schuljahr besuchen mehr als 12 000 Sch\u00fcler\naus inzwischen 120 L\u00e4ndern der Welt s\u00e4chsische Schulen\naller Schularten, und zum gr\u00f6\u00dften Teil mit gutem Erfolg.\nBelege daf\u00fcr sind unter anderem erfolgreiche Bildungs-\nlaufbahnen trotz mangelnder Sprachkenntnisse bei der\nSchulaufnahme oder die zunehmende Anzahl von Mi-\ngranten an Gymnasien und weiterf\u00fchrenden Schulen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat kontinuierlich seit\n1991 in der Schaffung der Rahmenbedingungen f\u00fcr eine\nchancengleiche Bildung f\u00fcr Migranten einen schulpoliti-\nschen Schwerpunkt gesetzt, der inzwischen gute Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt.\n\nSo haben wir zum Beispiel f\u00fcr alle Kinder unabh\u00e4ngig\nvom Status die Schulpflicht im Schulgesetz geregelt,\nhaben der systematischen sprachlichen F\u00f6rderung von\njeher und nicht erst seit der Pisa-Studie Priorit\u00e4t ein-\nger\u00e4umt, den Lehrplan f\u00fcr das Fach Deutsch als Zweit-\nsprache und die S\u00e4chsische Konzeption zur Integration\nvon Migrantenkindern und -jugendlichen in die schu-\nlische Ausbildung unter wissenschaftlicher Begleitung\nevaluiert und eine Weiterbildungsoffensive f\u00fcr alle Be-\ntreuungslehrer Sachsens gestartet.\n\nIm Rahmen der derzeit laufenden sehr umfangreichen\nLehrplanreform aller F\u00e4cher aller Schularten wurden\nEckwertepapiere, zum Beispiel \u201eSprachliche Bildung der\nMigranten\u201c und \u201eInterkulturalit\u00e4t\u201c, verabschiedet, die\nweitere Akzente zur Qualit\u00e4tsentwicklung in diesem\nBereich gesetzt haben und setzen werden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wendet f\u00fcr spezielle Ma\u00df-\nnahmen der schulischen Integration pro Schuljahr zirka\n9,9 Millionen Euro an Haushaltsmitteln auf, h\u00e4lt damit\nnicht nur in Quantit\u00e4t, sondern auch in Qualit\u00e4t bundes-\nweiten Vergleichen stand und hat einen eigenen s\u00e4ch-\nsischen Weg beschritten, den es fortzusetzen gilt.\nEin weiteres Thema des Berichtes sind die Erfahrung mit\ndem Modellsprachkurs nach dem Gesamtsprachkonzept\ndes Bundes im Freistaat Sachsen. Der Modellsprachkurs\nwurde im Freistaat Sachsen ab M\u00e4rz 2002 auf Initiative\nmeines Hauses durchgef\u00fchrt. In den Landkreisen Frei-\nberg und Mei\u00dfen sowie in der Kreisfreien Stadt Leipzig\nlernten Sp\u00e4taussiedler und Ausl\u00e4nder gemeinsam in\nden Sprachkursgruppen. Die Finanzierung erfolgte aus-\nschlie\u00dflich \u00fcber Bundesmittel.\nEs war geplant, das Konzept bis Ende 2002 zu erproben.\nDer Modellsprachkurs musste jedoch im Juli 2002 einge-\nstellt werden, da beim Bund die vorgesehenen finanziel-\nlen Mittel f\u00fcr die Erprobung ausgesch\u00f6pft waren. Im Er-\ngebnis steht fest, dass die gemischten Lerngruppen der\nSprachkurse positive Auswirkungen auf die Motivation\nder Beteiligten hatten. Ich danke Herrn Sandig und sei-\nnen Mitarbeitern f\u00fcr ihre Beteiligung an der Vorberei-\ntung und Umsetzung dieses Projektes.\nDer Bericht befasst sich dankenswerterweise auch mit\ndem interessanten Aspekt ausl\u00e4ndischer Unternehmer in\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft. Es gibt zahlreiche Gro\u00dfinves-\ntitionen im Freistaat Sachsen, die aus dem Ausland kom-\nmen.\nAktuellstes Beispiel ist das Investitionsvorhaben von\nAMD. AMD wird sein neues Werk, die Fab 36 (Her-\nstellung von auf 300 mm-Silizium-Wafern integrierten\nSchaltkreisen insbesondere f\u00fcr Mikroprozessoren) mit\n1 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen und Investitionen in H\u00f6he\nvon 2,4 Milliarden Euro nicht in Asien oder an einem\nanderen Standort in der Welt bauen, sondern direkt im\nHerzen Europas \u2013 in Dresden im Freistaat Sachsen.\nAber auch japanische Unternehmen interessieren sich\nzunehmend f\u00fcr den Standort Sachsen. So wird die japa-\nnische Hitachi Automotive Systems Europe GmbH, Sach-\nsen Works, k\u00fcnftig in Ro\u00dfwein bei D\u00f6beln Benzinein-\nspritzpumpen f\u00fcr Kraftfahrzeuge bauen. Hitachi wird\n15 Millionen Euro investieren und zirka 70 Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen. F\u00fcr uns ist diese Entscheidung ein weiterer\nwichtiger Schritt auf dem richtigen Weg. Auch Investo-\nren aus Kanada konnten wir f\u00fcr den Standort Sachsen\ngewinnen. So produziert die Linamar Corporate in Crim-\nmitschau im LK Zwickauer Land Nockenwellen f\u00fcr die\nAutomobilindustrie.\nDiese Entscheidungen zeigen, dass Sachsen insbesondere\nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren ein attraktiver Standort ist.\nWenn wir einen Investor f\u00fcr Sachsen interessiert haben,\nist vor allem die professionelle Begleitung der Ansied-\nlung das Wesentliche. Und dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch,\ndass sich die Ausl\u00e4nder, die als Investoren oder in\nUnternehmen t\u00e4tig werden, in Sachsen wohl f\u00fchlen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7150\n\nAber nicht nur ausl\u00e4ndische Investoren beleben die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft. Der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte\nmacht zu Recht auch auf das unternehmerische Engage-\nment kleiner und kleinster ausl\u00e4ndischer Unternehmen\naufmerksam.\nErw\u00e4hnenswert ist weiterhin der Bericht \u00fcber die Situa-\ntion von \u00e4lteren allein reisenden Fl\u00fcchtlingsfrauen. Da-\nnach konzentrieren sich die Anliegen der \u00e4lteren allein\nreisenden Fl\u00fcchtlingsfrauen neben dem Integrations-\naspekt Sprache vor allem auf die Unterbringung. Auch\nwenn den Anliegen nicht immer entsprochen werden\nkann, zeigen die Beispiele f\u00fcr erf\u00fcllte Umverteilungs-\nw\u00fcnsche im Bericht, dass die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rden sensibel mit den Anliegen der Fl\u00fcchtlingsfrauen\numgehen.\nIn den Jahresbericht ist schlie\u00dflich auch die Diskussion\nzwischen dem S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium der Justiz um die\n\nRechtsberatung durch Ausl\u00e4ndervereine eingeflossen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz weist darauf\nhin, dass Ausl\u00e4ndervereine nicht berechtigt sind, nach\ndem Rechtsberatungsgesetz rechtsberatend t\u00e4tig zu wer-\nden.\n\nDiese \u201ekleine Reise\u201c durch den Neunten Jahresbericht\nbelegt eindringlich, unter wie vielen Aspekten der S\u00e4ch-\nsische Ausl\u00e4nderbeauftragte die Situation der Ausl\u00e4nder\nim Freistaat Sachsen beleuchtet hat und zeigt, dass viele\nStellen und Gruppen aufgefordert sind, die berechtigten\nBelange der Ausl\u00e4nder zu unterst\u00fctzen, um dem Ziel,\ndas der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte seinem Bericht\nvorangestellt hat, n\u00e4mlich der von Selbstverst\u00e4ndlichkeit\ngetragenen Gastfreundschaft, noch n\u00e4her zu kommen als\nbisher.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBericht \u00fcber die Anwendung von \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 des Polizeigesetzes\ndes Freistaates Sachsen durch die S\u00e4chsische Polizei im Jahre 2002\n\nDrucksache 3/8946, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/9958, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hier eine Redezeit von 10 Minu-\nten je Fraktion festgelegt, ich beginne in der Reihenfolge\nund rufe die CDU-Fraktion auf: Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngige\npolizeiliche Identit\u00e4tskontrollen au\u00dferhalb des Grenzge-\nbietes zum Zwecke der vorbeugenden Bek\u00e4mpfung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t sind mit der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung grunds\u00e4tzlich vereinbar. Das, meine\nDamen und Herren, ist einer der Leits\u00e4tze des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofes in seinem Urteil vom\n10. Juli 2003 zum Polizeigesetz.\n\nDie PDS musste eine schwere juristische Niederlage ein-\nstecken. Ihre Klage wurde zu 90 % abgewiesen. Die\nSicherheitspolitik der CDU-Fraktion ist durch den Ver-\nfassungsgerichtshof eindrucksvoll best\u00e4tigt worden. Das\nist ein herausragender Erfolg f\u00fcr die CDU-Fraktion und\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung.\n\nDie CDU will, dass Sachsen ein sicheres und weltoffenes\nLand in der Mitte Europas bleibt. Daf\u00fcr haben wir der\nPolizei den rechtlichen Rahmen geschaffen. Die B\u00fcrger\nhaben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Polizei im Grenzgebiet\nund auf bestimmten Stra\u00dfen ereignis- und verdachtsun-\nabh\u00e4ngige Kontrollen durchf\u00fchren darf. Die B\u00fcrger ver-\nlangen und erwarten solche Kontrollen und die Polizei\nhat in der Tat dieses politische Instrument wirkungsvoll\nmit ihrer qualifizierten Mannschaft angewendet. Gehen\nSie doch einmal in die Grenzregionen und reden Sie mit\nden Menschen, die dort leben und durchaus ihre Erfah-\nrungen mit der Kriminalit\u00e4t haben! Da reicht es nicht,\nhier im Parlament zu sitzen und zu grinsen und zu la-\nchen. Das ist die Realit\u00e4t.\n\nDer nun vorliegende Bericht \u00fcber die ereignis- und ver-\ndachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen f\u00fcr das Jahr 2002 ist eine\nErfolgsgeschichte. F\u00fcr diesen Erfolg hat die CDU als ein-\nzige Partei in diesem Land den rechtlichen Rahmen ge-\nsetzt. Die s\u00e4chsische Polizei bringt ihre fachliche Quali-\nfikation und ihre Erfahrungen ein, um diesen Erfolg zu\ngarantieren \u2013 gemeinsam mit den Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden und zunehmend in der internationalen Zusammen-\narbeit mit unseren Nachbarn, die auf Dauer dann sichere\nVerh\u00e4ltnisse garantieren.\n\nDie Polizei hat \u00fcber 20 000 verdachtsunabh\u00e4ngige Kon-\ntrollen durchgef\u00fchrt. Dabei sind 127 000 Personen sowie\n85 000 Fahrzeuge kontrolliert worden. \u00dcber 1 100 straf-\nrechtliche Ermittlungsverfahren sind eingeleitet worden.\n800 zur Fahndung ausgeschriebene Straft\u00e4ter konnten\nfestgenommen oder vorl\u00e4ufige Festnahmen nach der\nStrafprozessordnung durchgef\u00fchrt werden. In 120 F\u00e4llen\nsind Bet\u00e4ubungsmittel, in sieben F\u00e4llen Waffen und in\n283 F\u00e4llen sonstige Gegenst\u00e4nde, zum Beispiel Schlag-\nst\u00f6cke, Diebesgut oder geschmuggelte Zigaretten, sicher-\ngestellt und damit Schaden an der Staatskasse vermieden\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! Wer angesichts dieser Zahlen\nZweifel an der Sinnhaftigkeit dieser ereignis- und ver-\ndachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen \u00e4u\u00dfert, ist ein Fantast.\nEr lebt nicht in der Wirklichkeit. Er versteht die Sorgen\nund N\u00f6te der Menschen nicht und verliert vor allem den\nAnspruch, diese Leute wirklich zu vertreten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Tippach.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7151\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich bin eigentlich davon ausgegangen, dass es\neine Absprache gibt, dass wir zu diesem Tagesordnungs-\npunkt nicht reden. Aber vielleicht wollte sich Kollege\nBandmann auch nur einmal eines der seltenen Erfolgser-\nlebnisse verschaffen oder versuchte es.\n\n(Bandmann, CDU: Es gab dazu keine\nAbsprache! Sie l\u00fcgen!)\n\n\u2013 Das ist ein harter Anwurf. Aber gut, das wollen wir\njetzt nicht in den Vordergrund schieben.\nIch m\u00f6chte nur kurz auf den vorliegenden Bericht ein-\ngehen und vor allem auf das dazugeh\u00f6rige Verfassungs-\ngerichtsurteil. Die, sagen wir einmal, polemische Darstel-\nlung des Kollegen Bandmann, dass es sich um eine\nBauchlandung handelt, ist nat\u00fcrlich nicht zutreffend,\nsondern das Verfassungsgericht hat klare Kriterien er-\nstellt, die zuk\u00fcnftig bei der Anwendung der so genann-\nten Schleierfahndung nach \u00a7 19 anzulegen sind. Diese\nKriterien sind offensichtlich in der Vergangenheit nicht\nangelegt worden. Vor diesem Hintergrund habe ich im\nInnenausschuss auch das Innenministerium dazu befragt,\nwann diese Kriterien umgesetzt werden, sowohl die Do-\nkumentationspflicht als auch die Pflicht, Lagebilder zu\nerstellen, und zwar in beiden F\u00e4llen, sowohl bei den all-\ngemeinen Kontrollen als auch bei den Kontrollen auf\nden so genannten sonstigen Stra\u00dfen von erheblicher Be-\ndeutung.\nIch erwarte also vom Innenministerium \u2013 und ich bin da\nzumindest guter Hoffnung, dass dort auch daran ge-\narbeitet wird \u2013, dass diese Kriterien z\u00fcgig umgesetzt\nwerden und den Vorgaben des Verfassungsgerichtes ent-\nsprechen.\nNun m\u00f6chte ich zu einem zweiten Teil kommen. Der\nKollege Bandmann kann auch wieder zuh\u00f6ren, wenn\nihm das recht ist. Das betrifft n\u00e4mlich \u2013 und das muss\nich jetzt hier auch ansprechen \u2013 die Frage des Berichts\nan sich. Der heute vorliegende Bericht wird der letzte\nBericht in dieser Art und Weise sein, wenn es nach den\nVorstellungen von CDU und Regierung geht. Denn das\nvorliegende Polizeigesetz, das in 1. Lesung eingebracht\nworden ist, \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Auch das ist in der\nDarstellung nicht zutreffend!)\n\n\u2013 Es ist nat\u00fcrlich zutreffend, weil ich kein Legastheniker\nbin und entsprechend lesen kann.\n\u2013 sieht vor, dass der Bericht in Zukunft dem Parlament\nnicht mehr zugehen wird.\n\n(Bandmann, CDU: Aber nicht,\nweil die CDU es will!)\n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich, Sie haben es ja wohl eingebracht. Oder\netwa nicht? Nun ist es aber langsam gut.\nDieser Entwurf des Gesetzes sieht vor, dass der Bericht\nab sofort dem Parlament nicht mehr zugestellt wird. Das\nProblem daran ist nur: Das Verfassungsgericht hat diese\nBeauflagung ja nicht umsonst gemacht: dass es Pr\u00fc-\nfungen gibt, dass das Parlament kontrollieren kann, wie\ndiese Ma\u00dfnahmen vorgenommen werden. Sie wollen\ndiesen Bericht abschaffen. Ich muss davon ausgehen,\n\ndass diese \u2013 wie Sie es nennen\u2013 m\u00e4\u00dfige Anwendung,\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Anwendung auch deswegen passiert,\nweil es diese Kontrollrechte des Parlaments gibt.\n\nWenn diese nach Ihrem Willen abgeschafft werden sollen\nund das Parlament nicht mehr kontrolliert, stehen wir\nvor einem schwarzen Loch, in dem ohne Kontrolle auch\nein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Steigerungen von Ma\u00dfnahmen ohne\nEffizienzkontrolle, ohne parlamentarische Kontrolle statt-\nfinden kann. Das kann eigentlich nicht im Interesse die-\nses Hauses sein. Deswegen habe ich Ihnen im Innenaus-\nschuss auch deutlich gesagt: Was Sie tun, ist eigentlich\nparlamentarische Selbstentleibung. Dass die CDU-Frak-\ntion das mitmacht, spricht f\u00fcr sich. Das muss man nicht\nkommentieren. Wir werden jedenfalls auch im Rahmen\nder Beratung zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes deutliche\nWorte dazu finden. Wir werden auch klar machen, was\nunsere Position dazu ist, weil wir die Kontrollpflichten\ndes Parlaments ernst nehmen, weil wir diese Kontroll-\npflichten wichtig finden, eben gerade auch in diesem Be-\nreich, in einem Bereich, in dem es ansonsten wenig bis\ngar keine Kontrollen gibt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Also, wir sind f\u00fcr ereignisunab-\nh\u00e4ngige Kontrollen. Aber wir wollten, dass das Konzept\nder Polizei, das polizeiliche Lagebild, das Erfordernis in\ndas Gesetz hineingeschrieben wird. Insofern, Kollege\nBandmann, ist das, was wir vorhin von Ihnen h\u00f6ren\nmussten, nur die halbe Wahrheit. Denn das Gericht hat\nuns beim Erfordernis einer polizeilichen Beschreibung\ndes Sachstandes Recht gegeben. Was nicht erfolgt ist, ist,\ndass es ins Gesetz geschrieben werden muss. Das ist\nrichtig. Aber mit der Tatsache, dass es \u00fcberhaupt vorlie-\ngen muss, k\u00f6nnen wir gut leben.\nInsofern f\u00fchle ich mich und f\u00fchlt sich meine Fraktion\ndurch das Gericht best\u00e4tigt, wenngleich wir das auch\nnicht vor dem Verfassungsgericht erstritten haben.\n\nDer Bericht selber ist unserer Meinung nach so, dass er\nnichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches bringt. Vielleicht hat Kollege\nTippach Recht, wenn er sagt, weil dieser Bericht j\u00e4hrlich\nvorliegen muss, ist m\u00f6glicherweise deswegen eine be-\nstimmte Zur\u00fcckhaltung zu erkennen. Das kann sein. Das\nwill ich aber nicht unterstellen. Ich kann Sie an dieser\nStelle nur auffordern: Halten Sie an diesem Bericht fest,\ndamit nicht nachtr\u00e4glich das hineingedeutet werden\nkann, was ich gerade als M\u00f6glichkeit in \u00dcbereinstim-\nmung mit Kollegen Tippach erkannt habe!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch denke \u2013 und das m\u00f6chte ich Ihnen auch in Bezug\nauf viele andere Dinge sagen \u2013, Sie als CDU-Fraktion\nhaben wie wir alle in diesem Hause die Pflicht der parla-\nmentarischen Kontrolle. Sie sollten sich sehr \u00fcberlegen,\nan welcher Stelle Sie vielleicht M\u00f6glichkeiten der parla-\nmentarischen Kontrolle abschaffen, derer wir alle, \u00fcber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7152\n\ndie Fraktionsgrenzen hinweg, dringend bed\u00fcrfen und\ndie wir brauchen.\nDie letzte Bemerkung von meiner Seite soll die Erw\u00e4h-\nnung der Tatsache sein, dass die Polizei mit diesem Mit-\ntel unserer Einsch\u00e4tzung nach bis jetzt behutsam umge-\ngangen ist und trotzdem Kriminalit\u00e4tsaufkl\u00e4rung\nbetrieben hat. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich von dieser Stelle aus\nden Kr\u00e4ften in der Polizei danken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Mittel der\nereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen hat sich\nim zur\u00fcckliegenden Berichtszeitraum bew\u00e4hrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die rechtlichen Bedingungen eingehalten. \u2013\nDie Details meines weiteren Beitrages entnehmen Sie\ndann bitte dem Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Rasch gibt seinen Beitrag\n\nam Stenografentisch ab.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir stimmen nun ab. \u2013 Bitte, Herr Abg.\nBandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gern als\nBerichterstatter noch das Wort ergreifen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber gern, bitte.\n\nBandmann, CDU: Im Ausschuss wurde ausdr\u00fccklich\nfestgestellt, dass die Berichtspflicht nicht mehr normiert\nsei, es dem Ausschuss aber jederzeit m\u00f6glich sei, einen\nBericht \u00fcber den Umfang und die Ergebnisse verdachts-\nunabh\u00e4ngiger Kontrollen zu erbitten.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir k\u00f6nnen nun zur\nAbstimmung kommen. Ich lasse abstimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 3/9958. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann Einstimmigkeit\nerkennen. Damit ist der Beschlussempfehlung des Innen-\nausschusses zugestimmt und der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Der \u00a7 19 des Polizei-\ngesetzes des Freistaates Sachsen sieht eine j\u00e4hrliche Be-\nrichtspflicht des Staatsministeriums des Innern gegen-\n\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber den Umfang und\ndie Ergebnisse der durchgef\u00fchrten ereignis- und ver-\ndachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen im Freistaat Sachsen vor.\nGegenstand der heutigen Sitzung ist der Bericht f\u00fcr den\nZeitraum vom 1. Juli 2001 bis zum 30. Juni 2002.\n\nEreignis- und verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen werden\nzum Zwecke der vorbeugenden Bek\u00e4mpfung der grenz-\n\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t im Grenzgebiet zur Re-\npublik Polen und zur Tschechischen Republik bis zu\neiner Tiefe von 30 km durchgef\u00fchrt. Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber\nhinaus aber auch in \u00f6ffentlichen Anlagen, Einrichtungen\noder Verkehrsmitteln des internationalen Verkehrs oder\nin unmittelbarer N\u00e4he davon sowie auf Bundesfernstra-\n\u00dfen und anderen Stra\u00dfen von erheblicher Bedeutung f\u00fcr\ndie grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t erfolgen.\n\nIm genannten Zeitraum wurden im Freistaat Sachsen\n20 169 ereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen\ndurchgef\u00fchrt. Dabei wurden 127 087 Personen sowie\n84 777 Fahrzeuge kontrolliert. In 6 288 F\u00e4llen f\u00fchrten die\nereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen zu\neiner Durchsuchung von Kraftfahrzeugen und Sachen.\n\nDer Umfang der ereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen\nKontrollen bewegte sich damit auf etwa dem gleichen\nNiveau wie im Vorjahreszeitraum. Die dabei erzielten Er-\ngebnisse verdeutlichen, dass die ereignis- und verdachts-\nunabh\u00e4ngigen Kontrollen f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei zu\neinem unverzichtbaren Mittel zur Bek\u00e4mpfung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t geworden sind.\n\nSo wurden gegen\u00fcber 7 520 Personen Folgema\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt, in 1 142 F\u00e4llen strafrechtliche Ermittlungs-\nverfahren eingeleitet. Es wurden 244 illegal eingereiste\nPersonen festgestellt. In 123 F\u00e4llen erfolgten Aufenthalts-\nermittlungen sowie in 795 F\u00e4llen Freiheitsentziehungen.\nFerner wurden in 120 F\u00e4llen Bet\u00e4ubungsmittel, in 7 F\u00e4l-\nlen Waffen, in 55 F\u00e4llen Kraftfahrzeuge sowie in 238 F\u00e4l-\nlen sonstige Gegenst\u00e4nde, wie zum Beispiel Kennzeichen\nverfassungswidriger Organisationen oder Schlagwerk-\nzeuge, sichergestellt. Die Gesamtstatistik \u00fcber die im Be-\nrichtszeitraum durchgef\u00fchrten Kontrollen ist dem Bericht\nbeigef\u00fcgt. Auf n\u00e4here Angaben und Zahlen m\u00f6chte ich\ndaher verzichten.\n\nDie grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t wird durch eine\nVielzahl von Faktoren beeinflusst. Sie ist aufgrund ihrer\nVielschichtigkeit nur durch ein komplex angelegtes Ma\u00df-\nnahmenpaket, das sowohl pr\u00e4ventive als auch repressive\nElemente enth\u00e4lt, wirksam zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Die ereig-\nnis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen stellen dabei\nlediglich einen \u2013 wenn auch wichtigen \u2013 Teil des von\nder s\u00e4chsischen Polizei entwickelten und umgesetzten\nKonzeptes dar.\n\nDie besondere Bedeutung der ereignis- und verdachts-\nunabh\u00e4ngigen Kontrollen bei der Bek\u00e4mpfung der grenz-\n\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t hat sich jedenfalls auch im\nZeitraum bis zum 30. Juni 2002 unter Beweis gestellt.\nUnd ich verrate kein Geheimnis, wenn ich feststelle, dass\ndies f\u00fcr den aktuellen Bericht, der den Zeitraum bis zum\n30. Juni 2003 umfasst, in gleichem Ma\u00dfe gilt. Ein Verzicht\nauf die ereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen\nw\u00fcrde einen empfindlicheren Sicherheitsverlust f\u00fcr den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7153\n\nFreistaat Sachsen und seine Bev\u00f6lkerung darstellen. Es\nist wichtig, dass wir dieses Instrument haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\n\nund Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/9959, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist.\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache\n3/9959. Wer m\u00f6chte dieser zustimmen? \u2013 Wer stimmt\n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hierzu\nhabe ich Einstimmigkeit erkennen k\u00f6nnen. Von einer\nEnthaltung habe ich geh\u00f6rt. Damit ist der Beschlussemp-\nfehlung zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch darf aufrufen den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/9960\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn,\n\nes wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache zuge-\nstimmt. \u2013 Auch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/9961\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen diese Sammeldrucksache vor. Zun\u00e4chst frage ich,\nob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung\nder Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Ich sehe, dass das\nnicht der Fall ist. Da kein Verlangen nach Aussprache\nvorliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\n\nder Sammeldrucksache zugestimmt und auch dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nDamit ist auch die Tagesordnung der 98. Sitzung abge-\narbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung ist auf morgen, Freitag, den\n16. Januar, 10.00 Uhr einberufen worden. Die Einladung\nund die Tagesordnung gingen Ihnen zu.\n\nIch schlie\u00dfe die 98. Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen einen\nangenehmen Abend und einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 21.51 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7154\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 32. Sitzung am 15. Januar 2004\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/9954\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nBraun x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Neubert x\nvon Carlowitz x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Christine x Nolle x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nEi\u00dfler x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Rohwer x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Dr. W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 60\nNeinstimmen: 35\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 95\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 98. Sitzung 15. Januar 2004\n\n7156\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz \u2013 S\u00e4chsS\u00dcG)\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Direktwahl in die Ortschaftsverfassung\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 Abgeordnetengesetz\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung der Anforderungen f\u00fcr das F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eRestauratorin/Restaurator\u201c im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Restaurator/innengesetz \u2013 S\u00e4chsRestG)\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in Sachsen (S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\n\tTagesordnungspunkt 9 Ergebnisse und Konsequenzen der Gemeindegebietsreform und der Regelung der Stadt-Umland-Verh\u00e4ltnisse f\u00fcr die kommunale Selbstverwaltung und f\u00fcr die Funktionalreform im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10 \u2013Verlagerung eines Zoll-Servicecenters von Dresden nach L\u00f6bau\n\tTagesordnungspunkt 11 \u2013 Betreutes Wohnen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 12 Verankerung der Zielstellung \u201eumweltschonendes Bauen\u201c in der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\tTagesordnungspunkt 13 DNA-Identit\u00e4tsfeststellungen\n\tTagesordnungspunkt 14 Gender-Mainstreaming-Konzept der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 15 Rechtsstaatliche Sicherungen bei polizeilicher Datenerhebung mit besonderen Mitteln\n\tTagesordnungspunkt 16 Neunter Jahresbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 17 Bericht \u00fcber die Anwendung von \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5 des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen durch die S\u00e4chsische Polizei im Jahre 2002\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 18 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 19 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 20 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}