{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-02-28T10:12:38Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "231",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-02-28T10:12:38Z",
        "date": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/9 11.02.1999",
        "dcterms:created": "2000-02-28T10:12:38Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "meta:creation-date": "2000-02-28T10:12:38Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "modified": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1867",
            "2071",
            "4374",
            "5646",
            "6141",
            "5787",
            "5690",
            "5798",
            "6188",
            "6008",
            "5416",
            "5613",
            "5932",
            "5983",
            "5600",
            "5312",
            "5895",
            "6210",
            "5979",
            "5312",
            "5675",
            "5336",
            "5213",
            "4905",
            "6094",
            "6391",
            "6393",
            "6381",
            "6414",
            "6558",
            "6046",
            "4817",
            "6000",
            "6155",
            "6009",
            "6046",
            "6328",
            "6084",
            "5695",
            "6637",
            "5205",
            "5876",
            "5843",
            "6156",
            "6122",
            "6350",
            "4178"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-02-28T10:12:38Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:10:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/9 11.02.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_9_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/9 11.02.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "47"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/9 11.02.1999\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 513\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Dr. H\u00e4hle,\nCDU 513\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 513\n\n1   Aktuelle Stunde 513\n1. Aktuelle Debatte: Fehlende Lehrerstellen in\nSachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 513\n\nJurk, SPD 513\nSeidel, CDU 514\nFrau Werner, Heike, PDS 515\nSeidel, CDU 516\nHatzsch, SPD 516\nDr. H\u00e4hle, CDU 517\nProf. Dr. Bramke, PDS 518\nFrau Ludwig, SPD 519\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 519\nProf. Dr. Porsch, PDS 520\nJurk, SPD 521\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 521\nProf. Dr. Porsch, PDS 521\nJurk, SPD 522\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 522\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 523\nJurk, SPD 523\nHatzsch, SPD 524\nProf. Dr. Porsch, PDS 525\n\n2. Aktuelle Debatte: Schulschlie\u00dfungen im\nl\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen 526\nAntrag der Fraktion der PDS 526\n\nFrau Roth, PDS 526\nFrau Henke, CDU 527\nHatzsch, SPD 527\nFrau Kipping, PDS 528\n\nFrau Henke, CDU 529\nFrau Werner, Heike, PDS 529\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/0843 530\n\n\u2013 Modellprojekt ,,Tauris\u201c (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 530\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 530\nFrau Schwarz, SPD 530\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 531\nFrau Schwarz, SPD 531\n\n\u2013 V\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig \n(Frage Nr. 2)\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 531\nHardraht, Staatsminister des Innern 531\n\n\u2013 Theaterstruktur im Kulturraum Oberlausitz-\nNiederschlesien (Frage Nr. 3)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 531\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 531\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 532\n\n\u2013 Technische Anleitung Siedlungsabfall \n(Frage Nr. 9)\nStempell, CDU 532\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 532\n\n\u2013 Veranstaltungen mit rechtsorientiertem \nCharakter aus Anlass des 13. Februar 1945 \n(Frage Nr. 4)\nAdamczyk, PDS 532\nHardraht, Staatsminister des Innern 532\n\nPlenarprotokoll 3/9\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n9. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 11. Februar 1999, Plenarsaal Schluss: 15.57 Uhr\n\n\n\n\u2013 Benachteiligung von Mittelschulen bei der\nPr\u00fcfung deren \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses \n(Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 532\nFrau Roth, PDS 533\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 533\n\n\u2013 Veranstaltungen mit rechtsorientiertem \nCharakter am 1. Mai 2000 (Frage Nr. 7)\nFrau Werner, Heike, PDS 533\nHardraht, Staatsminister des Innern 533\n\n\u2013 ,,Deutsche Stimme\u201c in Riesa (Frage Nr. 8)\nAdamczyk, PDS 533\nAdamczyk, PDS 534\nHardraht, Staatsminister des Innern 534\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\u2013 Geplante Schlie\u00dfung der Mittelschule in M\u00fchl-\nbach (LK S\u00e4chsische Schweiz) (Frage Nr. 6)\nDr. Hahn, PDS 534\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 534\n\n3  Subsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus \u2013 Positionen\ndes S\u00e4chsischen Landtages zur Regierungs-\nkonferenz 2000 535\nDrucksache 3/0622, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 535\n\nRasch, CDU 535\nKosel, PDS 537\nAdler, SPD 538\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten 540\nRasch, CDU 541\nKosel, PDS 542\nRasch, CDU 542\n\nAbstimmung und Zustimmung 542\n\nTippach, PDS 542\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 542\n\n4  Kommunale Sparkassen\nDrucksache 3/0443, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 543\n\nJurk, SPD 543\nBolick, CDU 544\nBolick, CDU 545\nFrau Dr. Runge, PDS 545\nDr. Pellmann, PDS 546\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 546\nJurk, SPD 548\n\n5  Verbesserung der Rechtshilfe mit der \nRepublik Polen und der Tschechischen \nRepublik bei der Verfolgung von Ord-\nnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr\nDrucksache 3/0493, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 549\n\nSchiemann, CDU 549\nKosel, PDS 550\nFrau Dr. Schwarz, SPD 551\nSchiemann, CDU 551\n\nAbstimmung und Zustimmung 551\n\n6  Bauinvestitionskonzept f\u00fcr die Staatlichen\nSchlossbetriebe\nDrucksache 3/0659, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 552\n\nDr. Kunckel, SPD 552\nW\u00f6ller, CDU 553\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 554\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 555\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 556\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 556\nDr. Kunckel, SPD 557\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 557\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 9. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nEs ist mir eine Freude, auch heute wieder ein Geburtstags-\nkind zu seinem Ehrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen zu d\u00fcrfen.\nHerr Dr. H\u00e4hle, Sie haben heute Geburtstag. Im Namen\nder Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages w\u00fcnsche ich\nIhnen alles Gutes, Gottes Segen und Gesundheit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Colditz, Frau Sch\u00f6nfeld, Herr\nDr. Nowak, Herr Dr. Metz, Frau Bellmann, Herr Schimpff,\nFrau Pfeiffer, Frau Klein, Herr Dr. Hahn, Herr Eggert, Frau\nSchneider und Herr D\u00fcrrschmidt.\nIch darf feststellen, dass wir f\u00fcr die heutigen Tagesord-\nnungspunkte beschlussf\u00e4hig sind. Die Gesamtredezeit der\nheutigen Beratungen ist wie folgt festgelegt worden: CDU\n\n120 Minuten, PDS 80 Minuten und SPD 40 Minuten; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 80 Minuten als Vor-\ngabe.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich darf Sie bitten folgende\n\u00c4nderungen vorzunehmen: Die 3. Aktuelle Debatte, bean-\ntragt von der CDU-Fraktion, ist zur\u00fcckgezogen worden.\nDamit ist die 3. Aktuelle Debatte zu streichen.\n\nWie ich weiterhin informiert wurde, beabsichtigt die Frak-\ntion der PDS, den Tagesordnungspunkt 4 ,,Durchf\u00fchrung\ndes Konnexit\u00e4tsprinzips bei der Finanzausstattung der\nKommunen au\u00dferhalb des s\u00e4chsischen Finanzausgleichs\u201c\nvon der Tagesordnung zu nehmen. Ist das so richtig? \u2013\nDann bitte ich auch die Streichung dieses Punktes aus der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung vorzunehmen.\n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits weitere Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Damit gilt diese Tagesordnung f\u00fcr unsere\nheutigen Beratungen als beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Fehlende Lehrerstellen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Schulschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Antr\u00e4ge sind rechtzeitig eingegangen. Die Verteilung\nder Redezeit an die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minuten, SPD\n\n20 Minuten und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n30 Minuten.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nFehlende Lehrerstellen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das\nWort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sie m\u00f6gen sich vielleicht wundern, dass wir\neine Aktuelle Debatte zu fehlenden Lehrerstellen in Sach-\nsen beantragt haben; denn aktuell ist dieser Tatbestand\nnun wirklich nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAlso ist der Mangel an Lehrern, zu dem im Verlauf der\nDebatte sicher noch Konkretes berichtet wird, nicht der\nAnlass. Aktuell ist aber der unglaubliche Zickzackkurs,\nden Regierung und CDU seit j\u00fcngstem in der Schulpolitik\nfahren.\nSchlimme Gewalttaten haben \u00fcber Nacht die Bildungs-,\ninsbesondere die Schulpolitik ins Licht der \u00d6ffentlichkeit\n\nger\u00fcckt. Was dabei allerdings zutage trat, war f\u00fcr den\nMinister wenig erbaulich: Wie ein Kartenhaus brachen die\nvielen Behauptungen \u00fcber die musterg\u00fcltige und beispiel-\nhafte s\u00e4chsische Schule zusammen.\nHerr Schneider von der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c h\u00e4tte es\nbesser nicht schreiben k\u00f6nnen. Ich zitiere: ,,Der s\u00e4chsische\nKultusminister verbl\u00fcfft mit seinem bildungspolitischen\nSlalom Freund wie Feind.\u201c\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich\nnur einige Kehren der Slalomfahrt von Herrn R\u00f6\u00dfler in\nErinnerung rufen. Der KMK-Analyse vom Herbst 1999\nwar zu entnehmen, dass Sachsen das Schlusslicht bei der\nSchulfinanzierung ist. Der Kultusminister war darauf so-\ngar noch stolz. Sachsen habe eben eine effiziente Leis-\ntungsschule, er brauche gar nicht mehr Geld. Das war vor\nMei\u00dfen; nach Mei\u00dfen ist alles anders.\n\nNunmehr m\u00fcssen bei den Etatverhandlungen neue Priori-\nt\u00e4ten gesetzt werden, f\u00fcr Bildung und f\u00fcr die Schule.\nPl\u00f6tzlich will der Kultusminister eine bessere Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation und ein engmaschiges Netz an Schulen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n513\n\n\n\nPl\u00f6tzlich geh\u00f6rt der Erg\u00e4nzungsbereich doch zur Unter-\nrichtsversorgung, so Kultusminister R\u00f6\u00dfler j\u00fcngst gegen-\n\u00fcber der Presse. Zitat: ,,Wer von der Schule mehr Erzie-\nhung und Wertevermittlung will, muss auch mehr Geld\nzur Verf\u00fcgung stellen.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit haut der\nMinister seine eigenen Abgeordnetenkollegen von der\nCDU in die Pfanne, die treu und brav seiner Argumenta-\ntion folgten und unsere Antr\u00e4ge ablehnten. Dass nun aus-\ngerechnet der CDU in Sachsen von ihrem eigenen Minister\nvorgeworfen wird, sie h\u00e4tte kein Geld f\u00fcr die Werteerzie-\nhung \u00fcbrig, ist nicht nur am\u00fcsant, sondern das wurmt\nauch die \u00fcber den Tisch gezogene Regierungsfraktion.\n\nHerr H\u00e4hle hatte denn auch nichts Eiligeres zu tun, als sich\nnach der Fraktionsklausur in Bautzen die Skier anzu-\nschnallen und seinem Minister auf der Slalompiste zu\nfolgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion sei, so Kollege H\u00e4hle, schon immer f\u00fcr\nbessere Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen gewesen, nur der Minis-\nter wollte nicht. Das aber m\u00fcsse jetzt alles anders werden.\nWer demokratisch nicht ganz ungebildet ist, wird die\nUngeheuerlichkeit der Aktion kaum verkraften. Da stellt\nsich der Haushaltsgesetzgeber hin und behauptet, dass er\nnicht dar\u00fcber h\u00e4tte entscheiden k\u00f6nnen, wie viele Lehrer-\nstellen in den s\u00e4chsischen Haushalt aufgenommen\nwerden.\n\nDas ist im wahrsten Sinne des Wortes unversch\u00e4mt, weil\ndie Regierungsfraktion nicht etwa vergessen oder \u00fcber-\nsehen hatte gen\u00fcgend Lehrer einzustellen, nein, es lagen\nAntr\u00e4ge der SPD vor und diesen Antr\u00e4gen lagen exakte\nBerechnungen bei.\n\nWir haben diese Aktuelle Debatte heute beantragt, um der\n\u00d6ffentlichkeit zu zeigen, wie glaubw\u00fcrdig oder, sagen wir\nbesser, wie unglaubw\u00fcrdig diese CDU-Fraktion ist. Ich bin\ngespannt, wie Sie der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren werden, dass\nSie unseren Antrag zur \u00c4nderung des Haushaltstitels\n,,Verst\u00e4rkung von Personalausgaben im Schulbereich\u201c\nzum Doppelhaushalt 1999/2000 abgelehnt haben.\n\nDie Ablehnung ist nicht nur vor dem Hintergrund Ihrer\ndreisten Behauptungen, dass Sie schon immer mehr Lehrer\ngefordert h\u00e4tten, unverst\u00e4ndlich, dar\u00fcber hinaus gibt es\nnoch weitere Punkte: Unser Antrag wies eine seri\u00f6se\nDeckung aus. Wir wollten nicht etwa das Landwirtschafts-\nministerium schr\u00f6pfen wie Herr R\u00f6\u00dfler. Wenn Sie dies\nheute nicht aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen \u2013 ich w\u00fcsste nicht, wie Sie\nVergangenes ungeschehen machen wollen \u2013, bekennen Sie\nsich wenigstens f\u00fcr die Zukunft.\n\nWir haben inzwischen einen Antrag in Drucksache 3/0811\nauf den Weg gebracht, zu dem Sie im M\u00e4rz durch Abstim-\nmung signalisieren k\u00f6nnen, ob es Ihnen ernst ist oder ob\nSie Ihre W\u00e4hler f\u00fcr dumm verkaufen und zum Narren\nhalten. Ein solcher Verdummungsstil besch\u00e4digt die\nDemokratie. Die Mehrheitsfraktion ist l\u00e4ngst zur Abstim-\nmungsmaschine mutiert.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Gewaltenteilung zwischen Parlament und Regierung\nfindet nicht statt. Wenn Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, Ihrer Regierung blind vertrauen, dann mag Sie\ndas in den eigenen Reihen adeln, Ihrer Verantwortung als\n\nGesetzgeber des Volkes werden Sie damit aber nicht ge-\nrecht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Fraktion der CDU folgt der Regie-\nrung weder blind, noch ist sie ein\u00e4ugig,\n\n(Jurk, SPD: Das haben Sie behauptet! \u2013\nHeiterkeit \u2013 Unruhe)\n\nsondern sie hat immer im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten\nund im Rahmen der Haushaltsdebatten das Machbare he-\nrausgeholt.\nMeine Damen und Herren! Durch die Einhaltung der\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation und durch die sich daraus erge-\nbenden Richtwerte zur Klassenbildung sowie durch die\nvollst\u00e4ndige Aussch\u00f6pfung der im Haushaltsplan ausge-\nwiesenen Stellen ist eine insgesamt gute Unterrichtsversor-\ngung im Freistaat m\u00f6glich,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Im Freistaat Bayern! \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nwenn auch noch W\u00fcnsche \u00fcbrig bleiben. Dabei kann es\nnat\u00fcrlich \u2013 wie derzeit \u2013 auch \u00f6rtlich und zeitlich zu Eng-\np\u00e4ssen in der Unterrichtsversorgung kommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Argumentation kenne ich!)\n\nWenn also zurzeit, wie gerade im Dresdner Raum, eine\nGrippewelle grassiert und ein Teil des Kollegiums ausf\u00e4llt,\nm\u00fcssen alle Reserven ausgesch\u00f6pft werden. Die Kolle-\nginnen und Kollegen leisten Gro\u00dfartiges an unseren\nSchulen, um eine optimale Unterrichtsversorgung eben\nauch in solchen Zeiten zu realisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich kommt es dabei zu Abstrichen, das wissen wir\naus unseren Schulalltagen alle miteinander, die einmal vor\nSch\u00fclern unterrichtet haben. Um alle derartigen Eventuali-\nt\u00e4ten, die an der Schule passieren k\u00f6nnen, abzusichern\nund daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Stellen auszubringen \u2013 wie das\nwahrscheinlich Herr Jurk gemeint hatte \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nist im Sinne einer sparsamen Ausnutzung der Haushalts-\nmittel einfach nicht gen\u00fcgend Geld vorhanden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDen Goldesel, den wir dazu brauchten, haben wir leider\nnicht und Momentaufnahmen lassen noch keine wirk-\nlichen Schl\u00fcsse auf die Realit\u00e4t zu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist wahr!)\n\nStellenbewirtschaftung ist generell flie\u00dfend. Dabei werden\nbei uns Langzeiterkrankungen und Erziehungsurlaub als\nUrsachen f\u00fcr Unterrichtsausfall ber\u00fccksichtigt und durch\nbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge ausgeglichen \u2013 so geeignete Be-\nwerber zur Verf\u00fcgung stehen. \u2013 Dazu kommen wir noch.\nZu den Haushaltsmitteln von 1999 ist Folgendes zu sagen:\nVon den zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln in H\u00f6he von\n3,727 Milliarden DM wurden zum Jahresende 3,571 Milli-\narden DM ausgegeben. Somit wurden 4,1 % der Gesamt-\nsumme der Personalausgaben nicht realisiert. 4,1 % sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n514\n\n\n\nimmerhin 153 Millionen DM, die im Personalhaushalt\n\u00fcbrig geblieben sind.\nWarum ist das so? Ursachen daf\u00fcr:\n1. Die Neubesetzung einer frei werdenden Stelle ist oft\nnicht sofort m\u00f6glich, da zeitnah keine geeigneten Bewer-\nber vorhanden sind oder diese, wenn vorhanden, ihren\nSchuldienst in anderen Bundesl\u00e4ndern antreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWissen Sie eigentlich, was los ist?!)\n\n2. Personalausgaben wurden nicht get\u00e4tigt, weil ein Teil\nder angestellten Lehrer erst zur Jahresmitte in die entspre-\nchende Besoldungsgruppe h\u00f6hergruppiert werden konnte,\nda die Beurteilungsrichtlinie durch Einspr\u00fcche von GEW\nund Hauptpersonalrat nur versp\u00e4tet rechtskr\u00e4ftig werden\nkonnte \u2013 ein zweiter wesentlicher Punkt.\n3. Auch im Beamtenbereich wurden entsprechend dem\nBundesbesoldungsgesetz und dem S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetz die Stelleninhaber nicht sofort in die ad\u00e4quate\nBesoldungsgruppe \u00fcbernommen.\n4. Der Tarifabschluss f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt\nwar moderater ausgefallen, als eventuell zu bef\u00fcrchten\nwar. Der Personalkostenansatz muss eben auch von even-\ntuell h\u00f6heren Abschl\u00fcssen ausgehen.\nSicher sind diese vier Gr\u00fcnde insgesamt verst\u00e4ndlich und\nzum Teil gewichtig und die Minderausgaben von 153 Mil-\nlionen DM damit erkl\u00e4rt.\nZu den Auswirkungen auf den Stellenpool insgesamt f\u00fcr\ndie Lehrerstellen werde ich im zweiten Redebeitrag noch\nkommen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst ein paar Worte der Verwunderung\nob der Meldung, die SPD fordere 1 500 neue Lehrerstellen.\nIm ersten Moment dachte ich mir: H\u00e4tte das die PDS ge-\nfordert, h\u00e4tten Sie uns wahrscheinlich Populismus vorge-\nworfen. Aber Sie fordern die Stellen zu Recht \u2013 so wie\nEltern- und Lehrerverb\u00e4nde, wie Sch\u00fclervertretungen oder\nGewerkschaften \u2013 und ab und zu fordert auch unser\nMinister, Herr R\u00f6\u00dfler, mehr Geld f\u00fcr sein Ressort.\nBemerkenswert fand ich Ihre gestrige Einsicht, dass Sie\nsehr gut verstehen, wenn die Sch\u00fcler streiken, h\u00e4tten sie\ndoch so viel Unterrichtsausfall.\nDa sind wir wohl bei einem ernsten Problem. Die Statisti-\nken schauen zwar nicht ganz so schlecht aus, aber fragt\nman nach, ergeben sich doch einige Ungereimtheiten.\nDa gibt es zum Beispiel folgenden Passus in den vom Kul-\ntusministerium verteilten Erhebungsb\u00f6gen zum Unter-\nrichtsausfall. Ich zitiere: ,,Bei fachgerechter Vertretung er-\nscheint die Unterrichtsstunde weder bei Unterrichtsausfall\nnoch bei Vertretungsstunden. Gleiches gilt bei fachgerech-\nter Stillbesch\u00e4ftigung bzw. Klassenzusammenlegung.\u201c\nIn der Praxis sieht es dann so aus, dass sich wegen der\nknappen Lehrerstellen der Grundbedarf kaum noch\nsichern l\u00e4sst. Hier muss auch von bewusster Vertuschung\ngesprochen werden. Damit zum Beispiel zus\u00e4tzlich not-\nwendige Stunden nicht bezahlt werden m\u00fcssen, gibt es die\nAnweisung, den F\u00f6rderunterricht abzuh\u00e4ngen, planm\u00e4\u00dfi-\nge AG-Stunden zu streichen, Klassen aufzuteilen oder still\n\nzu besch\u00e4ftigen, Gruppen wieder zusammenzulegen und\nvieles mehr.\nDer Erg\u00e4nzungsunterricht als besonderes Mittel auch der\nindividuellen F\u00f6rderung verkommt so zum Vertretungs-\npool. \u2013 So viel zur Statistik.\nF\u00fcr mich bleibt die Frage bestehen, ob es nun wirklich nur\num mehr Lehrer geht. M\u00fcssten wir nicht auch \u00fcber die\nbestehenden Teilzeitvertr\u00e4ge sprechen?\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm Grundschulbereich liegen wir bei 57 %. In den anderen\nSchulformen ist es nicht ganz so krass, doch die Tendenz\nist sinkend. Dar\u00fcber, mit welchen Erpressungsmethoden\ndie Teilzeitvertr\u00e4ge zustande kamen, will ich hier nicht\nweiter sprechen. Aber die Auswirkungen auf den Unter-\nricht muss ich beschreiben. Beispielsweise im Grundschul-\nbereich sind enge, vertraute Beziehungen zu den Lehrern\nsehr wichtig. Mit Teilzeit wird der Kontakt aber geringer.\nKlassenleiter, die besondere Verantwortung haben, k\u00f6n-\nnen diese ob der geringen Stundenzahl in ihrer Klasse\nkaum tragen. Eine Wiedereinf\u00fchrung der Klassenleiter-\nstunde k\u00f6nnte zumindest ein wenig Abhilfe schaffen.\nIch glaube aber auch, dass f\u00fcr viele Lehrer und Sch\u00fcler\ndiese Situation kaum noch zu ertragen ist. Wie Sie wissen\n\u2013 Sie kennen ja die Studien zur Gewalt an Schulen, sagten\nSie uns gestern \u2013, haben 40 % unserer Sch\u00fcler Schulangst\nund nur 16 % der Sch\u00fcler gehen wirklich gern zur Schule.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBei den Lehrern ist es noch schlimmer!)\n\nWir brauchen dringend Bedingungen f\u00fcr stressfreie, mit-\nmenschliche Sch\u00fcler- und Lehrerkontakte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd auch Sie wissen, dass in Sachsen das Aggressions-\npotenzial gegen Lehrer bemerkenswert hoch ist.\nDem ist nicht allein mit gesicherter Unterrichtsversorgung\nbeizukommen, aber schon dies w\u00e4re sehr hilfreich. Vor-\nstellbar w\u00e4re dabei ein Vertretungspool \u2013 schul\u00fcbergrei-\nfend \u2013, um unkompliziert auszuhelfen. Ich m\u00f6chte auch\ndarauf hinweisen: Gerade f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist\nder Ausfall sehr beeintr\u00e4chtigend, denn zum einen f\u00fchrt es\nzu einer geringeren Motivation und zum anderen auch zu\nVersagens\u00e4ngsten bei Pr\u00fcfungen.\nEs m\u00fcssen aber auch die nachmitt\u00e4glichen Erg\u00e4nzungs-\nangebote ernst genommen werden und nicht als ein Ver-\nschiebebahnhof von Lehrern, sondern als wichtiges Mittel,\nein positives Schulklima zu bef\u00f6rdern, gesehen werden.\nIch denke, es w\u00e4re notwendig, gerade hier auch andere\nqualifizierte Menschen hinzuzunehmen. Ich denke dabei\nan Freizeitp\u00e4dagogen, an Schulpsychologen oder Schul-\nsozialp\u00e4dagogen. Die derzeitige Abdeckung \u00fcber ABM\nkann nur die Ausnahme sein, denn es geht um eine kon-\ntinuierliche Begleitung der Kinder und Jugendlichen.\nWir brauchen nat\u00fcrlich auch einen Einstellungskorridor\nf\u00fcr junge Lehrer. Die Bedeutung erfahrener P\u00e4dagogen\nwill ich nicht missen, aber in Sachsen gibt es derzeit doch\neine recht ungesunde Jung-/Alt-Lehrer-Relation.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen diese Innovation f\u00fcr Sachsens Schulen. Jetzt\nwerden Sie vielleicht sagen, ja, wir haben Stellen f\u00fcr ganz\nbestimmte Bereiche ausgeschrieben, es bewerben sich aber\nkeine jungen Lehrer. Ich sage, das ist kein Wunder. Wieso\nsollten hoch ausgebildete, kreative und engagierte Absol-\nventen gerade nach Sachsen kommen? Hier bekommen sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n515\n\n\n\ndas wenigste Geld, sind der Klassenteiler und die\nPflichtstundenzahl am h\u00f6chsten, werden neue erziehungs-\nwissenschaftliche oder reformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze f\u00fcr\nTeufelszeug gehalten.\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Punkt anf\u00fchren: Wir spre-\nchen hier nur \u00fcber die ganz normale Unterrichtsversor-\ngung, aber was ist mit all den Kindern, die einer intensive-\nren p\u00e4dagogischen Betreuung bed\u00fcrfen? F\u00fcr diese ist ein\nVerbleiben an der Regelschule dann fast nicht mehr m\u00f6g-\nlich.\nWenn Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, von Ihrem hoch effizien-\nten Schulsystem sprechen, dann meinen Sie eben nur Leis-\ntungen und Erfolge. Die Niederlagen oder kleinen Abson-\nderlichkeiten, die \u00c4ngste und Probleme lassen Sie au\u00dfen\nvor. Aber vielleicht tue ich Ihnen auch Unrecht, denn in\nden letzten Wochen waren auch ab und zu andere T\u00f6ne\nvon Ihnen zu h\u00f6ren.\nIm Interesse unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hoffe ich \u2013\nja, w\u00fcnsche ich Ihnen und uns \u2013, dass wir gemeinsam f\u00fcr\neine sch\u00f6nere Schule streiten. Ich wei\u00df, Sie haben auch in\nIhrer Partei zum Teil den Wind im Gesicht. Die PDS w\u00e4re\ndabei, gemeinsam f\u00fcr unsere Schule zu k\u00e4mpfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Sicher, Frau\nWerner, haben Sie in einigen Sachen Recht. Wir w\u00e4ren\nauch froh, wenn wir noch mehr Stellen h\u00e4tten, um bei-\nspielsweise den Erg\u00e4nzungsbereich besser abdecken zu\nk\u00f6nnen. Wir werden versuchen, das in den n\u00e4chsten Haus-\nhaltsverhandlungen einzubringen und den Knick in der\nSch\u00fclerzahl, den wir vor uns haben, dazu auszunutzen,\ngegebenenfalls ein besseres Sch\u00fcler-Lehrer-Verh\u00e4ltnis an\nden Schulen durchzusetzen, um einige der Dinge, die hier\nsehr richtig angesprochen wurden, an den Schulen umzu-\nsetzen.\nAber, meine Damen und Herren, wir haben noch ein ganz\nanderes Problem. Auch das wurde eben kurz ange-\nsprochen. Wenn wir uns den Stellenpool an unseren\nSchulen einmal genauer ansehen, dann kommen wir wirk-\nlich zu einigen Problemen in einzelnen Schulbereichen,\ndie, wenn wir nicht gegensteuern, eventuell sogar gravie-\nrend werden k\u00f6nnen.\nWenn wir uns per 15. Dezember die zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Stellen in unserem Stellenplan anschauen, also\nzum Abschluss des vorigen Jahres, dann hatten wir knapp\n40 000 Lehrerstellen zur Verf\u00fcgung. Genau 39 535 Lehrer\nwaren an unseren Schulen angestellt. Es gab damit\n551 freie Stellen, die nicht besetzt wurden.\nJede nicht besetzte Stelle von diesen 551 Stellen wirkt sich\nzwangsl\u00e4ufig negativ auf die Unterrichtsversorgung aus,\nso dass alle Regionalschul\u00e4mter bem\u00fcht sind Vakanzen\ndurch geeignete Bewerber aufzuf\u00fcllen.\nGehen wir einmal in die einzelnen Bereiche. Im Leipziger\nRaum sieht das so aus, dass die Erfolgsquote bei Einstel-\nlungsgespr\u00e4chen beispielsweise im Mittelschulbereich nur\n10 bis 15 % betr\u00e4gt. Das hei\u00dft von 100 Einstellungs-\ngespr\u00e4chen sind lediglich maximal 15 erfolgreich und es\nwerden dann die entsprechenden Absolventen eingestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Woran liegt denn das?)\n\nEs fehlen auch in den allgemein bildenden Schulen pers\u00f6n-\nlich geeignete und entsprechend qualifizierte Lehrer, unter\n\nanderem auch deshalb, weil die jungen Absolventen dahin\ngehen, wo 100 % der Verg\u00fctung gezahlt werden \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nSeidel?\n\nSeidel, CDU: \u2013 Nein, danke.\n\u2013 oder wo eine m\u00f6gliche Verbeamtung lockt.\nGerade hat Hessen mit dem Wechsel der Regierung eine\nLehrstelleninitiative,\n\n(Jurk, SPD: Lehrerstelleninitiative!)\n\neine Lehrerstelleninitiative gestartet, mit der 4 000 Lehrer\nin den Schuldienst von Hessen eingestellt werden. Das\nwirkt wie ein Magnet auch auf die Absolventen von\nSachsen, auch f\u00fcr die allgemein bildenden Schulen.\nDie Stellenreserve wird auch in den anderen Regional-\nschul\u00e4mtern nicht in vollem Umfang ausgenutzt. So fehlen\nim Leipziger Bereich sechs Musiklehrer, drei f\u00fcr Kunst,\nsieben f\u00fcr Ethik, drei f\u00fcr Informatik. Weitere zwei Kolle-\ngen k\u00f6nnten in Mathematik und sogar vier f\u00fcr Sport ein-\ngestellt werden. F\u00fcr alle f\u00fcnf Regionalschul\u00e4mter kann ich\nfeststellen, dass insgesamt 140 offene Stellen im Mittel-\nschulbereich, neun in den Gymnasien, 92 in F\u00f6rderschulen\nund sogar 161 Stellen in den beruflichen Schulen nicht be-\nsetzt werden konnten. In der Summe bedeutet das, dass\nzirka 550 Stellen in allen s\u00e4chsischen Schularten nicht be-\nsetzt werden konnten.\nWir haben also zumindest zurzeit weniger das Problem\nder fehlenden Stellen \u2013 auch wenn ich mir eine \u00fcppigere\nAusstattung w\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013, nein, wir haben in allen\nunseren Regionen Probleme mit fehlenden Lehrern. Das\nsollten wir thematisieren\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\ngemeinsam mit dem Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst, dem Ministerium f\u00fcr Kultus, unseren Finanzern\nund nat\u00fcrlich uns in den entsprechenden Aussch\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir gerade den\nBereich, mit dem ich mich \u00f6fter befasse, den Bereich der\nBerufsschulen, anschaue, dann sieht es zurzeit so aus, dass\nvon den Bewerbern auf Stellen im Regionalschulamt\nLeipzig 80 % keinen entsprechenden Lehramtsabschluss\nmehr haben. Der Markt ist leer gefegt. Der Nachwuchs\nfehlt. Hier liegen meines Erachtens unsere Probleme, \u00fcber\ndie wir uns unterhalten m\u00fcssen. Da m\u00f6chte ich auch die\nOpposition und meine Fraktion sensibilisieren, sich dieses\nThemas anzunehmen und es zusammen mit den entspre-\nchenden Ministerien zu thematisieren,\n\n(Jurk, SPD: In Chemnitz ist doch\ndie Fakult\u00e4t geschlossen worden!)\n\ndamit es uns nicht eines Tages auf die F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich bedanke mich bei der CDU-Frak-\ntion, dass sie erneut diesen Redner ins Rennen geschickt\nhat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n516\n\n\n\nBesser k\u00f6nnen Sie Ihre Hilflosigkeit zu diesem Thema\nkaum dokumentieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNach dem Beitrag meines Fraktionsvorsitzenden sollte\nklar sein, dass die Verantwortung f\u00fcr die fehlenden\nLehrerstellen allein bei der CDU liegt, bei niemandem an-\nderen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nOffen ist nun, wie viel Lehrer tats\u00e4chlich fehlen, meine\nDamen und Herren. Zun\u00e4chst k\u00f6nnte man ganz einfach\nden festgestellten Unterrichtsausfall auf das Schuljahr\nhochrechnen, durch die Pflichtstunden der jeweiligen\nSchulart teilen und dann erh\u00e4lt man rechnerisch die\nfehlenden Stellen. Wir haben dies wiederholt in den ver-\ngangenen Jahren gemacht. Wir w\u00fcrden heute zus\u00e4tzlich\netwa 1 500 Lehrer in Sachsen brauchen.\nAber das ist noch nicht alles, denn selbst damit w\u00e4re nur,\nwie es der Kultusminister selbst zugibt, der Grundbedarf\ngesichert. F\u00fcr Gespr\u00e4che und Zuwendungen zu einzelnen\nSch\u00fclern bleibt wenig Zeit. Der Erg\u00e4nzungsbereich und\nder F\u00f6rderunterricht sind damit nicht besser gesichert als\nheute, n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht.\nDie wenigsten wissen, dass der offiziell \u2013 \u00fcbrigens auf-\ngrund der SPD-Antr\u00e4ge \u2013 verk\u00fcndete Unterrichtsausfall\nunvollst\u00e4ndig ist. Nur wenige wissen \u2013 darauf wurde\nvorhin schon eingegangen \u2013, dass erstens der au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall nur jeweils \u00fcber den Zeitraum\nvon zwei Wochen erhoben wird, dass zweitens Still-\nbesch\u00e4ftigung, Fremdaufsicht, fachfremde Vertretung\nnicht in den Unterrichtsausfall eingerechnet werden, dass\ndrittens F\u00f6rderunterricht, Ethik und Religion \u00fcberhaupt\nnicht beachtet werden und dass schlie\u00dflich viertens der\nErg\u00e4nzungsbereich, aus dem heraus flexible Vertretungen,\nauch Arbeitsgemeinschaften und erg\u00e4nzende schulische\nAngebote realisiert werden k\u00f6nnten, nicht erfasst wird.\nMeine Damen und Herren! Nun mag das alles ganz sch\u00f6n\nsein, aber diese gesch\u00f6nte Statistik n\u00fctzt niemandem\netwas. Der Kultusminister scheint von seinem Ehrgeiz ge-\ntrieben zu vergessen, dass er mit seiner vertuschten Statis-\ntik dem Finanzminister gegen\u00fcber ja kaum einen Mehr-\nbedarf an Lehrern nachweisen kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Man k\u00f6nnte auch dar\u00fcber\nnachdenken, den au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall da-\ndurch zu senken, dass man die permanente \u00dcberbelastung\ndurch niedrigere Unterrichtsverpflichtungen senkt. Es gibt\nStudien, die nachweisen, dass Lehrer weit mehr als\n40 Stunden arbeiten und \u2013 immer vorausgesetzt, sie\nnehmen ihren Beruf ernst \u2013 unter hohen psychischen An-\nspannungen stehen. Es gibt Statistiken \u00fcber Burn-out im\nSchulbereich und Fr\u00fchverrentung. Allein durch weniger\nStunden ist dies aber nicht zu verhindern.\nSchulen und Lehrer m\u00fcssen mehr Gestaltungsr\u00e4ume und\ndamit Verantwortung erhalten. Sie kennen unsere Vorstel-\nlungen. Wir haben Sie in der \u00d6ffentlichkeit in vielen An-\ntr\u00e4gen und mit unserem Diskussionsentwurf zu einem\nneuen Schulgesetz vorgelegt.\nMeine Damen und Herren! Die vom Kabinett verk\u00fcndeten\nRahmenvorgaben f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushaltsplan stim-\nmen wenig optimistisch, dass der Kultusminister die ben\u00f6-\ntigten Stellen in nennenswertem Umfang bekommen wird.\nDas Schlimmste aber ist, dass er dies gar nicht zu wollen\n\nscheint, denn der Kabinettsbeschluss fiel ja bekannter-\nma\u00dfen einstimmig aus.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDa n\u00fctzt auch das heutige Interview des Ministers in der\n,,Freien Presse\u201c wenig, in dem er sagt, dass er das Opfer\nder Rotstiftpolitik des Herrn Milbradt sei.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEr soll bitte heute und hier verk\u00fcnden, mit welcher\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation er in die Haushaltsverhandlun-\ngen geht und um wie viel Prozent mehr Stellen es dabei\ngeht.\nMeine Damen und Herren! Wenn es keine nennenswerte\nVerbesserung der personellen Ausstattung der Schulen ge-\nben sollte, dann ist der Kultusminister in der Pflicht. Dann\nsoll er erkl\u00e4ren, wie er die fehlenden Ressourcen nicht auf\nKosten der Lehrer und Sch\u00fcler kompensiert. Dann ist er\ngehalten den Verantwortungsbereich tats\u00e4chlich in den\nVorgaben des Haushaltes zu gestalten. Er kann die Schuld\nf\u00fcr die notwendigen Streichungen in den Stundentafeln\noder f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Klassenteilers gern der CDU\nzuweisen. Dagegen haben wir nichts.\nWenn die CDU die Schulen in der jetzigen Form nicht\nmehr finanzieren will, dann soll sie wirkliche Sparkon-\nzepte vorlegen und nicht die Schuld zwischen CDU und\nRegierung hin- und herschieben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion\nFolgendes erkl\u00e4ren: Es gibt keinen Slalomkurs der CDU-\nFraktion im Bereich der Schulpolitik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nAber ein Hindernisrennen!)\n\nAntr\u00e4ge der Opposition zum Haushalt ohne plausiblen\nDeckungsvorschlag k\u00f6nnen wir nicht annehmen; das ist\nklar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD:\nDas stimmt doch nicht!)\n\nIm \u00dcbrigen f\u00fchren wir im Moment keine Haushaltsdis-\nkussion; der Doppelhaushalt ist verabschiedet. Ohne\nDeckungsvorschl\u00e4ge werden im \u00dcbrigen auch keine An-\ntr\u00e4ge der eigenen Fraktion in den Haushalt aufgenommen.\nDie Arbeitsteilung in der Weise, dass die Opposition Ver-\nbesserungen vorschl\u00e4gt und durchsetzt und die Mehr-\nheitsfraktion anschlie\u00dfend durch K\u00fcrzungen f\u00fcr die not-\nwendige Deckung sorgt, funktioniert nicht. Das tun wir\nIhnen nicht zum Gefallen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts Ihrer verbalen bildungspolitischen Vorst\u00f6\u00dfe er-\nlaube ich mir die Frage zu stellen, ob es nach Ihrer Auffas-\nsung verboten ist, aus Anlass einer absehbaren Entwick-\nlung \u00fcber eine neue Priorit\u00e4tensetzung nachzudenken.\nGenau dies tun wir im Moment und dar\u00fcber wollen wir\nauch gern diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n517\n\n\n\nSie behaupten doch immer, sich eine engere Zusammen-\narbeit zwischen den Fraktionen und weniger Auseinander-\nsetzungen bei wichtigen Problemen zu w\u00fcnschen. Damit\nk\u00f6nnen Sie jedoch nicht rechnen, wenn die geringste Ab-\nsichtserkl\u00e4rung von uns, die darauf hinausl\u00e4uft, etwas zu\nver\u00e4ndern bzw. auf zu erwartende Schwierigkeiten vo-\nrausschauend zu reagieren, dazu benutzt wird Personen\nzu besch\u00e4digen. Dies gilt besonders f\u00fcr unseren Kultus-\nminister, der in einer Weise angegriffen wurde, die man\nnicht mehr akzeptieren kann. Das ist Demontage und hat\nnichts mehr damit zu tun, dass Sie sich Sorgen um die\nSchule in Sachsen machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erkl\u00e4re namens meiner Fraktion, dass es keinen Wider-\nspruch zwischen uns und Kultusminister R\u00f6\u00dfler gibt. Wir\nwerden uns gemeinsam darum bem\u00fchen das Notwendige\nzu tun, ohne allerdings unsere Gesamtverantwortung f\u00fcr\nalle Politikbereiche im Land aus dem Blick zu verlieren.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nSchlie\u00dflich erlaube ich mir noch darauf hinzuweisen, dass\nweder zur gestrigen noch zur heutigen Plenarsitzung auf\nAntrag der Opposition ein sozialpolitisches Thema auf der\nTagesordnung stand, wie das sonst immer der Fall ge-\nwesen ist. Ist daraus zu schlie\u00dfen, dass auf diesem Gebiet\nnunmehr alles in Ordnung ist? Ich glaube kaum, dass das\nder Fall ist.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013 Jurk, SPD:\nWo sind denn Ihre Antr\u00e4ge?)\n\nAber wenn Sie seit Wochen die Schulpolitik aufs Korn\nnehmen, so ist nicht der Umkehrschluss erlaubt, dass auf\ndiesem Gebiet alles zum Schlimmsten st\u00fcnde und nichts in\nOrdnung sei.\nWir bleiben dabei: Unser Schulsystem ist effektiv und gut.\nDie Absolventen unserer Gymnasien besitzen beste\nStudienchancen. Die Mittelschule hat sich bew\u00e4hrt. Auch\ndie Grundschule bereitet gut auf die weiterf\u00fchrenden\nSchulformen vor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Tatsache, dass man daf\u00fcr etwas weniger Geld einsetzt\nals woanders, ist noch lange kein Beweis daf\u00fcr, dass die\nQualit\u00e4t minderer Natur ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Bemerkung\ndes Kollegen Jurk aufnehmen: Gewiss ist der Lehrer-\nstellenmangel chronisch und somit nicht im eigentlichen\nWortsinne aktuell. Jedoch verzeichnen wir eine akute Not-\nsituation. Das hat sich in den Diskussionen der letzten\nWochen gezeigt. Man kann sogar von einer echten und\naktuellen Krisensituation sprechen. Dar\u00fcber sind wir uns\neinig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist von den Vorrednerinnen und Vorrednern der\nOppositionsparteien schon mit aussagekr\u00e4ftigen Beispie-\n\nlen belegt worden; ich m\u00f6chte noch auf drei weitere ein-\ngehen.\nZun\u00e4chst komme ich auf die innere Verfassung der Kolle-\ngien zu sprechen. Es ist f\u00fcr jedes Lehrerkollegium unver-\nzichtbar, einen regelm\u00e4\u00dfigen Zugang von Absolventinnen\nund Absolventen zu erhalten. Dieser kann in Abh\u00e4ngigkeit\nvon der Gr\u00f6\u00dfe der Kollegien eine Zahl von nur ein oder\nzwei neuen Lehrerinnen und Lehrern erreichen, aber auch\nzehn oder 15 betragen; in jedem Fall sind Neuzug\u00e4nge\nunverzichtbar.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese Notwendigkeit liegt insbesondere in dem erforder-\nlichen Dialog der Generationen im Kollegium begr\u00fcndet.\nDamit ist ein Neuzugang auch unverzichtbar f\u00fcr die\nLehrerarbeit, sofern sie nicht nur Wissensvermittlung im\nengeren Sinne, sondern auch Erziehung sein soll. Es ist ja\nnicht so, dass einige Sch\u00fcler lediglich junge Lehrer und\nandere Sch\u00fcler nur alte Lehrer erwarten w\u00fcrden. Vielmehr\nsind die Mischung der Kollegien und die sich daraus erge-\nbenden Konflikte erw\u00fcnscht.\nDamit h\u00e4ngt ein zweites Problem zusammen, n\u00e4mlich das\nder Weiterbildung. Die Weiterbildung an den s\u00e4chsischen\nSchulen hat Vorz\u00fcge und M\u00e4ngel. Selbst wenn sie perfekt\nw\u00e4re, w\u00fcrde das nicht ausschlie\u00dfen, dass die beste Weiter-\nbildung immer noch in den Kollegien erfolgt, n\u00e4mlich ge-\nrade dadurch, dass in jedem Jahr Absolventen von den\nHochschulen und Universit\u00e4ten dazukommen, die mit\nneuen Sichten, die das Fachwissen betreffen, und mit\nneuen Erkenntnissen, was die erzieherische Forschung an-\ngeht, diese Weiterbildung und damit die Diskussion in\nden Kollegien voranbringen.\nIch komme zu einem zweiten Problem, das ich aus der\nSicht eines universit\u00e4ren Lehrers darstellen m\u00f6chte. Es\ngeht um die Lehramtsausbildung. Sie ist heute an den\nbeiden s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, an denen sie betrieben\nwird, weitgehend perspektivlos.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig,\nes kommt doch niemand mehr!)\n\nDa kaum die Chance besteht, nach dem Referendariat eine\nStelle an einer s\u00e4chsischen Schule zu erhalten, ist gewiss\nauf die M\u00f6glichkeit hinzuweisen, in die alten L\u00e4nder abzu-\nwandern. Diese M\u00f6glichkeit ist nicht gering zu sch\u00e4tzen\nund bringt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Absolventen eine neue Sicht\nmit sich. Wenn wir jedoch ber\u00fccksichtigen, dass gerade\nauch die regionale Erziehung \u2013 wir sprechen doch so viel\nvon regionaler Identit\u00e4t \u2013 gef\u00f6rdert werden soll, dann ist\nes nat\u00fcrlich wichtig, dass auch Absolventen aus Sachsen,\ndie an s\u00e4chsischen Hochschulen ausgebildet wurden, den\nLehrerberuf in Sachsen aus\u00fcben k\u00f6nnen.\nBei den Lehramtsstudenten ist eine ausgesprochene Demo-\ntivierung zu verzeichnen, die darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist,\ndass sie von vornherein wissen, dass sie nicht in Sachsen\nunterrichten k\u00f6nnen. Somit ergibt sich die Notwendigkeit,\nw\u00e4hrend des Studiums in den Magisterstudiengang zu\nwechseln oder andere Ausbildungsabschl\u00fcsse anzustre-\nben. Dieser Zustand ist auch f\u00fcr die Forschung proble-\nmatisch. Eine p\u00e4dagogische Forschung, die nicht auf moti-\nvierte Lehramtsstudenten zur\u00fcckgreifen kann, ist im\nGrunde von Anfang an amputiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchlie\u00dflich ist es f\u00fcr eine langfristig angelegte p\u00e4dagogi-\nsche Forschung wichtig, dass sie in weiterer Zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n518\n\n\n\narbeit mit den ehemaligen Absolventen begonnene Pro-\njekte fortsetzt. Auch dies ist nicht m\u00f6glich.\nNun noch eine Bemerkung zum Ansehen der Lehrerinnen\nund Lehrer im Freistaat. Entgegen den vollmundigen Er-\nkl\u00e4rungen der SED-Oberen war in der DDR das Ansehen\nder Lehrer nicht gut. Das hing unter anderem mit den\npolitischen Schurigeleien zusammen, die von der Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung durchaus als ernst und bedenklich ange-\nsehen wurden. Urs\u00e4chlich waren aber auch andere Fakto-\nren, so der geringe Verdienst. Wer in der DDR-Zeit Lehrer\nwar, wird noch wissen, dass er nach seinem Outing als\nLehrer h\u00e4ufig die Bemerkung vernehmen musste: Ach, da\nverdienen Sie ja nicht viel! Dies ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass\nauf diesem Gebiet Marktgesetze durchaus zur Wertbemes-\nsung herangezogen wurden.\nIn der alten Bundesrepublik war das Ansehen der Lehre-\nrinnen und Lehrer durchaus h\u00f6her. Es ist aber auch dort\nim Sinken begriffen, vor allem seit den neunziger Jahren.\nZum Beleg muss ich gar nicht die \u00c4u\u00dferung eines Minis-\nterpr\u00e4sidenten, alle Lehrer seien eigentlich faule S\u00e4cke, an-\nf\u00fchren. Diese Bemerkung wird hoffentlich ein Ausrutscher\nbleiben. Das Ansehen des Lehrerberufes, das in den neuen\nL\u00e4ndern und damit auch in Sachsen zun\u00e4chst im Steigen\nbegriffen war, ist nun auch hier wieder drastisch gesun-\nken. Das h\u00e4ngt ganz wesentlich damit zusammen, was die\nLehrer dem Freistaat wert sind. Das Ansehen eines Staates\nund einer Berufsgruppe ist auch davon abh\u00e4ngig, was\ndieser Staat f\u00fcr seine Lehrerinnen und Lehrer ausgibt. In-\nsoweit muss die Kurzsichtigkeit endlich beendet werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit dem bemerkenswerten Artikel von heute\nMorgen in der ,,Freien Presse\u201c wissen wir alle, dass Herr\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler froh \u00fcber die beiden Aktuellen\nDebatten ist; denn er sagt uns ja offen, dass er auch sehr\nunter dem Problem leidet \u2013 das Herr H\u00e4hle versucht hat\nvon sich zu weisen \u2013, n\u00e4mlich der Demontage des Kultus-\nministers.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie tun das ja!)\n\n\u2013 Nein, die Demontage betreibt nicht die Opposition. Im\n\u00dcbrigen ist es unsere Aufgabe zu kritisieren und Vor-\nschl\u00e4ge zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinmal davon ganz abgesehen, die Demontage betreiben\nSie schon seit Wochen und Monaten. Der Minister-\npr\u00e4sident verspricht in seiner Regierungserkl\u00e4rung, dass\nes eine st\u00e4rkere Zuwendung zu den Problemen in der\nSchule geben soll. Alle sch\u00f6pfen Hoffnung, einschlie\u00dflich\nder Kultusminister. Dann beginnt eine Debatte und am\nEnde kommt heraus, dass das Kabinett offensichtlich den\neigenen Kollegen im Regen stehen l\u00e4sst und dass all das,\nwas der Minister ermuntert durch den Ministerpr\u00e4siden-\nten fordert und was insbesondere \u2013 das ist auch der Grund\nf\u00fcr diese Aktuelle Debatte \u2013 die Bev\u00f6lkerung in Sachsen\nund was die Schule umtreibt, was sie auf die Stra\u00dfe treibt,\nwas die Lehrer besch\u00e4ftigt, dass n\u00e4mlich diese Dinge auf-\ngenommen werden und es wirklich Ver\u00e4nderungen gibt,\nnichts bewirkt. Was Sie jetzt im Kabinett beschlossen\nhaben, ist etwas, was man eigentlich gar nicht fassen kann.\n\nDer Minister hat die richtigen Probleme erkannt. Er hat\nsich offensichtlich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. Leider hat er\ndie Entscheidung offensichtlich mit getragen und Sie las-\nsen erneut Ihren Minister im Regen stehen, indem Sie die\nVer\u00e4nderungen nicht durchsetzen, die notwendig sind,\ndass wir n\u00e4mlich mehr Lehrer brauchen.\nMeine Damen und Herren! Insbesondere Sie, Herr H\u00e4hle \u2013\nSie haben zwar heute Geburtstag \u2013, werfen der Opposition\nvor, dass sie ein Thema, das die Menschen in diesem\nLande besch\u00e4ftigt, hier zum Thema macht und zur Debatte\nstellt. Das ist wirklich eine schwache Leistung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU: Nachlesen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident hat um das Wort\ngebeten. Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin\nLudwig, wir haben keine Haushaltsberatung gef\u00fchrt. Das\nm\u00f6chte ich erst einmal klarstellen.\nWir haben zwei Beschl\u00fcsse gefasst. Der eine Beschluss lau-\ntet: Wir m\u00fcssen uns auf den Punkt im Jahr 2005 vorberei-\nten. Im Jahr 2005 wird, wenn wir Gl\u00fcck haben, der Haus-\nhalt des Freistaates Sachsen nicht 31 Milliarden DM plus\n\u2026 betragen, sondern 28 Milliarden DM, das hei\u00dft etwa\n3 Milliarden DM weniger. Wir werden, wenn wir die\n3 Milliarden DM weniger haben, immer noch ein sehr\ngutes Ergebnis erzielt haben. Ich glaube, dass die Opposi-\ntion in diesem Hohen Haus sich \u00fcberhaupt keine Vorstel-\nlungen davon macht, in welchem Umfeld wir leben.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Nein, das ist nicht so!)\n\n\u2013 Nein, die machen Sie sich offenbar nicht, sonst h\u00e4tten Sie\ndas, was Sie eben vorgetragen haben, nicht vortragen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Beschluss, den wir gefasst haben, ist, dass wir\ndie Verschuldung nicht erh\u00f6hen, sondern im Rahmen der\nbisherigen Finanzplanung weiter absenken wollen. Dieser\nBeschluss ist uns \u00fcberhaupt nicht leicht gefallen, aber er\ngeht davon aus, dass wir m\u00f6glicherweise nach 2004 einen\ngr\u00f6\u00dferen Kreditspielraum brauchen, weil es uns vielleicht\nnicht gelungen ist, in den beiden jetzt anstehenden Dop-\npelhaushalten \u2013 Herr Nolle als Unternehmer m\u00fcsste das\neigentlich besser verstehen, wenn er es auch offenbar nicht\nernst nimmt \u2013 den Punkt zu treffen, der dann im Jahr 2005\nunseren Haushalt bestimmt.\nEs k\u00f6nnte sein, dass wir f\u00fcr die \u00dcbergangszeit eine h\u00f6here\nKreditverschuldung brauchen. Wenn wir die jetzt schon in\nAnspruch nehmen w\u00fcrden, um laufende Kosten zu bezah-\nlen, dann w\u00fcrden wir uns \u2013 dar\u00fcber waren wir uns jeden-\nfalls in diesem Hohen Hause bisher immer einig \u2013 an der\nZukunft vers\u00fcndigen, weil wir den Kindern und Enkeln\nSchulden zur\u00fccklassen w\u00fcrden, die ihnen politische\nHandlungsspielr\u00e4ume nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer dritte Gesichtspunkt war: Wir m\u00fcssen die Investitio-\nnen hochhalten, weil unsere gr\u00f6\u00dften Defizite nach wie vor\nim investiven Bereich bestehen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen\nInvestitionen nicht senken und daf\u00fcr Personalkosten be-\nzahlen.\nDas sind die drei Rahmenbedingungen, zu denen wir ent-\nschieden haben. Sonst, Frau Ludwig, haben wir \u00fcberhaupt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n519\n\n\n\nnichts entschieden, sondern uns darum bem\u00fcht, unterein-\nander einmal \u00fcber Priorit\u00e4ten zu reden. Diese Debatte ist\nnicht zu Ende.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da war Bildung kein Thema!)\n\nDas, was Sie hier vorgetragen haben \u2013 das m\u00f6chte ich zum\nSchluss sagen \u2013, ist auch deshalb unzureichend, weil Sie\nzwei entscheidende Gesichtspunkte nicht erw\u00e4hnt haben.\nDie entscheidenden Gesichtspunkte liegen einmal in der\nEntwicklung der Bev\u00f6lkerung und zum Zweiten in der\nSchwierigkeit Lehrer vor\u00fcbergehend zu besch\u00e4ftigen.\nWenn wir jetzt auf die gegenw\u00e4rtige, heutige demogra-\nfische Struktur der Bev\u00f6lkerung in den Mittelschulen und\nGymnasien sowie den Berufsschulen mit den Ma\u00dfnahmen\nreagieren, die Sie uns vorschlagen, dann bedeutet das, dass\nwir in f\u00fcnf bis sieben Jahren mehr Lehrer haben, als wir\nselbst unter g\u00fcnstigeren Klassenteilern brauchen.\n\nJetzt sind wir \u2013 darauf muss ich Sie einfach einmal auf-\nmerksam machen \u2013 auf absehbare Zeit auf wesentliche\nTransfers von West nach Ost angewiesen. Die nordrhein-\nwestf\u00e4lische Landesregierung hat gerade gestern mit den\nLandesregierungen von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und\nHessen in den Finanzverhandlungen deutlich gemacht,\ndass sie gar nicht daran denkt, die bisherigen Transfer-\nleistungen im horizontalen Ausgleich in dieser H\u00f6he fort-\nzuf\u00fchren. Das ist die Wirklichkeit!\n\nWenn wir jetzt hier Klassenteiler h\u00e4tten, die g\u00fcnstiger\nw\u00e4ren \u2013 \u2013 Wir liegen im Augenblick ziemlich genau im\nBundesdurchschnitt; das sind die Daten der KMK, Frau\nLudwig, befassen Sie sich damit!\n\n(Frau Ludwig, SPD: Sie k\u00f6nnen mir schon glauben, dass\nich mich damit befasse!)\n\n\u2013 Aber offenbar nicht mit dem notwendigen Ergebnis.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \u2026 das Sie wollen!)\n\n\u2013 Es geht doch nicht nur um die Befassung, sondern es\ngeht darum, ob Sie es verstehen.\n\nDie KMK legt die Daten vor. Die Daten sind f\u00fcr die L\u00e4nder\nentscheidend. Die L\u00e4nder sind nicht nur CDU-regiert, son-\ndern auch SPD-regiert. Alle westdeutschen L\u00e4nder lassen\nuns wissen, dass sie nicht bereit sind Leistungen durch\nTransfers nach dem Osten zu finanzieren, die wesentlich\ng\u00fcnstiger oder g\u00fcnstiger sind, als sie sich im Westen selbst\nzumuten. Also, es hat keinen Zweck, Debatten \u00fcber\nPhantombedingungen zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen uns mit gro\u00dfen Anstrengungen \u2013 da ist\nzweifellos noch vieles verbesserungsf\u00e4hig, wir bem\u00fchen\nuns alle um Verbesserungen \u2013 an die Rahmenbedingungen\nhalten. Wir k\u00f6nnen hier nicht von Annahmen ausgehen,\ndie v\u00f6llig unrealistisch sind, Illusionen im Land \u00fcber Leis-\ntungsf\u00e4higkeiten erzeugen, die das Land gar nicht hat. Un-\nser Bruttoinlandsprodukt pro Kopf der Bev\u00f6lkerung ent-\nspricht 60 % des westdeutschen Durchschnitts. Wenn wir\nallein auf unsere Leistungen zur\u00fcckgeworfen w\u00fcrden,\nohne die riesigen Transfers aus dem Westen, dann s\u00e4he die\nLage v\u00f6llig anders aus. Deshalb m\u00fcssen wir allen klar-\nmachen, von denen wir Solidarit\u00e4t verlangen, dass wir\nselbst alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um diese Solidarit\u00e4t\nnicht mehr in Anspruch nehmen zu m\u00fcssen, als wir sie\n\nohnehin noch \u00fcber lange, lange Zeit werden in Anspruch\nnehmen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDarum geht es in dieser Debatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, niemand wird mehr Geld\nausgeben wollen und k\u00f6nnen, als uns der Finanzrahmen\nzur Verf\u00fcgung stellt. Ich glaube, da sind wir schon lange\neiner Meinung hier im Hohen Hause. Das wird auch die\nHaushaltsdebatte zeigen. Da k\u00f6nnen Sie sicher sein.\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man Geld, das nicht aus der eige-\nnen Tasche, aus der eigenen Leistung, sondern aus Trans-\nferleistungen kommt, mit ganz besonderer Sorgfalt ausge-\nben. Aber gerade wenn man in einer solchen Situation ist,\nmuss man doch pr\u00fcfen, wo man Priorit\u00e4ten setzt und Wei-\nchen in eine Zukunft stellt, wodurch man unabh\u00e4ngig von\nTransferleistungen wird und m\u00f6glicherweise durch eigene\nLeistungen mehr Geld zur Verf\u00fcgung hat als bisher.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Sehr richtig!)\n\nIch denke, genau hier haben Sie eine falsche Politik ge-\nmacht, denn Sie haben den Rotstift und das Sparen im\nBildungsbereich \u00fcberzogen angesetzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber Sie haben doch immer gesagt, wir sind auf dem Weg\nin eine Wissensgesellschaft. Sie haben gesagt, wir sind auf\ndem Weg in eine Hochtechnologie- und Informations-\ngesellschaft. Wo werden denn die Weichen gestellt, um auf\ndiesem Weg bestehen und das Ziel m\u00f6glichst als Erster\noder weit vorn erreichen zu k\u00f6nnen? Doch im Bildungs-\nbereich und nirgends anders! Aus diesem Grunde kann\nman ihn so str\u00e4flich nicht vernachl\u00e4ssigen.\nIch kann Ihnen doch aus eigener Erfahrung sagen, wir\nhaben noch vor f\u00fcnf Jahren in Leipzig an der Universit\u00e4t\neine ganze Woche lang Tag und Nacht Grundstufenlehrer\ngepr\u00fcft, die wir dort ausbilden. Heute gibt es keine Absol-\nventen mehr, weil niemand das Studium aufgreift. Ich\nkann Ihnen auch den Zeitpunkt nennen. Es war der Zeit-\npunkt der Halbierung der Bez\u00fcge, als Sie die Grundstufen-\nlehrer auf Teilzeit gesetzt haben.\nWir haben dieses Jahr 14 Absolventen als Deutschlehrer in\nLeipzig. Ich wei\u00df nicht, wie viele in den s\u00e4chsischen Schul-\ndienst \u00fcbernommen werden, nach meinen Erfahrungen\nam Ende vielleicht f\u00fcnf oder sechs. Die anderen gehen\nwoanders hin und liefern dort ihre Leistungsf\u00e4higkeit ab,\ndie wir hier mit hohem Aufwand entwickelt haben.\nIch meine, es geht nicht nur darum, unseren Kindern und\nJugendlichen eine m\u00f6glichst schuldenfreie Zukunft zu hin-\nterlassen. Daf\u00fcr bin ich auch. Selbstverst\u00e4ndlich ist jede\nMark, die wir an Schulden aufnehmen, eine Belastung der\nZukunft der n\u00e4chsten Generation. Wir m\u00fcssen aber auch\nfragen, ob wir nicht unseren Kindern und Jugendlichen\neine Zukunft er\u00f6ffnen m\u00fcssen, in der sie mit Wissen und\nK\u00f6nnen bestehen werden; sie verlangen das \u00fcbrigens\nauch. Da sage ich Ihnen als Familienvater: Ich werde m\u00f6g-\nlicherweise f\u00fcr die Bildung meiner Kinder, wenn es anders\nnicht geht, alle Anstrengungen unternehmen und sogar\nSchulden aufnehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n520\n\n\n\nEs ist ja Ihre Theorie, dass Studentinnen und Studenten\nzum Beispiel auf Kredit studieren und sp\u00e4ter den Kredit\nmit ihrer Leistung zur\u00fcckzahlen sollen. Warum soll das\nnicht auch f\u00fcr die Gesellschaft gelten? Ich denke, die An-\nstrengungen, die Sachsen im Bildungswesen insgesamt ge-\nmacht hat und zu machen bereit ist, sind zu wenig. Das ist\neine S\u00fcnde an der Zukunft unserer Kinder und Jugend-\nlichen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Fraktionsvorsitzender Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Ich will noch einmal auf die s\u00e4ch-\nsischen Tatsachen zur\u00fcckkommen. Es ist nun einmal Tat-\nsache, dass in Sachsen 1 500 Lehrer fehlen. Wir haben die\ngeringsten Ausgaben pro Sch\u00fcler deutschlandweit \u2013 ich\nerinnere daran. Das ist auch der Vergleich zu West-\ndeutschland. Der h\u00f6chste Klassenteiler deutschlandweit ist\nin Sachsen zu finden.\n\nIch gebe Ihnen Recht in der Frage, dass wir als ostdeutsche\nBundesl\u00e4nder in der Beweislast stehen, wenn wir Solidar-\npakt-II-Verhandlungen haben und einen bestimmten Be-\ndarf nachweisen m\u00fcssen. Aber wenn wir von selbst sagen,\nwir haben diesen Bedarf ja gar nicht und stellen weniger\nGeld in den Haushalt ein, dann brauchen wir uns nicht zu\nwundern, dass die westdeutschen L\u00e4nder sagen, das ge-\nf\u00e4llt uns und da ist \u00fcberhaupt kein Handlungsbedarf. \u2013\nNein, wir m\u00fcssen uns an dem orientieren, was westdeut-\nscher, was gesamtdeutscher Standard ist!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs kam das Argument von dem Kollegen der CDU-Frakti-\non, dass Lehrer jetzt die Chance nutzen, in Hessen zu un-\nterrichten. Es gibt 4 000 neue Stellen in Hessen. Dies ist im\nHaushalt, durchgesetzt von Herrn Koch, aufgrund einiger\nStreichungen im Sozialbereich erfolgt. Man muss sich\nfragen, warum gehen Lehrer aus Sachsen nach Hessen?\nWeil sie dort besser bezahlt werden, weil sie dort bessere\nSelbstverwirklichungschancen haben als in Sachsen. Das\nsind doch Ursachen daf\u00fcr, dass wir solche Probleme mit\nden Lehrern haben!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Ich finde es sehr\ngut, dass wir endlich einmal eine richtige Debatte bekom-\nmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Porsch, warum haben wir bei den Grundschullehrern\ndie Arbeitszeit verk\u00fcrzt? Das haben Sie niemandem er-\nz\u00e4hlt, Sie haben nur von der Verk\u00fcrzung gesprochen. Und\ndas ist genau die Art, wie Sie argumentieren. Sie wissen\nn\u00e4mlich ganz genau, warum wir sie verk\u00fcrzt haben. Wir\nhaben sie verk\u00fcrzt, weil die Sch\u00fclerzahlen \u00fcbern\u00e4chstes\nJahr auf 50 % zur\u00fcckgehen werden und weil wir vor der\nFrage standen: Werden die Lehrerinnen \u2013 es sind ja \u00fcber-\nwiegend Lehrerinnen \u2013 bereit sein ihre Arbeitszeit zu\nk\u00fcrzen, damit mehr Lehrerinnen im Beruf bleiben k\u00f6nnen,\noder werden die Lehrerinnen darauf bestehen, ihre Voll-\n\nzeitt\u00e4tigkeiten zu behalten mit der Folge, dass ein wesent-\nlicher Teil der Lehrerinnen entlassen werden muss?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Ihre Logik.)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht unsere Logik, das ist die Wirklichkeit!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn wir die Zahl der Lehrer beibehalten h\u00e4tten,\nbedeutete dies eine Absenkung des Klassenteilers auf fast\ndie H\u00e4lfte. Glauben Sie wirklich, dass irgendjemand bereit\ngewesen w\u00e4re, daf\u00fcr das Geld au\u00dferhalb Deutschlands\naufzubringen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: \u2013 Nein, ich ge-\nstatte keine Zwischenfragen.\nDie Einseitigkeit belastet die Debatte. Sie haben gesagt, wir\nh\u00e4tten den h\u00f6chsten Klassenteiler. Wir haben den gleichen\nKlassenteiler wie in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg.\n\n(Jurk, SPD: Das ist trotzdem der h\u00f6chste.)\n\n\u2013 Verzeihen Sie, das mag ja sein, aber Bayern und Baden-\nW\u00fcrttemberg sind reiche L\u00e4nder, erfolgreiche L\u00e4nder, mit\neinem guten Ausbildungssystem. Hessen hatte einen riesi-\ngen Nachholbedarf aus der zur\u00fcckliegenden SPD-Zeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie hessische Schulpolitik war eine Katastrophe und die\nRegierung Eichel ist damals nicht nur wegen der Einwan-\nderergeschichte oder des Ausl\u00e4nderpasses, sondern auch\nwegen der Schulpolitik abgew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD)\n\nDeshalb hat der Kollege Koch gesagt, wir m\u00fcssen die Zahl\nder Lehrer erh\u00f6hen \u2013 wobei Hessen das reichste Land in\nDeutschland ist.\nWir sind nicht das reichste Land in Deutschland. Wir ge-\nh\u00f6ren zu den \u00e4rmsten. Und wir m\u00fcssen dies leider Gottes\nmit verkraften. Und dass wir zu den \u00e4rmsten geh\u00f6ren,\ndaf\u00fcr kann weder diese Staatsregierung etwas noch der\nKultusminister. Diejenigen, die daf\u00fcr etwas k\u00f6nnen, die\nspreizen sich jetzt. Diejenigen, die 40 Jahre dieses Land\nausgebeutet haben, die mitgemacht haben an all dem, was\nwir jetzt wieder aufarbeiten m\u00fcssen, die f\u00fchren sich jetzt\nhier auf\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund tun so, als h\u00e4tten sie nichts mit der Situation zu tun,\ndie uns zwingt, 30 % des Haushaltes zu investieren statt\n15 % wie im Westen. Wir m\u00fcssen das alles nachholen mit\nviel weniger Mitteln als der Westen. Und wenn man\ndiesen Zusammenhang nicht herstellt, argumentiert man\nhier unehrlich.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich denke, wir sollten in\ndie Zukunft debattieren und um die Zukunft debattieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nEs mag ja sein, dass in der DDR das Land ausgebeutet\nwurde, weil allein in Leipzig j\u00e4hrlich 100 Deutschlehrer die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n521\n\n\n\nUniversit\u00e4t verlassen haben. Jetzt sind es 14. Kann sein,\ndass das zu viele waren.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie haben an der Ausbeutung mitgewirkt!)\n\n\u2013 Ja, ich habe an der Ausbeutung mitgewirkt. Ich habe an\nder Ausbildung dieser 100 Lehrer j\u00e4hrlich mitgewirkt. Ge-\nnauso war es. Die Schuld bekenne ich \u00fcbrigens gerne.\n\nNein, ich will mich noch einmal um Ihre Logik bek\u00fcm-\nmern. Ihre Logik ist einzig und allein: Werden es weniger\nSch\u00fcler, brauchen wir weniger Lehrer. Okay, Lehrer wol-\nlen wir nicht entlassen, also teilen wir Arbeit. Diese Logik\nist okay. Aber dass in dieser Logik ein Punkt fehlt, n\u00e4mlich\nder, dass sinkende Sch\u00fclerzahlen auch eine Chance bein-\nhalten, Qualit\u00e4t von Schule zu verbessern,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nnicht, weil Sch\u00fcler St\u00f6rfaktoren sind,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nHaben wir doch gemacht!)\n\nsondern weil Lehrer mehr Zeit f\u00fcr Sch\u00fcler haben, \u2013 \u2013\n\n\u2013 Sie haben es nicht gemacht. Sie haben den Klassenteiler\nnicht gesenkt in der Grundschule. Sie haben einfach nur\ndie Bez\u00fcge halbiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie h\u00e4tten sehr viel mehr Chancen gehabt, mit Lehrern, die\nvom Unterricht frei geworden sind, am Nachmittag etwas\nzu machen, mehr Kommunikation mit den Sch\u00fclern auf-\nzubauen, mehr im Freizeitbereich aufzubauen. Dazu fehlt\nder politische Wille.\n\nIch wei\u00df, dass es kompliziert ist. Ich will gar nicht abstrei-\nten, dass das auch ein gro\u00dfes Problem ist, aber in Ihrer\nLogik hat es von vornherein gefehlt. Und das st\u00f6rt mich.\nEs ist nicht dar\u00fcber nachgedacht worden. Es ist nicht nach\nL\u00f6sungen gesucht worden. Es ist von vornherein festgelegt\nworden, dass der Klassenteiler bleibt. Der ist sakrosankt\nund ansonsten schauen wir, was wir am g\u00fcnstigsten mit\nden Lehrerinnen und Lehrern machen m\u00fcssen. Im Grund\nist doch klar, ehe ein Lehrer sagt, ich h\u00f6re auf zu arbeiten,\ngibt er sich z\u00e4hneknirschend mit der H\u00e4lfte der Bez\u00fcge\nzufrieden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Ich teile Ihre Auffassung, dass wir ein\narmes Bundesland sind, aber gerade deshalb m\u00fcssen wir\ndoch in die Hirne unserer jungen Menschen investieren.\nGerade deshalb m\u00fcssen wir mehr Geld f\u00fcr Bildung, Hoch-\nschule und Entwicklung einstellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe und Widerspruch\nbei der CDU)\n\nDas ist unser Problem. Die Zahlen sprechen eine andere\nSprache. Wir haben noch eine Chance. Mit dem Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang werden Finanzmittel frei, die wir nutzen k\u00f6n-\nnen. Wir m\u00fcssen nicht alles f\u00fcr das Zur\u00fcckfahren der\nNettokreditaufnahme einsetzen. Wir haben die Chance,\n\ndie Sch\u00fcler-Lehrer-Relation zu verbessern. Diese Chance\nsollten wir doch bittesch\u00f6n nutzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch:\nSehr richtig, Herr Jurk!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort Herrn Finanz-\nminister Prof. Milbradt.\n\n(Nolle, SPD: Wo ist denn der Kultusminister?\nDer darf wohl nicht? Hasenfu\u00df!)\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ein Problem der\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation ist nat\u00fcrlich auch, dass Lehrer\nheute v\u00f6llig anders als zu DDR-Zeiten bezahlt werden und\nverlangen, dass sie wenn nicht 100 %, so doch zumindest\n86,5 % West bekommen, und auch erwarten, dass auch in\nden n\u00e4chsten Jahren ihre Geh\u00e4lter weiter steigen, obwohl\nunsere Einnahmen zur\u00fcckgehen.\nIch habe bisher keine \u00c4u\u00dferungen von den beiden Opposi-\ntionsfraktionen geh\u00f6rt, dass man diese Last, die in unse-\nrem Personaletat liegt, n\u00e4mlich die Lohndynamik, die uns\nJahr f\u00fcr Jahr weiter einschr\u00e4nkt, durch Zur\u00fcckhaltung\netwas erleichtert, damit wir dann in der Frage des Abbaus\nvon Personal m\u00f6glicherweise unsere Probleme besser\nl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nNur das geht nicht: Wir k\u00f6nnen nicht bei einer Wirt-\nschaftsbasis von rund 60 % West und Steuereinnahmen\norigin\u00e4r ohne jede Verteilung von 30 % West Standards\nvon 120 % West bezahlen. Das ist, was Sie fordern.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nDas ist Ihre Forderung. Die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation in\nSachsen liegt \u00fcber dem Durchschnitt der westdeutschen\nFl\u00e4chenl\u00e4nder. Das ist die Realit\u00e4t. Die Relation hat sich in\nden letzten Jahren weiter verbessert, weil sich zum Bei-\nspiel im Bereich der Grundschulen der Abbau der Lehrer\nund der R\u00fcckgang der Sch\u00fcler nicht proportional voll-\nzogen hat. Sie erinnern sich an das so genannte ,,X\u201c. Das\nist nichts anderes als die Verbesserung der Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation. Das wissen Sie auch alles. Es ist nicht so, dass wir\nim Bereich des Einsatzes von Personal \u2013 ich rede nur \u00fcber\nden Einsatz von Personal; wie es eingesetzt wird, dar\u00fcber\nkann man reden \u2013 einen Nachholbedarf h\u00e4tten. Das ist\nnicht wahr und das l\u00e4sst sich auch durch die Statistiken\nder Kultusministerkonferenz belegen. Sie sind nicht vom\nFinanzminister, sondern es sind die offiziellen Statistiken,\ndie die Kultusminister untereinander austauschen.\nDeswegen ist es einfach unwahr, wenn Sie behaupten, wir\nt\u00e4ten zu wenig f\u00fcr die Bildung. Wenn man arm ist, muss\nman das, was man hat, vern\u00fcnftig einteilen. Wir k\u00f6nnen\nnat\u00fcrlich \u00fcberlegen \u2013 ich kann nicht Personalkosten gegen\nInvestitionshilfen des Bundes stellen, das geht nicht \u2013, wo\nsonst mehr Personal eingespart werden soll.\n\n(Jurk, SPD: Es sind noch viele unbesetzte Stellen!)\n\nDer n\u00e4chstgr\u00f6\u00dfte Personalbereich nach der Schule ist die\nHochschule. Dann kommt die Polizei. Der weitere gr\u00f6\u00dfere\nPersonalblock ist die \u00f6ffentliche Finanzverwaltung. Die\nkann man nat\u00fcrlich mit der Begr\u00fcndung abschaffen, die\nbringe sowieso keine Steuern. Diese vier Bereiche haben\neinen Anteil von zirka 80 % der Personalkosten. Die Ab-\nschaffung von Regierungspr\u00e4sidien usw. \u2013 die Aufgabe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n522\n\n\n\nf\u00e4llt ja dann nicht weg \u2013 bringt vergleichsweise wenig Ent-\nlastung.\nWir haben zurzeit 105 000 \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftigte auf Voll-\nzeitbasis. Der Durchschnitt West liegt heute bei 92 000. Wir\nbem\u00fchen uns mit aller Macht 96 000 zu erreichen. Wir\nwissen von den Erkl\u00e4rungen der West-Finanzminister,\ndass sie die im Augenblick erreichten 92 000 auf Dauer\nnicht bezahlen k\u00f6nnen, sondern weiter abbauen wollen.\nWir stellen Folgendes in der Schule fest: In Westdeutsch-\nland verschlechtert sich bei wesentlich mehr Einnahmen,\nund zwar unabh\u00e4ngig davon, meine Damen und Herren\nvon der SPD, ob das Land nun CDU- oder SPD-regiert ist,\ndie Lehrer-Sch\u00fcler-Relation, weil man den Zuwachs an\nSch\u00fclern nicht mit entsprechendem Aufwuchs an Lehrer-\nstellen bezahlen kann. Das ist die Realit\u00e4t. Die Realit\u00e4t ist\ndie, dass ich davon ausgehe, dass im Jahr 2005/2006 der\nVergleichsma\u00dfstab West bei 88 000 Besch\u00e4ftigten \u2013 heute\nbei uns 105 000 \u2013 ist.\nDas ist die Situation, vor der wir stehen. Wir haben in fast\nallen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes \u2013 dazu geh\u00f6ren\nauch die Schule und die Bildung allgemein \u2013 mindestens\ndie Standards West, meistens liegen wir dar\u00fcber. Wer\nmeint, man k\u00f6nne auch nach dem Jahre 2005 einen Stan-\ndard in Ostdeutschland im Einsatz von Personal oberhalb\nvon West finanzieren, gleichzeitig Westl\u00f6hne fordern und\nim \u00dcbrigen auch noch den investiven Nachholbedarf be-\nfriedigen, der kann offensichtlich mit den vier Grund-\nrechenarten nicht umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nachdem jetzt hier\nder Finanzminister zur Schulpolitik das Wort ergriffen hat,\nlassen Sie mich die Situation etwas entspannen. Ich freue\nmich erst einmal, dass heute so konstruktiv diskutiert\nworden ist.\nWir m\u00fcssen zwei gro\u00dfe Bereiche in unserer Diskussion\ntrennen. Das eine ist das, was momentan in der Schule in\nSachsen stattfindet. Nun ist es wirklich wahr, dass das\nInstitut der deutschen Wirtschaft eine Studie erstellt hat,\ndie ausweist, dass der Freistaat Sachsen mit 7 000 DM pro\nKopf\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: Im Jahre 1996!)\n\n\u2013 im Jahre 1996 die wenigsten Mittel f\u00fcr Schule ausge-\ngeben hat. Trotzdem \u2013 das wollte ja das Institut der deut-\nschen Wirtschaft eigentlich feiern \u2013 liegen wir im Output\nvon Schule mit den Stundenzahlen auf Platz drei in\nDeutschland.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Auf Kosten der Lehrer!)\n\n\u2013 Dazu komme ich noch, das ist so. Trotzdem ist der Un-\nterrichtsausfall in Sachsen bisher relativ niedrig im Ver-\ngleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern,\n\n(Frau Ludwig, SPD: Statistisch gesehen!)\n\nund zwar deshalb, weil wir uns auf den Grundbereich von\nSchule konzentrieren, weil die Lehrer arbeiten m\u00fcssen wie\nin keinem anderen Bundesland. Wenn Sie zu so einem\nKosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis kommen, muss irgendjemand\nlogischerweise den Preis bezahlen. Das sind die Lehrer\nund die haben in Sachsen die h\u00f6chsten Pflichtstunden-\nzahlen in der Bundesrepublik. Das ist nat\u00fcrlich eine\n\nenorme Belastung. Sicher ist es so, dass der Krankenstand\nunter der Lehrerschaft dadurch ansteigt. Dieser dauernden\nBelastung sind nat\u00fcrlich Lehrer, die im Durchschnitt etwa\n45 Jahre alt sind, auf Dauer nicht gewachsen. Die s\u00e4ch-\nsische Lehrerschaft ist momentan vergleichsweise jung.\nAber das wird sich \u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Meinen Sie nicht, dass jetzt wirklich Hand-\nlungsbedarf besteht?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Lassen Sie mich\ndoch einmal ausreden. Sie kommen sicher noch auf Ihre\nKosten, Herr Kollege Jurk, in jeder Beziehung. \u2013 Momentan\nist die Situation so, dass wir unter \u00e4u\u00dferster Anspannung\nder Lehrerschaft vergleichsweise noch relativ gut liegen.\nDar\u00fcber kann sich sicher auch ein Finanzminister freuen.\nSie rechnen jetzt den Unterrichtsausfall hoch und sagen,\nwir brauchen 1 500 Lehrer mehr \u2013 \u00e4hnliche Sachen hat die\nCDU in Hessen zum Beispiel gemacht. Auch die haben das\nso hochgerechnet. Wir erheben ja wenigstens den Unter-\nrichtsausfall. In Schleswig-Holstein wird er seit zwei\nJahren gar nicht mehr erhoben. \u00dcber die Kriterien kann\nman streiten,\n\n(Jurk, SPD: Das kann die CDU-Fraktion machen!)\n\naber dann kommen die 1 500 Lehrer heraus. Das ist eine\nalte Sache, die immer gemacht wird, zum Beispiel vor\nLandtagswahlen. Wenn Sie diese Lehrer einstellen, verbes-\nsert sich sicher die Situation, der Unterrichtsausfall wird\nniedriger. Ganz weg bekommen Sie den Unterrichtsausfall\nnie. Aber, das ist wichtig, man kann ihn minimieren. Das\nist die bisherige Situation im s\u00e4chsischen Schulwesen.\nWie wird es nun weitergehen? Die Vergleiche mit den\nalten Bundesl\u00e4ndern hinken nat\u00fcrlich, wie sie der Finanz-\nminister gerade hier angestellt hat, und zwar aus einem\neinfachen Grund: Im Westen haben sie entweder konstante\nSch\u00fclerzahlen oder die Sch\u00fclerzahlen steigen etwas an. Da\nstopfen sie die Klassen voller. Die Lehrer \u00e4rgern sich noch\nmehr, der Stress wird noch gr\u00f6\u00dfer, aber an der Anzahl der\nSchulstandorte und Klassen ver\u00e4ndert sich so viel nicht.\nIch w\u00e4re froh, wenn ich in Sachsen so eine Situation h\u00e4tte.\nDie ist aber anders. Innerhalb von drei Jahren halbieren\nsich die Sch\u00fclerzahlen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist die Chance!)\n\nNun gibt es sicher ,,schlichte Vorstellungen\u201c, man k\u00f6nne ja\nlinear abh\u00e4ngig vom R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen die\nLehrerzahlen abbauen. Das ist eine reine Idealvorstellung,\nweil n\u00e4mlich hinter diesen Sch\u00fclerzahlen Schulstandorte\nstehen, die Anzahl von Klassen. Jeder, der Schulnetz-\nplanung kennt und auch die Stimmung der Bev\u00f6lkerung,\nwei\u00df nat\u00fcrlich, dass man linear mit dem R\u00fcckgang von\nSch\u00fclerzahlen die Lehrerzahlen \u00fcberhaupt nicht absenken\nkann,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nweil Sie so viele Schulstandorte \u00fcberhaupt nicht schlie\u00dfen\nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re auch bildungspolitisch nicht vertretbar.\nWas will ich eigentlich damit deutlich machen? Die eine\nSituation war die Situation, die wir bisher hatten. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n523\n\n\n\nn\u00e4chste Situation, die jetzt kommt, ist die der gravierenden\nSch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4nge.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nWir haben das in der Grundschule schon praktiziert. Auch\ndort k\u00f6nnte man die Lehrerzahlen \u00fcberhaupt nicht im\ngleichen Umfang wie die Sch\u00fclerzahlen absenken, sondern\nnur um einen bestimmten Teil, um eine wirklich noch ver-\ntretbare Anzahl von Schulstandorten zu erhalten.\nIch sage es einmal an dieser Stelle: Den gr\u00f6\u00dften Preis f\u00fcr\ndie Umstrukturierung und den Sch\u00fclerr\u00fcckgang im s\u00e4ch-\nsischen Schulwesen haben die Kolleginnen an den Grund-\nschulen bezahlt. Dort wurde das sozusagen besch\u00e4fti-\ngungspolitisch abgefangen. Jetzt stehen wir vor dem\nSch\u00fclerr\u00fcckgang in den anderen Schularten. Es ist tats\u00e4ch-\nlich so, dass man dar\u00fcber nachdenken muss, wie man\ndiesen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Prozess gestaltet.\nMeine Damen und Herren! Einen solchen gravierenden\nR\u00fcckgang hat es seit dem Kohlr\u00fcbenwinter 1919 \u2013 das\nwaren andere Verh\u00e4ltnisse nach dem Ersten Weltkrieg \u2013 in\nSachsen \u00fcberhaupt noch nicht gegeben. Anschlie\u00dfend gab\nes in den zwanziger Jahren einen Wiederanstieg. Den wird\nes dieses Mal nicht geben. Auch wenn sich die Geburten-\nraten etwas erholen, liegt die Sch\u00fclerzahl am Schluss viel-\nleicht bei 50 % im Verh\u00e4ltnis zu 1990.\nWas bleibt uns? Wir m\u00fcssen mit dieser au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen Situation umgehen. Auf der einen Seite k\u00f6nnen Sie\nden R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen als Chance begreifen, um\ndie Qualit\u00e4t von Schule zu verbessern und eine gro\u00dfe An-\nzahl von Schulstandorten zu erhalten. Auf der anderen\nSeite \u2013 wie Sie die Sache auch drehen und wenden \u2013 wer-\nden Sie die Vergreisung der Lehrerschaft auch mit dem\nkleinen Einstellungskorridor nicht aufhalten k\u00f6nnen.\nUns bleibt in den neuen Bundesl\u00e4ndern nur eines \u2013 und\ndas ist mit den Prozessen in den alten Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcberhaupt nicht vergleichbar: Sie m\u00fcssen mit diesen \u00e4lter\nwerdenden Lehrern zusammen Schule machen. Wir haben\nsomit einen ganz anderen Fortbildungsbedarf. Wir m\u00fcssen\nmit den wenigen jungen Kollegen, die in die Kollegien\nkommen, mit den vielen \u00e4lteren Kollegen vern\u00fcnftig die\nSchule gestalten. \u2013 Oh Gott, 45 Jahre bin ich selbst! \u2013\nMomentan sieht es noch ganz gut aus. Aber in zehn Jahren\nwird das Durchschnittsalter in s\u00e4chsischen Kollegien bei\n53 Jahren liegen. Das sind drei Jahre mehr als in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\nNoch etwas. Die Lehrer sind an den Schulen. Nun kann\nman dar\u00fcber diskutieren, dass man ihnen teilweise k\u00fcn-\ndigt. Wie finden K\u00fcndigungen in Deutschland statt? Sie\nfinden nach Sozialauswahl statt. Ob Sie damit \u2013 wenn Sie\ndas ins Auge fassen \u2013 den Teil der Lehrerschaft in den\nSchulen behalten, der f\u00fcr Innovationen notwendig ist, will\nich mit einem riesigen Fragezeichen versehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie andere Vorstellung ist folgende: Unter dem Druck von\ndrohenden K\u00fcndigungen kommt es zu neuen Teilzeit-\nmodellen. \u00dcber Teilzeitmodelle muss man reden. Man\nmuss in unserer Gesellschaft dar\u00fcber reden, wie Junge\nund Alte Arbeitszeit teilen, damit wir Junge in die Kolle-\ngien bekommen.\nAber es gibt noch etwas: Schule ist nicht nur Besch\u00e4fti-\ngungssystem. Schule ist auch Schule, ist Bildungseinrich-\ntung. Welches innovative Klima sich in einer Bildungs-\neinrichtung entwickelt, in der \u00fcber Jahre hinweg nur von\nK\u00fcndigung, von Zwangsteilzeit und \u00c4hnlichem die Rede\n\nist, haben wir gesehen. Diese Situation haben wir an den\nGrundschulen gerade \u00fcberwunden.\nDeshalb bitte ich um eines: Wir sind ein armes Bundes-\nland. Wir m\u00fcssen mit Ressourcen vern\u00fcnftig umgehen.\nWir m\u00fcssen im Hinblick auf Verschuldung und auf Neu-\nverschuldung an unsere Kinder und Kindeskinder denken\nwie in der Schule.\n\n(Jurk, SPD: Und Priorit\u00e4ten setzen!)\n\n\u2013 Wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen. Priorit\u00e4ten m\u00fcssen sich\naber so ausdiskutieren lassen, indem alle Beteiligten in\ndiese Diskussion eintreten. In diesem Haus wird immer\nsehr schnell \u00fcber Priorit\u00e4ten diskutiert, wenn diese Torte\n,,Landeshaushalt\u201c in der Mitte steht. Die Torte, hat der\nMinisterpr\u00e4sident gesagt, wird nicht gr\u00f6\u00dfer. Wir sind froh,\nwenn sie nur ein wenig kleiner wird. Wenn wir \u00fcber Prio-\nrit\u00e4ten in dieser Gesellschaft sprechen, darf nicht jeder nur\nsein St\u00fcck an der Torte sehen, sondern er muss bereit sein,\nein St\u00fcck von seinem St\u00fcck abzugeben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch wehre mich gegen die Vorstellung, dass Ausgaben f\u00fcr\nBildung immer als konsumtive Ausgaben gesehen werden.\nDas hat sich so eingeb\u00fcrgert trotz unserer Programmlyrik\nin SPD und in CDU, Programme, in denen \u00fcberall steht \u2013\ndie Programme unterscheiden sich neuerdings zu 80 %\nkaum: Bildung ist Investition in die Zukunft. Wenn Bil-\ndung wirklich Investition ist, kann man die Ausgaben im\nBildungssektor, die zu 90 % Personalausgaben sind, nicht\nals konsumtive Ausgaben reduzieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt hat ers!)\n\nMan muss \u00fcberlegen, wie wir den Investitionsbegriff\netwas anders definieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Jurk, SPD: Bravo! \u2013\nZuruf von der PDS: Sehr richtig!)\n\nEs gibt jede Menge Investitionen in Deutschland, die\neigentlich Subventionen sind. Ist jede Investition, die in\nunserem Haushaltsplan unter Investition steht, wirklich\neine Investition?\n\n(Jurk, SPD: Bravo!)\n\nAuch dar\u00fcber muss diskutiert werden. In diese Diskussion\nmuss man unter den Rahmenbedingungen einsteigen, die\nwir gerade geh\u00f6rt haben. Welche M\u00f6glichkeiten haben wir\ninsgesamt? Innerhalb dieses Rahmens muss man diskutie-\nren. Man darf Bildungspolitik aber nicht auf konsumtive\nHaushaltsausgaben reduzieren. In unser aller Interesse\nm\u00fcssen wir uns dagegen an Schulen und an Hochschulen\nwehren. Wenn wir Bildungspolitik nur auf die Diskussion\n\u00fcber das Besch\u00e4ftigungssystem Schule reduzieren,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nk\u00f6nnen wir von den Akteuren nicht den freien Kopf er-\nwarten, den sie brauchen, um Schulen in einer Ausnahme-\nsituation mit der Halbierung von Sch\u00fclerzahlen weiter zu\nentwickeln. Das ist anders als im Westen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, ein gro\u00dfes Kom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n524\n\n\n\npliment. Zum ersten Mal, seitdem wir Sparringspartner\nsind \u2013 das ist schon eine Weile her \u2013, reden Sie offen bei\neiner Diskussion, Sie lesen keinen Beitrag ab, sondern Sie\nstellen sich tats\u00e4chlich der offenen Diskussion und gehen\nsehr weit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nSie gehen dabei so weit, dass aus Ihrem Mund zum ersten\nMal zu h\u00f6ren ist, dass Bildungsausgaben keine konsum-\ntiven Ausgaben sind. Das ist der Schritt, den wir schon\nlange eingeklagt haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der SPD: So ist es!)\n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, von meiner Fraktion und meiner\nPartei haben Sie noch nie geh\u00f6rt, dass wir das Ganze als\neine Besch\u00e4ftigungssystemproblematik sehen. Im Gegen-\nteil. Herr Ministerpr\u00e4sident, wir haben zusammen mit der\nGEW den Teilzeitbeschluss bei Grundschullehrern mitge-\ntragen, auch wenn es weh tat.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, eines haben wir heute alle gelernt.\nSie haben zu meiner Kollegin Ludwig gesagt, dass wir \u2013\nobwohl wir die gleichen Zahlen haben \u2013 nicht zum not-\nwendigen Ergebnis gekommen sind. Die Schlussfolgerung\nf\u00fcr mich ist, Herr Ministerpr\u00e4sident: Was das notwendige\nErgebnis in Sachsen ist, bestimmen Sie.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Ministerpr\u00e4sident \nProf. Dr. Biedenkopf: Das ist eine gute Schlussfolgerung!)\n\n\u2013 Richtig. Ich dachte mir, dass Sie so schlussfolgern\nw\u00fcrden. Sie m\u00fcssen uns zugestehen, dass wir auch einen\nKopf haben. Der ist dem Ihrigen mindestens gleichwertig,\nmanchmal sogar besser.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nIn seinem Beitrag hat Herr Minister R\u00f6\u00dfler anfangs von\nder Kosten-Nutzen-Relation in Sachsen gesprochen und\nzum ersten Mal zugegeben, dass dies ausdr\u00fccklich\nzuungunsten der Lehrer oder \u2013 noch sch\u00e4rfer \u2013 auf Kosten\nder Lehrer geht.\n\n(Jurk, SPD: Genau!)\n\nDa muss man jetzt nachhaken. Das waren die Ausf\u00fchrun-\ngen, bei denen Sie noch nicht so locker in Ihrer Rede\nwaren, Herr Minister.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir k\u00f6nnten in Sachsen sofort die Pflichtstundenzahl um\neine oder um zwei Stunden senken, damit die Lehrer ent-\nlastet werden.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD \u2013\nZuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Ich komme auch zu Vorschl\u00e4gen, Herr Biedenkopf.\nKeine Angst. Wir k\u00f6nnten sofort die Klassenlehrerstunde\nwieder einf\u00fchren. Nat\u00fcrlich kostet das Geld. Das ist v\u00f6llig\nklar.\nIch komme zu Herrn Milbradt. Ich lasse alle unsere Vor-\nschl\u00e4ge weg. Herr Milbradt, wir wissen alle in diesem Saal,\ndass man an seine eigenen L\u00fcgen nicht glauben soll. Sie\nwissen ganz genau, dass im Stellenplan aller \u00f6ffentlichen\nEinrichtungen im Regelfall die Stellen h\u00f6her ausgelobt\nwerden, als sie tats\u00e4chlich besetzt sind. Sie wissen ganz\n\ngenau, dass die Mehrzahl der in Sachsen angestellten\nLehrer nicht auf der Stelle sitzt, die im Haushaltsplan\ndaf\u00fcr vorgesehen ist. Daf\u00fcr ist das Geld eingestellt wor-\nden. Nennen Sie uns die Summe Ihres Eingemachten. Wie\nhoch ist die Summe Ihres Eingemachten dieses Mal? Vor\nwenigen Jahren waren es ca. 300 Millionen DM, die Sie als\nstille Reserve hatten. Eine Stunde weniger pro Lehrer oder\neine Klassenlehrerstunde, und es w\u00e4re m\u00f6glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen, dass das Thema in Sachsen brennend ist. Es\nn\u00fctzt uns nichts, dass wir es letztendlich nur wieder auf\nden Kosten-Nutzen-Sektor bringen. Wir m\u00fcssen p\u00e4dago-\ngisch innovativ bleiben.\nHerr Biedenkopf, wir haben noch eine Debatte. Ich werde\nmich noch einmal an Sie wenden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, wir\nkennen uns seit der ersten Minute dieses S\u00e4chsischen\nLandtages. Wir streiten uns seit der ersten Minute. Und\nheute stelle ich fest, es lohnt sich zu streiten. Ver\u00e4nderung\nbeginnt mit Opposition. Tats\u00e4chlich, es hat sich etwas ver-\n\u00e4ndert bei Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd ich denke, an der Stelle l\u00e4sst es sich dann auch pro-\nduktiv weiter streiten und weiter arbeiten.\nSie haben einen bemerkenswerten Satz gesagt. An diesen\nSatz werde ich Sie und viele hier in diesem Hohen Hause\nnoch sehr oft erinnern. Sie haben n\u00e4mlich sinngem\u00e4\u00df ge-\nsagt, der gesellschaftliche Kuchen steht zur Disposition.\nSie haben gesagt, wenn jemand ein gr\u00f6\u00dferes St\u00fcck Kuchen\nin der Gesellschaft will, dann muss er fragen, bei wem das\nSt\u00fcck Kuchen kleiner werden kann. Und wenn Priorit\u00e4ten\ngesetzt werden und ein St\u00fcck Kuchen gr\u00f6\u00dfer werden soll,\ndann m\u00fcssen andere bereit sein ihr Kuchenst\u00fcck kleiner\nzu machen.\nSie haben von der Gesellschaft gesprochen und vom ge-\nsellschaftlichen Kuchen. Das ist f\u00fcr mich sehr wichtig.\nDenn der \u00f6ffentliche Haushalt ist auch nur ein St\u00fcck aus\ndiesem gesellschaftlichen Kuchen. Wenn wir hier in\ndiesem Hohen Hause streiten und den Etat da haben und\ndie nat\u00fcrlichen Grenzen des Haushaltes kennen, dann ist\nder Streit eigentlich immer schwierig. Dann wird der Streit\nauch manchmal kleinlich. Dann ist alles zu unterstreichen,\nauch was der Finanzminister gesagt hat. Die Frage ist doch\ntats\u00e4chlich, ob der Anteil der \u00f6ffentlichen Haushalte am\ngesamtgesellschaftlichen Reichtum so niedrig sein muss,\nwie er im Moment ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd da, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der\nSPD, bekommen Sie demn\u00e4chst die n\u00e4chste Aktuelle\nDebatte, denn da wird Ihr Steuermodell, insbesondere be-\nz\u00fcglich der Einkommensteuer, hier auf den Pr\u00fcfstand zu\nstellen sein. Und dann wird zu fragen sein, wie gro\u00df der\nKuchen der \u00f6ffentlichen Haushalte und damit auch die\nM\u00f6glichkeiten des Bildungssystems sein k\u00f6nnen, wenn die\nVerteilung des gesellschaftlichen Kuchens so aussieht, wie\nSie sich das vorstellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n525\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es liegen keine weiteren Wortmeldungen\nmehr vor. Damit ist die 1. Aktuelle Debatte zum Thema\n,,Fehlende Lehrerstellen in Sachsen\u201c beendet.\nMeine Damen und Herren, ich bitte die Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer sich zu informieren, wie viel Redezeit\n\nnoch vorhanden ist. Aber ich denke, sie war gut gebraucht\nworden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\nSchulschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das Wort. Frau Roth,\nbitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich schlie\u00dfe gleich mit dem Thema Schulstandorte\nan die 1. Debatte an.\n27.10.1999: Beifall der PDS-Fraktion f\u00fcr den Ministerpr\u00e4si-\ndenten zu dessen Regierungserkl\u00e4rung. Das machte selbst\nihn stutzig. Er unterbrach seinen Vortrag mit der Bemer-\nkung: ,,Ich freue mich \u00fcber Ihre Zustimmung. Ich hoffe, sie\nrealisiert sich nachher auch in konkreter Arbeit.\u201c\nDa k\u00f6nnen Sie sicher sein, Herr Prof. Biedenkopf. F\u00fcr die\nVerwirklichung Ihrer Erkl\u00e4rung \u2013 ,,In den kommenden\nJahren geht es darum, die Versorgung der Schulen mit\nLehrern zu verbessern, ein m\u00f6glichst engmaschiges Schul-\nnetz zu erhalten\u201c \u2013 werden wir konkret arbeiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas hei\u00dft ,,werden\u201c? Wir tun dies schon seit Jahren! Seit\nwir am 27.10. freudig feststellen konnten, wir bekommen\ndaf\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung und die Regierung den minister-\npr\u00e4sidialen Auftrag, wurde unser Arbeitselan stark be-\nfl\u00fcgelt.\nLeider m\u00fcssen wir nun heute Ihre Arbeit nach dieser\nRegierungserkl\u00e4rung unter die Lupe nehmen. Und ob man\nes wahrhaben will oder nicht, da bleibt zum wiederholten\nMale nur: ,,April, April!\u201c.\nSchon vier Tage nach Ihrer Erkl\u00e4rung verschickte das\nKultusministerium so genannte Anh\u00f6rungsschreiben zum\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis f\u00fcr Grund- und Mittelschulen. In\ndiesen Schreiben wird den Schultr\u00e4gern, also den Kommu-\nnen, mitgeteilt, dass f\u00fcr ihre Grundschule kein \u00f6ffentliches\nBed\u00fcrfnis besteht, weil die Zahl der Einschulungen unter\nder erforderlichen Mindestsch\u00fclerzahl 15 liegt. F\u00fcr die\nMittelschule hei\u00dft es in diesem Schreiben: ,,Das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr die Einrichtung einer Klassenstufe ist als ge-\ngeben anzusehen, wenn sich mindestens 50 Sch\u00fcler f\u00fcr\ndiese Mittelschule entschieden haben. Passiert das nicht,\nstellt das Staatsministerium f\u00fcr Kultus das fehlende \u00f6ffent-\nliche Bed\u00fcrfnis fest und beabsichtigt, die Mitwirkung des\nFreistaates Sachsen an der Unterhaltung dieses Teils der\nMittelschule zu entziehen.\u201c\nDas ist der erste Schritt zur Schlie\u00dfung der Schule. Und\nwas das mit engmaschigem Schulnetz zu tun hat, kann die\nStaatsregierung sicher nicht erkl\u00e4ren. Allein im Vogtland-\nkreis erhielten 13 Kommunen diese Hiobsbotschaft. Vier\nMittelschulen und neun Grundschulen sind davon betrof-\nfen \u2013 betroffen im wahrsten Sinne des Wortes. Dazu kom-\nmen drei Mittelschulen und ein Gymnasium in Plauen, die\nschrittweise aufgehoben werden sollen.\n\nAls Gemeinder\u00e4tin von Tannenbergsthal, als beurlaubte\nLehrerin der Mittelschule Tannenbergsthal und als Land-\ntagsabgeordnete \u00e4u\u00dfere ich mich zum engmaschigen\nSchulnetz grunds\u00e4tzlich anders als die Regierung:\nErstens. Das wirkliche \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine\nSchule wird vor Ort bestimmt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSchule ist eben nicht nur eine St\u00e4tte des Lernens; sie ist das\nkulturelle Zentrum der Gemeinde.\nZweitens. Eine Schule ist f\u00fcr die Entwicklung des Ortes ein\nwesentlicher Standortfaktor.\nDrittens. Schulstandorte m\u00fcssen bewahrt werden f\u00fcr die\nwieder in gr\u00f6\u00dferer Zahl geborenen Kinder. Eine einmal\ngeschlossene Schule ist kaum wieder als Schule zu \u00f6ffnen.\nUnd: Stirbt die Schule, stirbt der Ort.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nViertens. Schulen mit kleinen Klassen erm\u00f6glichen die Zu-\nwendung der Lehrer zu jedem Sch\u00fcler und jeder Sch\u00fcle-\nrin. Oder wie eine Sch\u00fclerin in Bad Elster zu mir sagte:\n,,Da wird man gesehen.\u201c\nF\u00fcnftens. Schulen sollen wohnortnah sein, um lange\nSchulwege zu vermeiden\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nund um jedem Kind die M\u00f6glichkeit zu geben, in der nach\ndem Unterricht ge\u00f6ffneten Schule seine Freizeit zu ver-\nbringen.\nUnd sechstens. Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten belasten Eltern\nund Kreise. Im Vogtlandkreis sind wir bei einem Stand\nvon 7,83 Millionen DM. Das Land verschiebt also die\nKosten nur nach unten und die Kreise bedienen sich dann\nbei den Eltern. Es ist eine Zumutung, Kinder stundenlang\nkilometerweit hin und her zu karren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! PDS, Sch\u00fcler und Eltern und nun\nanscheinend auch der Herr Kultusminister sind nicht ge-\nwillt, die Schulschlie\u00dfungspl\u00e4ne tatenlos und schweigend\n\u00fcber sich ergehen zu lassen. 180 Schulen sind aufgelistet;\n180! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie vers\u00fcndigen sich schon\nheute an den Kindern.\nBei meinen Gespr\u00e4chen vor Ort wurden folgende Forde-\nrungen aufgemacht:\n\u2013 einz\u00fcgige Schulen im l\u00e4ndlichen Raum m\u00fcssen aner-\nkannt werden;\n\u2013 zweij\u00e4hriges Moratorium f\u00fcr Schlie\u00dfung von Schulen\nund \u00dcbertragung der Schulnetzplanung in die Verantwor-\ntung der Kreise;\n\u2013 Einf\u00fchrung des jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts,\num so die geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge zu \u00fcberbr\u00fccken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n526\n\n\n\nEs stimmt, wir m\u00fcssen ein engmaschiges Schulnetz erhal-\nten \u2013 daf\u00fcr arbeitet und streitet jetzt die PDS\n\n(Heiterkeit beim Abg. Hatzsch, SPD)\n\nund viele andere \u2013 und die fragen sich, wie kurz Regie-\nrungserkl\u00e4rungen wohl sein k\u00f6nnten, wenn nur das ver-\nsprochen wird, was man anschlie\u00dfend auch einl\u00f6st.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die mit der demografischen Entwicklung einher-\ngehende Verringerung der Sch\u00fclerzahlen wirkt sich\nma\u00dfgebend auf die Schulnetzplanung aus. Nach den jetzi-\ngen Rahmenbedingungen m\u00fcssen zirka 70 Mittelschulen\nim l\u00e4ndlichen Raum und 110 Mittelschulen in Verdich-\ntungsr\u00e4umen bis 2004 geschlossen werden.\nDie Schultr\u00e4ger sind nach \u00a7 21 Abs. 2 Schulgesetz berech-\ntigt, \u00f6ffentliche Schulen fortzuf\u00fchren, wenn hierf\u00fcr ein\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht. Das hei\u00dft, die Fortf\u00fchrung\noder Aufhebung einer Schule ist das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis.\nZiel der Schulnetzplanung ist es, langfristig gesicherte und\nleistungsf\u00e4hige Schulstandorte zu schaffen. Das hei\u00dft an\nden Schulen zu gew\u00e4hrleisten, dass abschluss- und leis-\ntungsbezogene Differenzierungen durchgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen.\nWeiterhin sind bei der \u00dcberpr\u00fcfung des \u00f6ffentlichen Be-\nd\u00fcrfnisses mehrere Faktoren zu ber\u00fccksichtigen: Einmal\ndie Bev\u00f6lkerungszahl, dann die Verkehrslage \u2013 Frau Roth,\nda gebe ich Ihnen Recht, die wird auch in die Betrachtung\neinbezogen werden m\u00fcssen \u2013, weiter die Sch\u00fclerverh\u00e4lt-\nnisse der Nachbargemeinden \u2013 auch das ist richtig \u2013, die\nInteressen der Eltern, also der Erziehungsberechtigten,\nund die Haushaltslage der Kommunen.\nDie Anpassung des Schulnetzes an die demografische Ent-\nwicklung hat sich in den vergangenen Jahren speziell in\nden Grundschulstandorten niedergeschlagen. In n\u00e4chster\nZukunft wird sich dies auch auf die Mittelschul- und\nGymnasiumsstandorte erweitern.\nDie CDU-Fraktion spricht sich f\u00fcr ein engmaschiges Schul-\nnetz \u2013 und ich betone es ganz besonders an dieser Stelle \u2013\nim l\u00e4ndlichen Raum aus.\nIch gehe mit dem Kultusminister konform, dass wir sicher-\nlich im Interesse der allgemeinen Bildung f\u00fcr unsere\nKinder gerade im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ich betone das an\ndieser Stelle \u2013 ein engmaschiges Schulnetz haben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs stellt sich nur die Frage, wie wir dazu kommen. Sie\nkennen ja die Geschichte vom Weg nach Rom. Hier gehen\nunsere Ansichten auseinander. Wir werden daher dar\u00fcber\ndiskutieren m\u00fcssen, welchen Weg wir einschlagen\nwerden.\nIch nehme Bezug auf die erste Debatte, die gef\u00fchrt worden\nist. Selbstverst\u00e4ndlich ist das eine nicht vom anderen zu\ntrennen. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir \u00fcber die Sch\u00fcler-\nLehrer-Relationen nachdenken. Ich sage jedoch auch ganz\neindeutig: Wir m\u00fcssen uns aber auch nach den Haushalten\nrichten, und zwar zum einen auf der kommunalen Ebene\nund zum anderen auf der Landesebene, und danach die\nPriorit\u00e4ten setzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBez\u00fcglich dessen, was vorhin emotional und richtig gesagt\nworden ist, sage ich: Ich habe immer das Gef\u00fchl \u2013 das habe\nich bereits gestern ausgef\u00fchrt \u2013, dass die Opposition \u2013 Sie\nk\u00f6nnen mir sagen, ich werfe Ihnen das zu Unrecht vor \u2013\nbei jeder Gelegenheit ein Meinungsbild ausnutzt, um noch\neins draufzusetzen. Sie sprechen von Gewalt in Schulen\noder von den Schulstandorten, um noch eins draufzuset-\nzen.\nIch glaube, meine Damen und Herren von der Opposition,\nSie irren sich, wenn Sie meinen, Sie h\u00e4tten die Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung hinter sich. Sie irren sich auch, weil wir\nsehr viele kluge B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te in unserem\nLand haben, die sich schon seit langem \u2013 wir sprechen ja\nnicht erst seit heute oder seit drei Wochen \u00fcber Schul-\nschlie\u00dfungen und demografische Entwicklungen \u2013 da-\nr\u00fcber Gedanken machen. Unsere B\u00fcrgermeister denken\nn\u00e4mlich sehr wohl vor.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist sicherlich ein schwieriges Problem, das in den Regio-\nnen unterschiedlich zu werten ist. Ich wei\u00df aus meinem\nl\u00e4ndlichen Bereich, dass sich die B\u00fcrgermeister dort zu-\nsammengefunden und gesagt haben: Es ist richtig, wir\nk\u00f6nnen es uns nicht leisten jeden Schulstandort zu halten.\nWir k\u00f6nnen es uns aber auch nicht leisten, nur noch in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten der Landkreise Mittelschulen zu haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, das ist ein guter Weg. Die B\u00fcrgermeister in\nmeinem Landkreis haben sich bereit gefunden, aus jeweils\ndrei Schulstandorten einen Schulstandort f\u00fcr diesen Be-\nreich festzulegen. Ich denke, das ist auch m\u00f6glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich als Schulpolitikerin ist wichtig \u2013 Frau Roth, viel-\nleicht sprechen Sie einmal mit Ihren Schulpolitikern \u2013, dass\ndie Zweiz\u00fcgigkeit bestehen bleibt, um die Differenzierung,\ndie wir laut Schulgesetz haben, auch umsetzen zu k\u00f6nnen,\ndamit wir kein Gef\u00e4lle innerhalb der Bildungserziehung\nbekommen. Das m\u00f6chte n\u00e4mlich auch keiner.\nWenn wir die Zweiz\u00fcgigkeit behalten wollen\n\n(Jurk, SPD: Warum eigentlich?)\n\n\u2013 sie ist richtig, auch wenn sie uns in eine schwierige Situa-\ntion bringt \u2013, m\u00fcssen wir \u00fcber das Sch\u00fcler-Lehrer-Verh\u00e4lt-\nnis sprechen.\nIch gehe davon aus, dass wir die Diskussion konstruktiv\nund sachlich f\u00fchren werden.\nAn die Fraktion der PDS sage ich jetzt ,,ungesch\u00fctzt\u201c, ich\nhabe das in meinem Kreis nicht besprechen k\u00f6nnen: Ihre\nFraktion f\u00fchrt Kreisbereisungen in unserem Freistaat\ndurch und sucht Eltern und Schulen auf, um Gespr\u00e4che zu\nf\u00fchren und anzuregen, den Schulstandort notfalls auch\ndurch Streiks zu erhalten. Die Erfahrung, die ich gemacht\nhabe, ist, dass die B\u00fcrgermeister und Eltern sehr vern\u00fcnf-\ntig sind und wir daher gute L\u00f6sungen finden werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Zeit l\u00e4uft und der Ministerpr\u00e4sident ist weg. Ich h\u00e4tte\nihm gern \u2013 er hat uns aufgefordert, aus dem Landtag eine\nIdeenschmiede zu machen \u2013 Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n527\n\n\n\nbreitet, wie man innovativ und gleichzeitig kostensparend\nsein kann. Es ist n\u00e4mlich so, dass man in Sachsen \u2013 das\nhaben wir gerade geh\u00f6rt \u2013 geradezu ideologisch hinter\nDingen steht, die p\u00e4dagogisch gar nicht begr\u00fcndbar sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas haben wir aber alles bereits mehrfach diskutiert. Ich\nbleibe daher bei der Innovation zum Verhindern von\nSchulschlie\u00dfungen. Wir haben n\u00e4mlich bisher von nieman-\ndem in diesem Haus, sei es von der CDU-Fraktion, der\nRegierung oder dem Ministerium, geh\u00f6rt, warum jahr-\ngangs\u00fcbergreifender gemischter Unterricht p\u00e4dagogisch\nschlechter sein soll.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Herr Jahr, h\u00f6ren Sie zu! Es gibt in Sachsen einen Kabi-\nnettsbeschluss, der besagt, dass dies nicht m\u00f6glich ist. Die\nBegr\u00fcndungen dazu sind p\u00e4dagogisch so unsinnig, dass\nsich das Ministerium selbst disqualifiziert. Herr Jahr, Sach-\nsen f\u00fchrt ein Inseldasein, auch in den Ostl\u00e4ndern; denn\nalle anderen Ostl\u00e4nder sind wie Sachsen vom Geburten-\nr\u00fcckgang betroffen. In Th\u00fcringen, in unserer Nachbar-\nschaft, ist nach einem erfolgreichen Modellversuch die\nJahrgangsmischung in die Verantwortung der Schulen\nselbst gelegt worden. Hier muss man sehen, was das be-\ndeutet,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwie weit sie sind, dass sie die Verantwortung auf den\nuntersten Bereich delegieren. Das ist inzwischen weit ver-\nbreitet. In Sachsen-Anhalt hat man das baden-w\u00fcrttember-\ngische Modell \u2013 man h\u00f6re, Baden-W\u00fcrttemberg ist ja seit\nlanger Zeit CDU-gef\u00fchrt! \u2013 in mittlerweile 70 Schulen mit\njahrgangs\u00fcbergreifendem gemischtem Unterricht einge-\nf\u00fchrt. In Mecklenburg-Vorpommern und in Brandenburg\nwird das Modell in jeweils 40 Schulen umgesetzt.\nAls unser Ministerpr\u00e4sident Oppositionsf\u00fchrer in Nord-\nrhein-Westfalen war, stand er an der Spitze der Bewegung\nf\u00fcr den Erhalt jahrgangsgemischter kleiner Schulen. Das\nkann ich notfalls beweisen. Jetzt ist das nat\u00fcrlich aufgrund\nder Debatte nicht m\u00f6glich. Lassen Sie uns also in dieser\nLegislaturperiode Schulpolitik mit Verstand, mit Augen-\nma\u00df und unter p\u00e4dagogischen Voraussetzungen machen.\nIch glaube, mit dem ersten Teil der Aktuellen Debatte\nhaben wir einen Anfang gemacht. Er soll uns optimistisch\nstimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Wort hat die CDU-\nFraktion, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte die PDS-Fraktion; Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor kurzem waren wir auf Schultour unterwegs.\nDabei haben wir das Gespr\u00e4ch mit den Menschen gesucht\nund gefunden, die von Schulschlie\u00dfungen betroffen sind.\nDeshalb debattieren wir nicht, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013\nvielleicht h\u00f6ren Sie mich irgendwo \u2013, \u00fcber Phantombedin-\ngungen, sondern \u00fcber die Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei einem dieser Gespr\u00e4che trafen wir auf einen B\u00fcrger-\nmeister einer kleinen Gemeinde, der sehr vern\u00fcnftig\nreagierte. Er meinte: ,,Wenn ich nur unter kurzfristigen\nfinanziellen Aspekten entschieden h\u00e4tte, h\u00e4tte ich die\n\nMittelschule in unserer Gemeinde schon l\u00e4ngst geschlos-\nsen. Doch die Gemeinde hat sich mit ganzem Herzen f\u00fcr\ndie Schule entschieden, weil die Schule als Politikum, als\nStandortfaktor und f\u00fcr das Leben im Dorf und f\u00fcr die\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wichtig ist.\u201c\nDiese Aussage verdeutlicht: Nicht alle Faktoren, die f\u00fcr\nden Erhalt von Schulen und gegen das Postulat der Zwei-\nz\u00fcgigkeit sprechen, lassen sich in bare M\u00fcnze umrechnen,\nweshalb sie leider bei so manchem in der Entscheidungs-\nfindung nicht schwer wiegen. Leider, denn gerade diese\nArgumente sind gewichtig.\nDoch auch auf dem Parkett der Mathematik gibt es Argu-\nmente, die gegen Schulschlie\u00dfungen sprechen. So f\u00fchrt die\nVerd\u00fcnnung des Schulnetzes zwangsl\u00e4ufig zu l\u00e4ngeren\nSchulwegen und diese haben ihren Preis: Die Bef\u00f6rde-\nrungskosten werden auf Eltern und Kreise umgelegt. Be-\nreits 1998 zahlten die Eltern in ganz Sachsen 16 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung und die Kreise muss-\nten in die Haushaltspl\u00e4ne 93 Millionen DM f\u00fcr den\nSch\u00fclerverkehr einstellen.\nAber auch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler selbst zahlen\neinen Preis durch l\u00e4ngeren Schulweg: dadurch erh\u00f6htes\nUnfallrisiko, l\u00e4ngere Wartezeiten und mehr Stress. Wann\nist die Grenze der Belastbarkeit erreicht? Im Landesent-\nwicklungsplan ist die Rede von ,,kurzen und gefahrlosen\nWegen\u201c f\u00fcr Grundsch\u00fcler. Der Kultusminister spricht\ndavon, dass bis zu 45 Minuten Fahrzeit im Bus zumutbar\nsind.\nIn einer Umfrage unter Grundschullehrerinnen und -leh-\nrern wurden 20 bis 30 Minuten als zumutbar eingesch\u00e4tzt.\nHier stellt sich schon die Frage, wer die Belastbarkeit von\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern besser einsch\u00e4tzen kann.\nAu\u00dferdem ist in keinem Fall ein Sitzplatz im Schulbus\ngarantiert.\nJetzt w\u00fcrde ich Ihnen gerne eine kleine Kostprobe eines\nH\u00e4rtefalles geben. Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten vor Be-\nginn dieser Sitzung das zweifelhafte Vergn\u00fcgen gehabt\n45 Minuten stehend im Bus zu verbringen. Ob Sie dann\nnoch meinen Worten konzentriert folgen k\u00f6nnten, be-\nzweifle ich. Wer neugierig geworden ist, kann einmal\neinen Selbstversuch durchf\u00fchren. Wir haben jetzt fast drei-\nviertel zw\u00f6lf, Sie m\u00fcssten bis halb eins aushalten. Viel-\nleicht w\u00fcrden Sie danach etwas anders \u00fcber dieses Thema\ndenken, als bisher aus Ihren Redebeitr\u00e4gen ersichtlich\nwurde.\nNun ist mir bewusst, dass nicht jede Schulschlie\u00dfung zu\neiner unzumutbaren Verl\u00e4ngerung des Schulwegs f\u00fchrt\nund nicht jeder Schulbus \u00fcbervoll ist. Aber selbst der Ver-\nband Deutscher Verkehrsunternehmen best\u00e4tigt: ,,Die For-\nderung, k\u00fcnftig nur noch sitzende Fahrg\u00e4ste im Sch\u00fcler-\nverkehr zu bef\u00f6rdern, w\u00fcrde eine wesentliche Ausweitung\nder Anzahl der Fahrzeuge erfordern, die im Sch\u00fclerver-\nkehr eingesetzt werden.\u201c\nErgo: Die Zahl der bereits eingesetzten Fahrzeuge reicht\nnicht aus, um jeder Sch\u00fclerin oder jedem Sch\u00fcler einen\nSitzplatz zu garantieren.\nMeine Damen und Herren, ich habe heute schon einmal\nIhre Vorstellungskraft in Anspruch genommen. Ich w\u00fcrde\nSie noch einmal bitten sich in die Lage anderer Menschen\nzu versetzen, und zwar in die Lage derer, die betroffen\nsind, denn diese Menschen m\u00fcssen letztlich die Suppe\nausl\u00f6ffeln. Stellen Sie sich vor, Sie w\u00e4ren B\u00fcrgermeister(in)\neiner Gemeinde und m\u00fcssten sich bei der Entscheidung\n\u00fcber den Kauf notwendiger Schulausstattung auf Ver-\nmutungen oder Sterndeutungen st\u00fctzen. Denn obwohl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n528\n\n\n\nausreichend Sch\u00fclerInnen die Schule besuchen, steht die\nZukunft der Schule in den Sternen, da die Entscheidung\n\u00fcber den Erhalt der Schule abh\u00e4ngig ist von der Entschei-\ndung, welche Gymnasien im Kreis geschlossen werden \u2013\nwobei die letztere Entscheidung Angelegenheit des Kreises\nist, die dieser wiederum seit langem verschiebt.\nHier stellt sich nun die Frage, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re,\nwenn die gesamte Schulnetzplanung auf Kreisebene be-\nhandelt w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, sowohl die triviale Mathematik\nals auch die Belastung f\u00fcr die Betroffenen geben gen\u00fcgend\nGr\u00fcnde, die momentanen Rezepte des Kultusministeriums\nnoch einmal zu \u00fcberdenken, und zwar die Rezepte, mit\ndenen eine Suppe eingebrockt wird, die andere \u2013 n\u00e4mlich\ndie Betroffenen \u2013 ausl\u00f6ffeln m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sicherlich sind die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsbelastun-\ngen hoch, die Kreise haben sich damit auseinander zu\nsetzen. Die Kreise haben aber auch die Hoheit, die Eltern-\nbeitr\u00e4ge festzusetzen. Ich denke, das wird in unseren\nLandkreisen sehr gewissenhaft durchgef\u00fchrt. In unserem\nLandkreis hatten wir bisher einen Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nkostenbeitrag der Eltern von 100 DM. Wir sind im Moment\ndabei, \u00fcber eine Anhebung nachzudenken.\nDas ist eine Problematik, die insgesamt so betrachtet und\ngesehen wird und auch von den Eltern in dieser Form\nakzeptiert werden kann.\nWissen Sie, wenn Sie sagen, 45 Minuten im Bus Bef\u00f6rde-\nrung \u2013 das haben wir alle durch, da brauchen wir hier\nkeine \u00dcbung durchzuf\u00fchren. Wir sind jahrelang 45 Minu-\nten zur Arbeit gefahren und dergleichen mehr. Man sollte\ndas vielleicht auch nicht \u00fcbertreiben. \u2013 \u00dcbrigens sind auch\nzu DDR-Zeiten Sch\u00fcler mit den Bussen \u00fcber Land gefah-\nren worden.\nWir sind verantwortungsbewusst genug, um diese Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung auch im Interesse unserer Sch\u00fcler durch-\nzuf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Nein, danke sch\u00f6n.\nHerr Hatzsch, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr Ihre vorhin ge-\ntroffene Aussage: Schulpolitik muss mit Verstand und\nAugenma\u00df durchgef\u00fchrt werden. Das tun wir und wenn\nwir das gemeinsam tun, wird es sich sicherlich lohnen.\nAber wie gesagt, wir m\u00fcssen dann die Wegstrecke, die wir\nnach Rom gehen, beachten. Sicherlich haben wir unter-\nschiedliche Betrachtungsweisen und ich hoffe, dass wir\ndann auf eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung kommen \u2013 im Interesse\nunserer Sch\u00fcler, im Interesse der Jugend, f\u00fcr die Zukunft,\naber auch mit Weitblick f\u00fcr unseren Haushalt und f\u00fcr die\nEntwicklung unseres Freistaates.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch eine Minute.\n\u2013 Nicht. Dann bitte die Fraktion der PDS; Frau Werner.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich verhehle nicht, dass das s\u00e4chsische Schul-\nsystem mit seiner Zwei- oder Dreigliedrigkeit nicht so\nganz meinen Vorstellungen entspricht. Ich f\u00fcrchte nur, wir\nk\u00f6nnen das hier nicht ausdiskutieren.\nAber ich glaube auch, dass Strukturen nicht alles sind und\ndass es wichtig ist, was die Menschen daraus machen. So\ngeh\u00f6rt zum Beispiel zur Schule, zu einem freudreichen\nLernen auch ein gutes Schulklima und solch ein Schul-\nklima wird von vielen S\u00e4ulen getragen: das sind soziale,\ndas sind personelle und das sind vor allem auch sozial-\nr\u00e4umliche.\nIch denke deshalb, dass das Eingebundensein der Schule\nin die Umgebung besonders wichtig ist, gerade auch in\neiner gesellschaftlichen Entwicklung, die nicht sehr einfach\nist.\nFrau Ludwig hat k\u00fcrzlich zu der Beschreibung des Bildes,\ndas Herr Minister R\u00f6\u00dfler wahrscheinlich von der Schule\nhat, eine Metapher gebraucht, die mir sehr passend schien:\neine gro\u00dfe Maschine, die laut brummt. \u2013 F\u00fcr mich ist\nSchule eher eine Pflanze, die von ihrem Umfeld abh\u00e4ngig\nist, mit dem sie im st\u00e4ndigen Kontakt steht, wobei sich\nbeide eben auch erg\u00e4nzen m\u00fcssen.\nIch bin mit dieser blumigen Sprache auch nicht ganz\ngl\u00fccklich; ich wei\u00df nur nicht, wie ich mich Ihnen, Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler, der Sie Spezialist f\u00fcr Maschineninge-\nnieurwesen gewesen sind, verst\u00e4ndlich machen soll.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Mit Aerodynamik!)\n\nSoviel ich wei\u00df, beziehen Sie Ihr Wissen \u00fcber Schule aus\nDiskussionsrunden und so d\u00fcrfte Ihnen der erziehungs-\nwissenschaftliche Diskurs nur sehr \u00fcberblicksm\u00e4\u00dfig be-\nkannt sein. Aber \u00fcber ein Bild k\u00f6nnen wir uns vielleicht\nverst\u00e4ndigen. Sie verwenden zum Beispiel den Begriff\n,,wohnortnah\u201c und haben daf\u00fcr auch eine technokratische\nDefinition: h\u00f6chstens eine Dreiviertelstunde Schulfahrweg.\nMeines Wissens kostet es eine Pflanze sehr viel Kraft, solch\nlange Wurzeln auszubilden. Wenn f\u00fcr Sie, Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler, ein \u00f6ffentliches Interesse nicht gegeben ist, wird\ndie Schule geschlossen und die Schule verlegt oder aufge-\nl\u00f6st. Sie graben die Pflanze also aus, um sie an einer ande-\nren Stelle wieder einzupflanzen. F\u00fcr den alten Standort\nkann das zur Ver\u00f6dung f\u00fchren und ob die Verpflanzung\naufgeht, steht in den Sternen.\nWir haben auch in Gespr\u00e4chen festgestellt, dass die Ge-\nmeindevertreter ganz gro\u00dfe Sorgen um ihre D\u00f6rfer haben\n\u2013 weil Schulen eben soziokulturelle Zentren sind, weil\nSchulen Treffpunkte sind, wo Vereine hinkommen, wo\nMusikleben stattfindet. Und sie f\u00fcrchten, wenn so eine\nSchule geschlossen wird, dass es zu einer Vergreisung des\nDorfes kommt und die jungen Menschen mehr und mehr\nwegziehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gab auch Bem\u00fchungen von solchen Gemeinden \u2013 ich\nsehe das auch \u2013, dass sie sehr vern\u00fcnftig an das Problem\nheranzugehen versuchen. Es gab Bem\u00fchungen sich zu ver-\nst\u00e4ndigen. Aber es ist nat\u00fcrlich so: Jede Gemeinde, jeder\nOrtsteil will seine Schule erhalten und am Ende gibt es oft\neine Art ,,Schulkannibalismus\u201c. Das geht bis hin zum Ab-\nwerben mit Flugbl\u00e4ttern.\nIch habe eine Grundschule kennen gelernt, die zwei\nKinder mit geistiger Beeintr\u00e4chtigung integriert. Davon\nabgesehen, dass diese Integration durch das Regional-\nschulamt sehr argw\u00f6hnisch betrachtet wird und die Lehrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n529\n\n\n\neine Art Beweispflicht haben, dass Leistungserfolge zu\nverzeichnen sind, haben wir noch etwas anderes erfahren:\nn\u00e4mlich dass Ihre Ministerialdirigentin einen Brief ge-\nschrieben hat und die Schlie\u00dfung damit begr\u00fcndet wurde,\ndass man eine Art Stadt-Land-Gef\u00e4lle der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der Grundschule vermeiden will. Dar\u00fcber waren die\nLeute zu Recht sehr erbost.\n\nZu dieser Sache mit dem jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\nricht nur ganz kurz, Herr Minister: Ich w\u00fcrde Sie sehr\ngern nach Leipzig einladen. Dort haben wir eine Schule,\ndie Nachbarschaftsschule \u2013 \u00fcbrigens eine staatlich gef\u00f6r-\nderte \u2013; vielleicht k\u00f6nnten Sie sich diese einmal anschauen,\nda klappt das n\u00e4mlich ganz hervorragend, man kann da-\nraus sehr viel lernen.\n\nZum Schluss noch Folgendes: Wir hatten k\u00fcrzlich die\nDiskussion zum Religionsunterricht; da bestehen zwischen\nIhnen und mir Konflikte. Ich verstehe jetzt aber etwas\nmehr: Sie wollen Ihren Kindern etwas Gutes tun. Ich habe\neine Religionslehrerin kennen gelernt, die berichtete, wie\nsch\u00f6n und erholsam es doch im Unterricht sei, da sie es\ndort immer nur mit acht oder zw\u00f6lf Kindern zu tun h\u00e4tte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister? \u2013 Auch nicht. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte\nbeendet und damit auch der Tagesordnungspunkt 1.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/0843\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der\nBehandlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht\nworden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt, dass Frau\nDr. Schwarz, SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Es geht um das Modellprojekt\n,,Tauris\u201c. Ich frage: Was kostet insgesamt das Projekt\n,,Tauris\u201c und wie viel erhalten davon die Betroffenen, also\ndie Projektteilnehmerinnen und -teilnehmer?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Minister Schommer; bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In meiner\nFachregierungserkl\u00e4rung am 22. April des vergangenen\nJahres habe ich die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Land-\ntages erstmals \u00fcber das Projekt ,,Tauris\u201c informiert. Es hat\nsich seit diesem Zeitpunkt immer wieder best\u00e4tigt, dass\ndie Gr\u00fcnde, die uns zum Pilotprojekt ,,Tauris\u201c gef\u00fchrt\nhaben, nach wie vor G\u00fcltigkeit besitzen.\nViele \u00e4ltere Langzeitarbeitslose, aber auch arbeitsf\u00e4hige\nSozialhilfeempf\u00e4nger haben nur sehr wenig Chancen wie-\nder in die Erwerbsarbeit integriert zu werden. Auch der\nEinsatz arbeitsmarktpolitischer Instrumente erf\u00fcllt gerade\nbei diesem Personenkreis meist nicht den gew\u00fcnschten\nZweck der Reintegration in den so genannten ersten Ar-\nbeitsmarkt.\nDamit \u2013 dies haben wir bereits 1999 deutlich gemacht \u2013\nspricht die S\u00e4chsische Staatsregierung bewusst ein tabu-\nisiertes Problem an: Wir wollen diejenigen, die nur sehr\ngeringe Chancen haben, ,,nicht im Regen stehen lassen.\u201c\nWir wollen sie nicht ausgrenzen, sondern wir wollen ihnen\nein zus\u00e4tzliches Integrationsangebot auch au\u00dferhalb der\ntraditionellen Formen der Erwerbsarbeit machen. Die der\nZielgruppe angeh\u00f6renden Personen sollen die M\u00f6glichkeit\nerhalten sinnvolle Aufgaben freiwillig zu \u00fcbernehmen.\nDaf\u00fcr waren 1999 die konzeptionellen, organisatorischen\nund finanziellen Voraussetzungen zu schaffen, sowohl f\u00fcr\n\ndie Pilotierung wie auch f\u00fcr daraus zu ziehende Schluss-\nfolgerungen f\u00fcr eine sachsenweite Ausdehnung des\nModellprojektes.\nInzwischen ist ,,Tauris\u201c in sechs Regionen mit \u00fcber\n490 Teilnehmern erfolgreich pilotiert worden. Teilnehmer\nund Projekttr\u00e4ger bewerten das Projekt positiv, ebenso der\nf\u00fcr die Begleitung des Pilotprojektes gebildete Beirat, der\nsich aus Vertretern der gesellschaftlichen Kreise wie Kom-\nmunen, Arbeitsverwaltungen, Gewerkschaften, Arbeit-\ngeberverband, Staatsregierung, Sachverst\u00e4ndige zusam-\nmensetzt.\nF\u00fcr die Vorbereitung des gesamten Projektes, nicht nur\ndes Pilotprojektes, sondern auch f\u00fcr die Vorbereitung der\nnotwendigen Entscheidungen f\u00fcr die Ausdehnung des\nProjektes auf ganz Sachsen wurden bisher 7,12 Millionen\nDM aufgewandt. Die Kosten betreffen\n1. das so genannte Kernteam, eine Projektgruppe beste-\nhend aus externen Beratern, Sozialamtsleitern, Mitarbei-\ntern von Besch\u00e4ftigungsgesellschaften und Mitarbeitern\nvon Koordinierungsstellen\n2. die Einrichtung der Koordinierungsstellen in sechs\nRegionen\n3. die drucktechnische Herstellung der Gutscheine\n4. die Evaluierung des Projektes durch die TU Dresden\n5. die Gutscheinbetr\u00e4ge selbst\n6. gutachterliche \u00c4u\u00dferungen und Stellungnahmen, die im\nZusammenhang mit den in dem Projekt auftretenden fach-\nlichen Fragen, die der Weiterentwicklung des Projektes\ndienlich sind, stehen.\nF\u00fcr die Projektteilnehmerinnen und -teilnehmer wurden\nbisher zirka 290 000 DM ausgezahlt. Darin sind 10 bis 15 %\nf\u00fcr Telefon- und Fahrtkosten sowie f\u00fcr Unfallversiche-\nrungskosten enthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Noch eine Nachfrage?\n\nFrau Schwarz, SPD: Ja, ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage.\nWenn Sie sie mir jetzt nicht ad hoc beantworten k\u00f6nnen,\ndann ist das vielleicht schriftlich m\u00f6glich.\nWie verteilen sich bei diesen 7,12 Millionen die Anteile von\nEU, Bund und Land?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n530\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich jetzt nicht sagen.\n\nFrau Schwarz, SPD: Eine zweite Nachfrage. Wenn dieses\nProjekt fl\u00e4chendeckend ausgedehnt werden soll, also aus\nder Modellphase herausgeht \u2013 ich habe aus Ihren Worten\nentnommen, dass das so sei \u2013. wer tr\u00e4gt dann die Kosten?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist die Frage, die wir jetzt durch die weitere Aus-\ndehnung austesten. Unsere bisherigen Erfahrungen \u2013 wir\nmachen ja etwas v\u00f6llig Neues \u2013 haben ergeben, dass viele\nder Tr\u00e4ger solcher m\u00f6glicher Aufgaben au\u00dferhalb der Er-\nwerbsarbeit etwa die Kosten f\u00fcr die Gutscheine oder auch\neinen Teilbetrag der Kosten gern \u00fcbernehmen, weil der\ngesamtwirtschaftliche Nutzen f\u00fcr die Kommunen oder\nden Aufgabentr\u00e4ger sehr hoch ist. Es gibt hier noch keine\nFestlegung.\nDies sind Fragen, die wir im weiteren Fortgang beantwor-\nten werden. Wir werden auf jeden Fall sicherstellen, dass\ndiese Projekte \u00fcber das ganze Land ausgedehnt werden.\nDie Gespr\u00e4che auch mit den kommunalen Verb\u00e4nden\nhaben ergeben \u2013 auch wir haben das gesagt \u2013, dass hierbei\nauch etwaige Kostenbeteiligungen der Kommunen und\nKreise nicht ausgeschlossen sind.\n\nFrau Schwarz, SPD: Vielen Dank, Herr Minister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n, Frau Schwarz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die lau-\nfende Nr. 2. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung nach dem V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal in Leipzig, eine der gr\u00f6\u00dften Denkmals-\nanlagen Europas, 1913 eingeweiht zur Erinnerung an die\nGefallenen aus 22 V\u00f6lkern, die in den Befreiungskriegen\nums Leben kamen.\nIch frage:\n1. In welchem Umfang wird sich die Staatsregierung an\nden Sanierungskosten beteiligen, denn die Anlage ist drin-\ngend sanierungsbed\u00fcrftig?\n2. Sieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, auch Mittel aus\neurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr diese Denkmalsanierung zu nut-\nzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Frage 1, Herr\nJ\u00e4hnichen: Wie ich bereits in meiner Antwort am 27. Janu-\nar dieses Jahres auf die Kleine Anfrage in der Drucksache\n3/0572 mitgeteilt habe, ist die Staatsregierung grunds\u00e4tz-\nlich bereit, das V\u00f6lkerschlachtdenkmal aus Mitteln des\nLandesprogramms zur Erhaltung und Pflege von s\u00e4ch-\nsischen Kulturdenkmalen zu f\u00f6rdern. Voraussetzung f\u00fcr\neine abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung ist jedoch das Vorliegen eines\nentsprechenden F\u00f6rderantrages.\nAufgrund der gegebenen Bedeutung des Kulturdenkmals\nund bei Vorliegen dieses F\u00f6rdermittelantrages sollte eine\nF\u00f6rderung m\u00f6glich sein. \u00dcber die H\u00f6he und auch den\nZeitpunkt der F\u00f6rderung kann zurzeit keine Angabe erfol-\n\ngen, da mangels eines Antrages der Investitionsrahmen\nnicht bekannt ist. Ich weise darauf hin, dass nur die denk-\nmalbedingten Mehraufwendungen anteilig f\u00f6rderf\u00e4hig\nsind.\nZur Ihrer Frage 2: Mir ist keine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr die\nSanierung des Denkmals aus EU-Mitteln bekannt. Es gibt\ndas Kultur-F\u00f6rderprogramm ,,Raphael\u201c; f\u00fcr dieses werden\njedoch in jedem Jahr andere F\u00f6rderpriorit\u00e4ten festgesetzt.\nZurzeit wird aus diesem Programm Raphael nur die F\u00f6r-\nderung beweglicher Kulturg\u00fcter, zum Beispiel Archive\nund Sammlungen, gef\u00f6rdert. Danach w\u00e4re nach dem jetzi-\ngen F\u00f6rdergegenstand keine F\u00f6rderung f\u00fcr die Sanierung\ndes von Ihnen angesprochenen Denkmals m\u00f6glich.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013\nHalten Sie es, Herr Kollege Hardraht, unabh\u00e4ngig von der\nTatsache, dass noch kein F\u00f6rderantrag bei der Staats-\nregierung vorliegt, f\u00fcr realistisch, dass sich die Leipziger\nvornehmen, bis zur 200-Jahr-Feier 2013 die Sanierung ab-\nzuschlie\u00dfen? Ist das ein realistischer Rahmen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das h\u00e4ngt ab von\nder H\u00f6he der gesamten Renovierungskosten und h\u00e4ngt\ndamit ab von dem Anteil, den wir beisteuern m\u00fcssten, und\nh\u00e4ngt ab von der Haushaltsentwicklung, weil wir heute\nnicht wissen, welche Denkmalschutzmittel wir im Rahmen\ndes St\u00e4dtebaus in den n\u00e4chsten Jahren bekommen werden.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 3. Frau Abg. Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! In meiner Frage geht es um die Theaterstruktur\nim Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien.\nAm 24. Januar 2000 beschloss der Kulturkonvent Ober-\nlausitz-Niederschlesien, ausgehend von einem vorliegen-\nden Gutachten einschneidende Ver\u00e4nderungen in der Thea-\nterstruktur des Kulturraumes vorzunehmen. Da k\u00fcnftig nur\nnoch ein Schauspieltheater gef\u00f6rdert werden soll, bedeutet\ndas die Schlie\u00dfung eines der bisherigen Produktions-\nstandorte in Bautzen oder in Zittau. Der mehrheitlich ge-\nfasste Beschluss offenbart die auch \u00f6ffentlich bekundete\nunterschiedliche Haltung der Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrger-\nmeister, f\u00fchrt zu Kontroversen zwischen den Theatern\nund polarisiert die Meinung der Region.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Schritte wird die Staatsregierung unternehmen,\num in den ausgebrochenen Streit vermittelnd einzugrei-\nfen?\n2. In welcher Weise k\u00f6nnen die Traditionen deutsch-sorbi-\nscher Theaterkultur und der f\u00fcr die Grenzregion ver-\ndienstvollen Arbeit eines der \u00e4ltesten deutschen Stadt-\ntheater in Zittau bewahrt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Prof.\nMeyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, die finanzielle Leistungskraft der Theater\ntragenden St\u00e4dte und Landkreise der Oberlausitz sowie\ndes Kulturraumes reicht leider nicht aus, die regionalen\nTheaterstrukturen in ihrer jetzigen Gestalt zu erhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n531\n\n\n\nDeshalb hat der Kulturkonvent den in der Fragestellung\ngenannten Beschluss gefasst.\nEntscheidungen \u00fcber die F\u00f6rderung kultureller Einrich-\ntungen sind ein ureigenes, von der Landesverfassung und\nvom Kulturraumgesetz garantiertes Recht des Kultur-\nraumes. Aus diesem Grund ist die Staatsregierung nur ver-\nmittelnd t\u00e4tig, wenn sie vom Kulturraum darum gebeten\nwird. Daher erteile ich dem Kulturkonvent \u00f6ffentlich keine\nRatschl\u00e4ge.\nAllerdings will ich hier doch betonen, dass ich einerseits\nim Gespr\u00e4ch mit den Verantwortlichen bin. Andererseits\nwill ich auch \u00f6ffentlich feststellen, dass ich gerichtliche\nKlagen gegen das Kulturraumgesetz in jedem Fall nicht\nf\u00fcr einen hilfreichen Beitrag zu diesem Gespr\u00e4ch halte.\nZur zweiten Frage: Der Beschluss des Kulturraumes, nur\nnoch ein Schauspieltheater zu f\u00f6rdern, l\u00e4sst offen, ob\nProduktionen weiterhin in Bautzen und in Zittau erfolgen\noder ob sie zuk\u00fcnftig an einem Standort konzentriert\nwerden.\nDie Diskussion im Kulturkonvent um finanzierbare\nTheaterstrukturen war allerdings vom Willen getragen,\nweiterhin ein deutsch-sorbisches Schauspielangebot in\nBautzen und regelm\u00e4\u00dfige Theaterauff\u00fchrungen in Zittau\nzu gew\u00e4hrleisten. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die\nTheatertr\u00e4ger die daf\u00fcr geeigneten Organisationsformen\nfinden werden.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 9. Herr Abg. Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Meine Anfrage betrifft die Technische\nAnleitung Siedlungsabfall.\nNach der Technischen Anleitung Siedlungsabfall d\u00fcrfen\nab dem 1. Juli 2005 Abf\u00e4lle nur noch nach einer thermi-\nschen Behandlung abgelagert werden. Sinn und Zweck\nder Regelung ist vor allem, das Reaktions- und damit das\nGef\u00e4hrdungspotenzial, das von deponierten Abf\u00e4llen aus-\ngeht, zu reduzieren. In der \u00f6ffentlichen Diskussion werden\nin diesem Zusammenhang von verschiedener Seite Besorg-\nnisse ge\u00e4u\u00dfert, die thermische Behandlung k\u00f6nne zu einer\nGeb\u00fchrenexplosion in der Abfallwirtschaft f\u00fchren. In Aus-\nnutzung dieser Angst werden auch bereits Unterschriften-\nsammlungen organisiert.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Welche Erkenntnisse\nliegen vor, wie sich die Kosten der Abfallentsorgung pro\nEinwohner und Jahr durch die thermische Behandlung\nentwickeln k\u00f6nnten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur Entwick-\nlung der einwohnerspezifischen Kosten durch die Einf\u00fch-\nrung der Restabfallbehandlung ist eine allgemein g\u00fcltige\nAussage nicht m\u00f6glich. Vielmehr h\u00e4ngt eine solche Ent-\nwicklung von einer Anzahl von Faktoren und in hohem\nMa\u00dfe von Entscheidungen der kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger vor Ort ab.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen sich aufgrund der komplexen Aufgaben-\nstruktur in der kommunalen Abfallwirtschaft verschiedene\nkostenwirksame Entwicklungen \u00fcberlagern. Diese k\u00f6nnen\n\nkostensteigernd sein, wie zum Beispiel die Einf\u00fchrung der\nRestabfallbehandlung, oder auch kostensenkend wirken,\nwie zum Beispiel die Neuvergabe eines Entsorgungsver-\ntrages im Wettbewerb.\n\nStempell, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 4 auf. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte eine Frage\nzu rechtsorientierten Veranstaltungen aus Anlass des\n13. Februar 1945 stellen.\nSeit einigen Jahren verst\u00e4rken Gruppierungen wie die\n,,Junge Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen\u201c oder die NPD ihre\nAktionen zur Umwertung der Geschichte anl\u00e4sslich des\n13. Februar 1945. Die umfangreichsten Aktionen rechts-\norientierter Organisationen fanden im vergangenen Jahr\nstatt.\nIch frage die Staatsregierung: Welche Veranstaltungen im\nUmfeld des 13. Februar dieses Jahres von rechtsorientier-\nten und rechtsextremistischen Personen, Organisationen\nund Parteien bzw. generell Veranstaltungen mit rechts-\norientiertem/rechtsextremistischem Charakter sind der Staats-\nregierung derzeit bekannt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung ist derzeit die Anmeldung einer \u00f6ffentlichen Ver-\nsammlung unter freiem Himmel mit Aufzug der ,,Jungen\nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen\u201c bekannt. Das Versamm-\nlungsthema lautet: ,,Gedenkveranstaltung anl\u00e4sslich des\n55. Jahrestages der Bombardierung der Stadt Dresden\u201c.\nWeiterhin ruft der NPD-Kreisverband Dresden seit\nDezember letzten Jahres auf seiner Homepage zu einer\nGedenkveranstaltung mit Kranzniederlegung auf. Eine\nAnmeldung zu dieser Veranstaltung liegt noch nicht vor.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 5 auf. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, zun\u00e4chst muss ich mich\nwegen der diesmal erforderlichen Vorrede entschuldigen.\nSie schlie\u00dft an die Aktuelle Debatte an. Ich denke, ich\nmuss die lange Vorrede halten, damit ich meine Fragen\nrichtig erkl\u00e4ren kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber die Vorrede liegt\nallen Abgeordneten vor. Wir hatten uns dazu auch ver-\nst\u00e4ndigt.\n\nFrau Roth, PDS: Vielleicht sollte ich die Vorrede f\u00fcr die\nZuh\u00f6rer auf der Trib\u00fcne verlesen, damit sie wissen, wor-\num es geht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Im Pr\u00e4sidium haben\nwir uns jedoch darauf verst\u00e4ndigt, dass der l\u00e4ngere Teil\nnicht vollst\u00e4ndig, sondern nur in Kurzform vorgetragen\nwird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n532\n\n\n\nFrau Roth, PDS: Ich versuche, die Vorbemerkungen in\nKurzform darzulegen. Es geht um die Schulen in den\nKommunen, die mit Schreiben vom 1.11.1999 die Auf-\nforderung zur Anh\u00f6rung erhalten haben, weil ihre Schule\ngeschlossen werden soll. Das Datum des Schreibens liegt\njedoch vor dem Anmeldungszeitraum in den Schulen, der\nerst am 7. M\u00e4rz beginnt und am 17. M\u00e4rz endet.\nMeine Fragen lauten:\n1. Nach welchen Kriterien wurden die konkreten Adressa-\nten der Anh\u00f6rungsschreiben festgelegt?\u2018\n2. Mit welcher Begr\u00fcndung rechtfertigt die Staatsregierung\ndie mit dieser Verfahrensweise von vornherein eintretende\nBenachteiligung derjenigen Schultr\u00e4ger, die Adressaten\nder besagten Anh\u00f6rungsschreiben sind, gegen\u00fcber den an-\nderen Tr\u00e4gern von Mittelschulen bei der Pr\u00fcfung deren\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nAbgeordnete, ich beantworte die Frage an dieser Stelle f\u00fcr\nden Kultusminister.\nZun\u00e4chst gehe ich auf die Frage nach den Kriterien ein.\nAlle Schultr\u00e4ger von unbefristet genehmigten Mittel-\nschulen, die keinen Spezialschulcharakter besitzen,\nwurden am 1. November 1999 angeschrieben, wenn die\nbetreffende Mittelschule im laufenden Schuljahr nicht \u00fcber\nmindestens zwei Klassen in der Klassenstufe 5 verf\u00fcgt,\nihre Aufhebung durch den Schultr\u00e4ger noch nicht be-\nschlossen wurde und sie nicht die einzige Mittelschule\ninnerhalb eines Unter-, Mittel- oder Oberzentrums ist.\nEs folgt die Antwort auf die Frage nach der Begr\u00fcndung\neiner von Ihnen unterstellten Benachteiligung von Schul-\ntr\u00e4gern.\nDa alle Schultr\u00e4ger angeschrieben wurden, deren Mittel-\nschulen die oben beschriebenen Kriterien erf\u00fcllen, ist keine\nwillk\u00fcrliche Ungleichbehandlung gegeben. Die ange-\nschriebenen Schultr\u00e4ger erhielten die Information, dass\ndas Staatsministerium f\u00fcr Kultus als oberste Schul-\naufsichtsbeh\u00f6rde bei den geringen Sch\u00fclerzahlen das\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die entsprechende Mittelschule\nals perspektivisch nicht mehr gegeben ansieht.\nDie Tr\u00e4ger dieser Schulen wurden gebeten sich bis zum\n15. Februar 2000 zu dieser Feststellung zu \u00e4u\u00dfern. Dabei\nist keine Benachteiligung dieser Schultr\u00e4ger gegen\u00fcber an-\nderen festzustellen. Es gilt auch in diesem Fall der alte\nRechtsgrundsatz, dass nur Gleiches gleich behandelt wer-\nden kann.\nSo weit die Antwort des Kultusministers.\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Notfalls m\u00fcssen Sie das schriftlich erledigen.\n\nFrau Roth, PDS: Meinen Sie nicht, dass eine Schule, die\nein solches Schreiben erhalten hat, benachteiligt ist, weil\ndie Eltern ihr Kind an einer Schule, deren Schlie\u00dfung\ndroht, nat\u00fcrlich gar nicht erst anmelden werden? Ist das\nf\u00fcr Sie keine Benachteiligung?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Aber Sie k\u00f6nnen doch nicht einen notwendigen\n\u00f6ffentlichen Akt deshalb aussetzen, weil davon zun\u00e4chst\nnicht \u00fcbersehbare psychologische Wirkungen ausgehen\nk\u00f6nnen.\n\nFrau Roth, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage stellen.\nStimmen Sie mir zu, dass dieses Schreiben nach dem offi-\nziellen Anmeldungstermin, also nach dem 17. M\u00e4rz, sehr\nviel g\u00fcnstiger gewesen w\u00e4re und nicht zu diesem Effekt\ngef\u00fchrt h\u00e4tte?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Abgeordnete, ich gestehe, dass ich das nicht\nbeurteilen kann. Ich gebe die Frage an meinen Kollegen\nR\u00f6\u00dfler weiter.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 6 auf. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Er ist entschuldigt!)\n\nDann bitte ich die Anfrage schriftlich zu beantworten und\ndem Abgeordneten zu \u00fcbersenden.\nDie Frage mit der laufenden Nr. 7 stellt Frau Abg. Werner.\nBitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich h\u00e4tte gern die Frage beant-\nwortet, welche f\u00fcr den 1. Mai 2000 von rechtsorientier-\nten/rechtsextremistischen Personen, Organisationen und\nParteien geplanten Aktivit\u00e4ten bzw. generell geplanten\nVeranstaltungen mit rechtsorientiertem/rechtsextremisti-\nschem Charakter der Staatsregierung derzeit bekannt sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Abgeordnete,\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ist derzeit eine geplante\nVeranstaltung der NPD in Grimma bekannt.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 8 auf. Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage\nzur ,,Deutschen Stimme\u201c in Riesa. Welche Straftaten, u. a.\n\u00dcbergriffe auf Personen, die vom Gel\u00e4nde des NPD-Ver-\nlages ,,Deutsche Stimme\u201c in Riesa ausgegangen sind, sind\nder Staatsregierung bisher bekannt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Staatsregierung ist in dem\nvom Fragesteller genannten Zusammenhang ein Vorfall\nbekannt, der sich am 14. Dezember letzten Jahres ereig-\nnete. Der Sachverhalt stellt sich wie folgt dar: Das Geb\u00e4u-\nde Mannheimer Stra\u00dfe 4 in Riesa, in das der ,,Deutsche\nStimme\u201c-Verlag mbH aus Sinningen/Bayern einziehen\nwill, wurde von einer Frau fotografiert. Daraufhin wurde\nvon einer m\u00e4nnlichen Person versucht, ihr die Kamera zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n533\n\n\n\nentrei\u00dfen, um den Film unbrauchbar zu machen. Der Tat-\nverd\u00e4chtige vermutete, dass es sich um einen Aussp\u00e4hver-\nsuch der linken Szene handeln w\u00fcrde. Dabei entstand kein\nSchaden. Die Anzeige erfolgte von Amts wegen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nAdamczyk, PDS: K\u00f6nnen Sie dar\u00fcber Auskunft geben, ob\nbereits vor dem Bezug des Objektes durch die ,,Deutsche\nStimme\u201c Aktivit\u00e4ten rechtsorientierter Personen von\ndiesem Objekt ausgegangen sind?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich kann diese Frage\nohne R\u00fccksprache mit meinen Beamten nicht beantworten.\n\nAdamczyk, PDS: Gut.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragen sind abgearbeitet. Damit ist der Tages-\nordnungspunkt auch beendet.\n\nIch frage jetzt die Fraktionen, ob sich Widerspruch dage-\ngen erhebt, dass wir vor der Mittagspause noch einen\nTagesordnungspunkt behandeln. Das w\u00fcrde nat\u00fcrlich er-\nfordern, dass auch die Redner anwesend sind. \u2013 Ich erken-\nne keinen Widerspruch.\n\n(Zurufe von der PDS: Doch!)\n\n\u2013 Es erhebt sich doch Widerspruch. Dann schlage ich vor,\ndass wir jetzt in die Mittagspause bis 13.15 Uhr eintreten.\n\n(Unterbrechung von 12.11 Uhr bis 13.15 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 6\nGeplante Schlie\u00dfung der Mittelschule in M\u00fchlbach (LK\nS\u00e4chsische Schweiz)\nPresseberichten zufolge wird eine Schlie\u00dfung der M\u00fchlba-\ncher Grundschule geplant und auch das zust\u00e4ndige Regio-\nnalschulamt dr\u00e4ngt offenbar auf eine entsprechende Ent-\nscheidung. Der B\u00fcrgermeister von M\u00fcglitztal, der Pfarrer\nsowie Eltern-, Lehrer- und Sch\u00fclervertreter wehren sich\naus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden gegen das drohende Aus,\nzumal die Schule in einer eher d\u00fcnn besiedelten Region\nliegt und bei einem Wegfall der Schule unzumutbare\nWege f\u00fcr die betroffenen Kinder und Jugendlichen be-\nf\u00fcrchtet werden.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die aktuelle Situation\nund die Zukunft der Mittelschule in M\u00fchlbach?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, um f\u00fcr\ndie betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im M\u00fcglitztal\nauch mittelfristig eine wohnortnahe Beschulung zu\nsichern?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu 1.: Die Gemein-\nde M\u00fcglitztal stellte mit Schreiben vom 28.9.1999 den An-\ntrag auf Weiterf\u00fchrung der Mittelschule M\u00fchlbach f\u00fcr das\nSchuljahr 2000/2001. Mit Bescheid vom 27.1.2000 stimmte\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus der Weiter-\nf\u00fchrung der Mittelschule M\u00fchlbach befristet f\u00fcr das Schul-\njahr 2000/2001 zu. Ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fort-\nf\u00fchrung im kommenden Schuljahr ist trotz der Unter-\nschreitung der als Richtwert vorgegebenen Sch\u00fclerzahl ge-\ngeben, da die Unterbringung aller Sch\u00fcler der Mittelschule\nM\u00fchlbach an zumutbar entfernten benachbarten Mittel-\nschulen zurzeit noch nicht m\u00f6glich ist.\nIm laufenden Schuljahr 1999/2000 wird die Mittelschule in\nallen Klassenstufen einz\u00fcgig gef\u00fchrt. Im kommenden\nSchuljahr werden 20 Anmeldungen f\u00fcr die Klassenstufe\nf\u00fcnf erwartet. Damit kann die Klassenstufe f\u00fcnf im Schul-\n\njahr 2000/2001 wieder nur einz\u00fcgig gef\u00fchrt werden. Die\nSch\u00fclerzahlprognosen lassen erkennen, dass in den n\u00e4chs-\nten Schuljahren mit keinem Ansteigen der Sch\u00fclerzahlen\nzu rechnen ist. Durch den R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen in\nder Gesamtregion ist eine Abstimmung der benachbarten\nSchultr\u00e4ger \u00fcber die k\u00fcnftigen Schulstandorte unabding-\nbar. Mittelschulen sollen gem\u00e4\u00df Landesentwicklungsplan\nin Unterzentren und Zentren h\u00f6herer Hierarchie vorhan-\nden sein. Die Gemeinde M\u00fcglitztal besitzt einen solchen\nStatus nicht. Auch eine geografische Extremlage liegt nicht\nvor. Aus diesen Gr\u00fcnden ist das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis zur\nWeiterf\u00fchrung der Mittelschule M\u00fchlbach mittelfristig\nnicht gegeben.\nZu 2.: Zun\u00e4chst zur M\u00fchlbacher Grundschule: Der Abg.\nDr. Andr\u00e9 Hahn spricht in seiner Anfrage von einer ,,ge-\nplanten Schlie\u00dfung\u201c dieser Grundschule. Zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zeitpunkt kommt eine Aufhebung der M\u00fchlbacher\nGrundschule allerdings nicht in Betracht und wird auch\nnicht in Erw\u00e4gung gezogen.\nHinsichtlich der Mittelschule M\u00fchlbach ist festzustellen,\ndass in dem Fall, dass das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die\nFortf\u00fchrung der Mittelschule fehlt, diese aufgehoben wird.\nAls m\u00f6gliche Alternativstandorte kommen die Mittel-\nschulen in Kreischa, Dohna, Glash\u00fctte oder Liebstadt in\nBetracht. Es wird erwartet, dass die M\u00fchlbacher Mittel-\nsch\u00fcler sich vorzugsweise nach Dohna, eventuell nach\nGlash\u00fctte orientieren werden. Die Mittelschule Dohna\nliegt ca. 8 km und die Mittelschule Glash\u00fctte ca. 16 km\nentfernt. Beide Standorte sind durch \u00f6ffentliche Verkehrs-\nmittel (Eisenbahn und Bus) gut erreichbar. Damit kann bei\neiner Aufhebung der Mittelschule M\u00fchlbach eine Beschu-\nlung der Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen aus M\u00fcglitztal an zu-\nmutbar entfernten Mittelschulen sichergestellt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Die Mittagspause ist beendet. Ich\nrufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n534\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nSubsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus \u2013 Positionen des S\u00e4chsischen Landtages zur\nRegierungskonferenz 2000\n\nDrucksache 3/0622, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der Aussprache: Als Erste erh\u00e4lt die\nFraktion der CDU das Wort. Es folgen PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung.\nDie Fraktion der CDU hat diesen Antrag eingebracht. Ich\nbitte den Vertreter der CDU-Fraktion, Herrn Rasch, das\nWort zu nehmen.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist wieder das Los des Themas\nnach der Mittagspause. ,,Subsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus\nim Zusammenhang mit dem europ\u00e4ischen Integrations-\nprozess\u201c, das ist ein Thema, das uns eigentlich als Landes-\npolitiker sehr, sehr existenziell ber\u00fchren m\u00fcsste. Insofern\nhoffe ich, dass zumindest im Nachgang auch mancher das\nProtokoll lesen wird.\nWorum geht es in unserem Antrag? Die Europ\u00e4ische Uni-\non hat 13 Staaten den Kandidatenstatus zuerkannt und mit\neiner Reihe von ihnen die Aufnahme von Beitrittsverhand-\nlungen begonnen. Allen Beteiligten ist klar, dass eine Er-\nweiterung zur Handlungsunf\u00e4higkeit f\u00fchren w\u00fcrde, wenn\ndie EU in ihren Strukturen und Entscheidungsverfahren\nnicht ber\u00fccksichtigte, dass k\u00fcnftig eine bedeutend gr\u00f6\u00dfere\nZahl von Partnern an einem Tisch sitzt. Urspr\u00fcnglich\nwaren es \u00fcberschaubare sechs.\nDer Vertrag von Amsterdam hat die notwendigen struktu-\nrellen Reformen entgegen der urspr\u00fcnglichen Zielsetzung\nnicht gebracht. Deshalb ist f\u00fcr das Jahr 2000 eine Regie-\nrungskonferenz einberufen worden. F\u00fcr die deutschen\nBundesl\u00e4nder ist dies vielleicht eine der letzten M\u00f6glich-\nkeiten, \u00fcber den Bundesrat eigene Interessenlagen gewich-\ntiger ins Spiel zu bringen.\nGanz bewusst, meine Damen und Herren, haben wir unse-\nrem Antrag ein Bekenntnis zu Europa vorangestellt. Ich\nzitiere: ,,Deutschland und insbesondere der Freistaat Sach-\nsen haben starkes Interesse an der Einigung Europas. Un-\nsere geografische Mittellage hat uns immer wieder im Zen-\ntrum europ\u00e4ischer Auseinandersetzungen stehen lassen.\nErst das klare Bekenntnis zu den kulturellen und politi-\nschen Grundwerten des christlichen Abendlandes und der\nIntegration in die Gemeinschaft freiheitlich-demokrati-\nscher europ\u00e4ischer Staaten hat alte Rivalit\u00e4ten \u00fcber-\nwunden.\u201c\nHinzu tritt die Verquickung mit den Interessenlagen unse-\nrer Nachbarn im Osten und S\u00fcdosten. Ihre, ja unsere Er-\nwartung ist es, dass die erweiterte Union auch den neuen\nMitgliedern den Frieden und die stabile Entwicklung er-\nm\u00f6glicht, die sie bisher in ihrem Geltungsbereich sichern\nkonnte.\nDie Nationalstaaten k\u00f6nnen die existenziellen Probleme\nihrer V\u00f6lker nicht mehr allein l\u00f6sen. Die mit dem Ende des\nOst-West-Konflikts entstandenen Tranformationssituatio-\nnen haben zu wirtschaftlichen und sozialen Instabilit\u00e4ten\ngef\u00fchrt sowie nationale und ethnische Konflikte neu auf-\nbrechen lassen. Hier hat die Europ\u00e4ische Union im Inneren\nwie im Umfeld die M\u00f6glichkeit stabilisierend zu wirken.\nVor allem aber geht es darum, europ\u00e4ische Interessen in\nder Welt mit gro\u00dfem Gewicht und einer Stimme zu vertre-\nten. Insbesondere der Hintergrund der wirtschaftlichen\n\nKonkurrenzsituation mit den USA und S\u00fcdostasien h\u00e4tte\nin unserem Antrag noch deutlicher formuliert werden\nk\u00f6nnen. Schlie\u00dflich geht es auch in diesem Sinne um Leis-\ntungsf\u00e4higkeit im Interesse der B\u00fcrger. \nWeshalb, meine Damen und Herren, halten wir die f\u00f6dera-\nle Struktur und die Bewahrung und Entwicklung der re-\ngionalen Identit\u00e4t f\u00fcr unverzichtbar?\n\nWir kommen aus einer Geschichte des verabsolutierten\nGegeneinanderstellens von nationalen Souver\u00e4nit\u00e4ten und\nInteressen. Weder rechtlich noch ethisch gab es \u2013 zumin-\ndest in der ersten H\u00e4lfte des vorangegangenen Jahrhun-\nderts \u2013 h\u00f6here Werte. Zwei verheerende Kriegskatastro-\nphen in der ersten H\u00e4lfte des zu Ende gegangenen Jahr-\nhunderts und die Erkenntnis von der Unm\u00f6glichkeit krie-\ngerischer Mittel im Atomzeitalter haben diese Auffassung\nad absurdum gef\u00fchrt. Insofern war die Nation als heraus-\ngehobene, identit\u00e4tsstiftende Bezugsgr\u00f6\u00dfe weitgehend in-\nfrage gestellt, insbesondere bei uns, die die Kriege verur-\nsacht hatten.\n\nDie politische Einigung Europas, meine Damen und\nHerren, scheint aber nur m\u00f6glich, wenn sie von Subjekten\nvollzogen wird, die die Verl\u00e4sslichkeit eigener Identit\u00e4t im\nR\u00fccken haben. Insofern sind wir Deutschen wie die ande-\nren Nationen \u2013 wom\u00f6glich aber gar in besonders starker\nWeise \u2013 darauf angewiesen, unsere regionale Identit\u00e4t,\nhier zum Beispiel auf Sachsen bezogen, unser Selbst-\nbewusstsein in politischer, kultureller und wirtschaftlicher\nHinsicht einzubringen. Dar\u00fcber hinaus ist zu ber\u00fccksichti-\ngen, dass es vor allem die Nationalstaaten sind, die\nwesentliche konstitutive Befugnisse an die Europ\u00e4ische\nUnion abgeben. Umso mehr sind es dann die Regionen,\ndie als f\u00fcr die Menschen identit\u00e4tsstiftende R\u00e4ume gefragt\nsind. Das Leitbild der Einheit in Vielfalt ist wohl die beste\nBeschreibung daf\u00fcr.\n\nMan h\u00e4tte auch anders fragen k\u00f6nnen: Kann Europa in der\nVielfalt seiner V\u00f6lker und Sprachen ohne weiteres die\nidentit\u00e4tsstiftende Wirkung entfalten, die bisher von den\nNationalstaaten und ihren Regionen ausgegangen ist?\nOffensichtlich nein \u2013 von denkbaren Entwicklungen in\nsp\u00e4teren Generationen einmal abgesehen.\n\nZwei grunds\u00e4tzlich positive Erfahrungen kommen hinzu,\ndie wir und unsere Nachbarn mit F\u00f6deralismus machen\nkonnten. Da ist zum Ersten die hohe Entwicklungs-\ndynamik miteinander konkurrierender regionaler Zentren.\nDiese Entwicklungsdynamik in Konkurrenz ist ein ganzes\nSt\u00fcck Erfolgsrezept der deutschen wirtschaftlichen und\ngesellschaftlichen Entwicklung. Zugleich bedeutet das\nauch Chancengerechtigkeit. Ob in M\u00fcnchen oder Ham-\nburg, in D\u00fcsseldorf oder zuk\u00fcnftig auch in Dresden, \u00fcber-\nall haben die Menschen vergleichbare Chancen. Zum an-\nderen hat die ausbalancierte Machtstruktur zwischen\nBund und L\u00e4ndern dem gro\u00dfen Deutschland gegen\u00fcber\nseinen Nachbarn das Bedrohliche genommen. Am Ende\nwar genau das die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die\ndeutsche Einheit unter Akzeptanz der Nachbarn.\n\nIn der Summe sind dies alles schwerwiegende sachliche\nGr\u00fcnde f\u00fcr unseren Wunsch nach einer st\u00e4rkeren Ber\u00fcck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n535\n\n\n\nsichtigung f\u00f6deraler Struktur im Vertragswerk und in der\npolitischen Praxis der Europ\u00e4ischen Union.\nDar\u00fcber hinaus gibt es zwingende rechtliche Gr\u00fcnde. Arti-\nkel 23 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland\nstellt die Aufgabe an der Vereinigung Europas mitzu-\nwirken. Er verpflichtet aber zugleich auf demokratische,\nrechtsstaatliche, soziale und f\u00f6derative Grunds\u00e4tze sowie\nauf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip.\nDie f\u00f6derative Binnenstruktur der Bundesrepublik steht\nausdr\u00fccklich im Einigungsprozess nicht zur Disposition.\nIm Detail werden Regelungen daf\u00fcr getroffen, dass sie\nauch durch die nationale Entscheidungspraxis nicht ausge-\nh\u00f6hlt werden kann. Dies in der weiteren Vertragsgestal-\ntung sowie in der politischen Praxis des Umgangs mitein-\nander in der Europ\u00e4ischen Union zu ber\u00fccksichtigen ist\ndamit Voraussetzung f\u00fcr unsere Beteiligung am Projekt\n,,Europa\u201c.\nIn unserem innerstaatlichen Umgang in Deutschland liegt\nalso nicht das Problem. Die Jahrzehnte der Praxis im Mit-\neinander von Bund und L\u00e4ndern, die verfassungsrecht-\nliche Lage, auch die entsprechende Rechtsprechung sehen\ndie Vertreter des F\u00f6deralismus hier bei uns auf der siche-\nren Seite.\nDie nur m\u00fchsame Verankerung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips\neinerseits und die nur ungen\u00fcgende Ber\u00fccksichtigung\nf\u00f6deraler Binnenstrukturen der Mitgliedsstaaten, repr\u00e4sen-\ntiert im eben nur mit beratender Funktion versehenen\nAusschuss der Regionen, andererseits, machen deutlich,\nwo das Problem wirklich liegt. Schwarz auf wei\u00df bekamen\nwir es im Rechtsstreit um die VW-Beihilfen. Wir werden\nbelehrt: Im Rahmen der Rechtsordnung der Gemeinschaft\nh\u00e4tte die Staatsqualit\u00e4t des Freistaates Sachsen keine Aus-\nwirkungen. Sachsen sei lediglich eine Gebietseinheit. Der\nEG-Vertrag r\u00e4ume den Bundesl\u00e4ndern keine besonderen\nRechte ein. Das ist der Dreh- und Angelpunkt. Weder\nrechtlich noch politisch ist diese Entwicklung der Dinge\nf\u00fcr uns akzeptabel. Das Wesen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen\nOrdnung in Deutschland \u2013 dazu geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich auch\ndie Bundesstaatlichkeit \u2013 darf nicht verletzt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGerade in diesen Tagen, meine Damen und Herren, in\ndenen die Europ\u00e4ische Union den Eindruck erweckt, eine\n,,Kommissarsdemokratie\u201c zu sein, kann die Artikulation\nunseres Rechtsstandpunktes nicht pointiert genug erfol-\ngen. Sie wissen, wovon ich rede: Ich meine den diplomati-\nschen Boykott \u00d6sterreichs. Wenn ich hier von einer Kom-\nmissarsdemokratie rede, dann meine ich wohlgemerkt\nnicht die Europ\u00e4ische Kommission und ihre Kommissare,\nsondern vielmehr den Europ\u00e4ischen Rat, die Damen und\nHerren Regierungschefs, die meinen, wie die Volks-\nkommissare dekretieren zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErst allm\u00e4hlich, meine Damen und Herren, wenn Sie es\ngenau beobachten, merkt die interessierte \u00d6ffentlichkeit,\ndass es sich um einen Vorgang handelt, der jeden bisheri-\ngen Vorstellungsrahmen sprengt. Ich halte ihn f\u00fcr ein\nAlarmsignal von h\u00f6chster Bedeutung.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWar es nur political correctness, in unverantwortlicher\nWeise auf die Spitze getrieben? War es im mehrheitlich\nsozialistisch regierten Europa unvorstellbar, dass eine\n\u00d6VP/FP\u00d6-Koalition zustande kommen k\u00f6nnte? Wann je-\n\nmals wurde in der Europ\u00e4ischen Union so schnell ent-\nschieden?\nDen Kommissaren der Europ\u00e4ischen Kommission jeden-\nfalls scheint es wohl reichlich peinlich und unangebracht,\nwas die ,,Volkskommissare\u201c der europ\u00e4ischen Staaten\ndem eigenen Einigungswerk eingebrockt haben. Es ist ein\neindeutiger Versto\u00df gegen Grunds\u00e4tze des V\u00f6lkerrechts\nund ein Versto\u00df gegen das in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen\nkodifizierte Gemeinschaftsrecht erst recht. Im Detail will\nich das jetzt nicht auseinander pfl\u00fccken.\nStatt des angezeigten politischen Diskurses \u2013 der Diskus-\nsion dringend bed\u00fcrftig sind die Vorg\u00e4nge in \u00d6sterreich\nschon \u2013 den Partner aus dem institutionalisierten Dia-\nlogprozess auszugrenzen ist, meine Damen und Herren,\noffensichtlich nicht nur Unrecht, sondern zugleich extrem\nkontraproduktiv.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nErst allm\u00e4hlich wird klar, welcher Schaden der Gemein-\nschaft hier entstanden ist. Der Schreck d\u00fcrfte so manchem\nverantwortlichen Politiker in den kleinen beitrittswilligen\nStaaten in die Glieder gefahren sein.\nF\u00fcr unser Anliegen des gesicherten innerstaatlichen F\u00f6de-\nralismus sowie stark subsidi\u00e4r gepr\u00e4gter Strukturen und\nEntscheidungen sehe ich diese Vorg\u00e4nge in gleicher Weise\nals b\u00f6ses Omen. Eine Gemeinschaft, die die Souver\u00e4ni-\nt\u00e4tsinteressen ihrer Mitglieder nicht respektiert, scheint\ndenkbar ungeeignet, f\u00fcr eine Sicherung dessen zu stehen,\nwas im Grundgesetz Artikel 23 fixiert ist.\nUnter der \u00dcberschrift ,,Gefahren angesichts einer Verlage-\nrung von Kompetenzen auf die europ\u00e4ische Ebene\u201c\nschreibt Kurt Biedenkopf in einem 1998 herausgegebenen\nBand ,,Ordnungspolitik in einer Zeit des Umbruchs\u201c hier\nvor allem unter wirtschaftspolitischem Aspekt: ,,Derzeit\nwird der Interventionismus von der deutschen auf die\neurop\u00e4ische Ebene verlagert, wobei sich diese Verlagerung\nmit der W\u00fcrde des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses aus-\nstattet und damit in Europa politisch noch weniger an-\ngreifbar ist als in der Bundesrepublik selbst. Zugleich wer-\nden die interventionistischen Ma\u00dfnahmen in wirksamer\nWeise der parlamentarischen und damit der politischen\nKontrolle entzogen, da der wesentliche Teil der inter-\nventionistischen Prozesse nicht von den Parlamenten, son-\ndern von der Exekutive ausgeht. Die nationale Exekutive\nwird in der Gestalt des Europ\u00e4ischen Rates auf euro-\np\u00e4ischer Ebene zur Legislative und legt dort im Wesentli-\nchen die Vorgaben fest, nach denen dann \u00fcber Richtlinien\nund deren Umsetzung in den nationalen Parlamenten die\nPolitik in Europa gestaltet wird.\u201c\nKurt Biedenkopf f\u00fcrchtet im Ergebnis entweder die Forde-\nrung nach einer Renationalisierung oder aber die Erosion\nder Fundamente der Wirtschafts- und Gesellschafts-\nordnung. Beides kann f\u00fcr uns so nicht w\u00fcnschenswert\nsein.\nIn welcher Richtung liegt nun die L\u00f6sung? Wir in der\nCDU-Fraktion meinen, dass die institutionelle Reform der\nEU nur gelingen kann, wenn die vertikale und horizontale\nGewaltenteilung in der Europ\u00e4ischen Union gew\u00e4hrleistet\nwird. In einer Entschlie\u00dfung zu Maastricht hat der Bun-\ndesrat bereits 1992 gefordert: ,,Bei der n\u00e4chsten Regie-\nrungskonferenz sollten weitere Schritte unternommen\nwerden, diesen Ausschuss in Richtung einer Regional-\nkammer als \u2019dritter Kammer\u2019 neben Ministerrat und Euro-\np\u00e4ischem Parlament weiterzuentwickeln.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n536\n\n\n\nDiese Forderung bleibt, meine Damen und Herren, weiter\n\u00e4u\u00dferst interessant. Dies ist im Zusammenhang geeigneter\nKompetenzzuweisungen an das Europ\u00e4ische Parlament\nund an den Europ\u00e4ischen Gerichtshof sozusagen die hori-\nzontale Gewaltenteilung. F\u00fcr die vertikale Gewalten-\nteilung muss das noch strikter umzusetzende Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip stehen und ein Kompetenzkatalog erarbeitet\nwerden, ,,der die von der jeweilig h\u00f6heren Ebene zu erf\u00fcl-\nlenden Aufgaben abschlie\u00dfend aufz\u00e4hlt. Eine solche Ord-\nnung, wie sie in Deutschland in der Kompetenzverteilung\nzwischen Kommunen und Staat sowie zwischen L\u00e4ndern\nund Bund vorgesehen ist, vermag auch angesichts der Ver-\ntiefung und Erweiterung der EU ihre Transparenz und\nEffizienz zu f\u00f6rdern und einen weiteren Legitimit\u00e4tsver-\nlust der europ\u00e4ischen Vereinigung zu verhindern. Da-\ndurch kann einer wesentlichen Dimension des Demokra-\ntiedefizits abgeholfen werden.\u201c\nDieses Zitat aus unserem Antrag m\u00f6chte ich um den\nAspekt erg\u00e4nzen, dass der Entscheidungsprozess hin zu\neiner scharf abgrenzenden Kompetenzverteilung im\nRahmen der EU auch eine Chance zur Korrektur einiger\nAspekte unserer innerstaatlichen Kompetenzabgrenzung\nbieten k\u00f6nnte. In mancherlei Beziehung wird dies gar eine\nunausweichliche Verschr\u00e4nkung von Neuordnungspro-\nzessen sein. Vor allem aber muss es darum gehen, dass die\nL\u00e4nder in Angelegenheiten, die zu ihren eigenen verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Zust\u00e4ndigkeiten geh\u00f6ren, in die Entschei-\ndungsprozesse auf direktem Weg einbezogen werden.\nKonsequenterweise geh\u00f6rt dazu ein Klagerecht vor dem\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof in diesen Angelegenheiten.\nSachsen muss aus unserer Sicht, meine Damen und\nHerren, seine Eigenstaatlichkeit dokumentieren und wei-\nter ausgestalten. Die L\u00e4nder sollten Signatarstaaten von\nVertr\u00e4gen und Mitglieder von Organisationen werden, die\nihre eigenen origin\u00e4ren Kompetenzen betreffen. Wir gehen\ndavon aus, dass die Bundesstaatlichkeit Deutschlands\nbewahrt und die Eigenstaatlichkeit Sachsens gesichert\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Beifall der Abg. Schiemann und Nitzsche, CDU)\n\nNicht den europ\u00e4ischen Zentralstaat wollen wir, sondern\ndie immer engere Union, den Staatenverbund im Sinne\neines Europas von Vaterl\u00e4ndern. Das ist es, worum es uns\ngeht. In diesem Sinne, meine Damen und Herren, bitte ich\nSie um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe nun der PDS-\nFraktion die M\u00f6glichkeit zu sprechen. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als der Begriff der Subsidiarit\u00e4t die B\u00fchnen\ndieses Kontinents betrat, wurde er nicht viel sp\u00e4ter vom\ndamaligen EG-Kommissar Bangemann als schwarze Katze\nin der Blackbox des europ\u00e4ischen Diskurses bezeichnet.\nDas scheint er f\u00fcr einige Mitglieder dieses Hohen Hauses\nimmer noch geblieben zu sein, wenn ich mir die Teilnahme\nan dieser Aussprache anschaue. Ich muss Ihnen sagen, ich\nbin sehr unangenehm ber\u00fchrt.\n\n(Frau Henke, CDU:\nSchauen Sie zu Ihrer eigenen Fraktion.)\n\n\u2013 Das gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr alle Fraktionen.\nDie Subsidiarit\u00e4t in der Europapolitik erh\u00e4lt mit dem Bei-\ntritt weiterer Staaten zur EU nicht nur ein breiteres Feld;\n\nsie muss ohnehin neu bestimmt werden. Dieses oft be-\nschworene Prinzip klemmt merklich. Die Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union wird auch f\u00fcr die regionale und\nlokale Ebene nicht nur in den Beitrittsl\u00e4ndern umfassende\nVer\u00e4nderungen mit sich bringen und damit die Frage, wo\nkompetent entschieden werden soll. Die Entscheidungs-\nebenen und Entscheidungsbefugnisse sind neu zu gestal-\nten. An Thesen, Vorschl\u00e4gen und dergleichen mangelt es\nnicht, wohl aber an Gestaltungswillen. Das h\u00e4ngt mit der\nDemokratieunwilligkeit der EU zusammen, die gepaart ist\nmit einer s\u00fcchtigen Regelungswut.\n\nBereits in den Stuttgarter Thesen zur europapolitischen\nRolle der Landes- und Regionalparlamente wird auf die\nEinengung der Rolle dieser Parlamente warnend verwie-\nsen: ,,Die Politik der Europ\u00e4ischen Union \u2013 Rechtsakte,\nProgramme und Aktivit\u00e4ten \u2013 wirkt in immer st\u00e4rkerem\nMa\u00dfe bis auf die Ebene der L\u00e4nder und Regionen, greift in\nderen Kompetenzen ein und kann ihren politischen und\nfinanziellen Gestaltungsspielraum erheblich einschr\u00e4n-\nken.\u201c Was aber noch dazu-, wenn auch nicht direkt zum\nThema geh\u00f6rt: 80 % der Entscheidungen in den Kommu-\nnen werden in der einen oder anderen Form durch die\nBeschl\u00fcsse der EU beeinflusst oder bestimmt. Viele Fragen\ndes Alltags werden in der Europ\u00e4ischen Union entschie-\nden, oft mit b\u00fcrokratischen Entgleisungen, die der Bev\u00f6l-\nkerung die EU verleiden. Landesparlamente sind davon\nnicht unerheblich betroffen. So ist es auch ihre politische\nAufgabe, an der Gestaltung der europ\u00e4ischen Politik\nma\u00dfgeblich mitzuwirken. Die Frage ist nur, wie.\n\nSp\u00e4testens mit der Maastricht-Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes sind die nationalstaatlichen Parla-\nmente st\u00e4rker in die parlamentarische Komponente des\neurop\u00e4ischen Entscheidungsprozesses einbezogen, was f\u00fcr\ndas f\u00f6derale Staatswesen Deutschland auch hei\u00dft, dass\nverfassungspolitisch die Rolle der Landesparlamente be-\nachtet, ja gestaltet werden muss. Somit ist Europa auch\neine landesparlamentarische Herausforderung.\n\nBisher ist die Entwicklung eher gegenl\u00e4ufig. Mit der Ver-\nlagerung auch von Hoheitsbefugnissen der L\u00e4nder nach\nBr\u00fcssel muss sich die politische Gestaltungsmacht der\nL\u00e4nder von der autonomen Entscheidung zur Teilnahme\nam europ\u00e4ischen Entscheidungsprozess wandeln. Doch\nbisher vollzog sich dieser Wandel eher in der Exekutive. Es\ndominierten die Landesregierungen.\n\nIn einer dieser Tage erschienenen Betrachtung zur Rolle\nder Landtage wird auf eine ,,zunehmende Entparlamenta-\nrisierung und damit auch schleichende Entdemokratisie-\nrung politischer Entscheidungen\u201c verwiesen. Wie wahr!\nWenn dazu noch die Verdr\u00e4ngung und Verhinderung\nplebiszit\u00e4rer politischer Entscheidungen hinzugerechnet\nwird, kommt man leicht auf einen Z\u00e4hler, der unter dem\ngemeinsamen Nenner Eurob\u00fcrokratie die politische Ent-\nm\u00fcndigung von Bev\u00f6lkerung und Volksvertretung sum-\nmiert. So drohen auch die Landtage zu den Verlierern des\neurop\u00e4ischen Integrationsprozesses zu werden.\n\nZum Funktionsverlust der Landtage bereits durch inner-\nstaatliche Kompetenzverschiebungen zugunsten des\nBundes und zu Verschiebungen des Verh\u00e4ltnisses zwi-\nschen Landesparlament und Landesregierung einerseits\nzulasten des Landtages gesellt sich nun andererseits die\nEinengung der politischen Gestaltungsfunktion durch die\nEU. Man kann schwerlich \u00fcber Subsidiarit\u00e4t reden, ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n537\n\n\n\ndiese Entwicklung vor Augen zu haben. Es geht letztlich\num Demokratie.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nDie Demokratisierung der Union ist auch mit dem Sub-\nsidiarit\u00e4tsprinzip verbunden. Das betrifft die Wechsel-\nbeziehung zwischen den unionsweiten, nationalstaatlichen,\nf\u00f6deralen, regionalen und kommunalen Handelsebenen.\nDer geforderte Kompetenzkatalog, in dem verbindlich\nfixiert werden sollte, welche Zust\u00e4ndigkeiten wo liegen \u2013\nob in der Union, bei den Mitgliedsstaaten oder in den Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013, ist noch nicht vorhanden. F\u00fcr jene Kr\u00e4fte,\ndie, wie die PDS, f\u00fcr wirkliche B\u00fcrgern\u00e4he eintreten, muss\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip zu einer \u00fcbersichtlichen und\nnachvollziehbaren Aufgaben- und Befugnisteilung f\u00fchren,\nzu Regelungen, die es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erlau-\nben ihre Angelegenheiten in eigener Regie zu l\u00f6sen. Davon\nallerdings ist in dem Antrag der CDU nichts zu sp\u00fcren. Er\nist eher von Bayern angehaucht, wo das Verlangen nach\nSubsidiarit\u00e4t verbunden ist mit dem Widerstand gegen so-\nlidarische Leistungen in der EU und Angriffe gegen das\nAusgleichssystem in Deutschland.\nMit der Berufung auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip werden\nnicht a priori demokratische Ziele verfolgt. Darum m\u00fcssen\nEntscheidungen \u00fcber Subsidiarit\u00e4t mit Verpflichtungen zu\ndirekter Demokratie auf den verschiedenen Ebenen ver-\nkn\u00fcpft sein.\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip gilt in seiner allgemeinen Bedeu-\ntung auch f\u00fcr die Verdichtung der europ\u00e4ischen Integra-\ntion. Die EU darf nicht, wie der ehemalige Bundespr\u00e4si-\ndent Roman Herzog auf dem Deutschen Juristentag an-\nmerkte, ,,zum Vorschriftenmoloch verkommen\u201c.\nDie EU w\u00e4chst, sie verdichtet sich und zwingt zu Ver\u00e4nde-\nrungen. Dazu geh\u00f6rt nicht nur eine Reform der Institutio-\nnen, sondern vor allem eine Vollendung ihrer konstitutio-\nnellen Grundlagen durch eine Charta der Grundrechte.\nDie Fragen der EU-Erweiterung haben nach Helsinki 1999\nneue Aspekte. Da w\u00e4re die neue Definition des Charakters\ndes Beitrittsprozesses, die in der Erweiterung von 12 + 1\nmit der Forcierung der Integrationsprozesse verbunden ist.\nJetzt gilt f\u00fcr die Kandidaten: jeder gegen jeden. Das f\u00fchrt\nunter anderem zu einem Verdr\u00e4ngungsgerangel, bei dem\ndie Spezifik der jeweiligen L\u00e4nder nicht beachtet, ge-\nschweige denn einflie\u00dfen wird. Auch \u00dcbergangsl\u00f6sungen\nf\u00fcr einzelne Kandidaten spielen keine Rolle mehr. Die EU\nmacht Druck, nur eben an der falschen Stelle und mit ver-\nh\u00e4ngnisvollen Mitteln, wie die schwindende Akzeptanz\ndes Beitritts zur EU in den meisten, vor allem unseren be-\nnachbarten Kandidatenl\u00e4ndern zeigt.\nDas Ziel der Regierungskonferenz 2000 ist es, die Institu-\ntionen der EU so zu reformieren, dass die EU erweite-\nrungsf\u00e4hig ist. Zumindest der Europaausschuss unseres\nParlamentes sollte sie aufmerksam begleiten. Das erh\u00f6hte\nseinen Stellenwert und entspr\u00e4che auch der Lage Sachsens\nin der EU, bei der man sowohl mit Blick auf die Sub-\nsidiarit\u00e4t als auch auf die EU-Erweiterung von direkter Be-\ntroffenheit sprechen kann.\n,,Eine institutionelle Reform ist jedoch nicht nur zur Vorbe-\nreitung der Erweiterung erforderlich, sondern auch f\u00fcr die\nbisherige EU \u00fcberf\u00e4llig\u201c, betont die Staatsregierung. Das\nist in diesem Hause sicherlich unbestritten, doch wie wann\nwer was reformieren oder Reformen initiieren sollte, da-\nr\u00fcber sollten wir noch wahrlich ausgiebig und fundiert\nstreiten. Das sollten wir wirklich und vor allen Dingen in\nden Aussch\u00fcssen tun.\n\nIch bitte die CDU-Fraktion es in diesem Hause zu erm\u00f6g-\nlichen, ihren Antrag noch fundiert in den entsprechenden\nAussch\u00fcssen diskutieren zu k\u00f6nnen. In seiner jetzigen Ge-\nstalt l\u00e4sst dieser Antrag Sachsen europapolitisch in keinem\nguten Licht erscheinen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr macht Sachsen eher zur europapolitischen Rand-\nprovinz.\nApropos: Das Hohe Haus hat selbst europapolitischen\nReformbedarf. Ich m\u00f6chte da nur kurz auf Artikel 34a der\nLandesverfassung Baden-W\u00fcrttembergs hinweisen, der\ndie Mitwirkung des Landtages bei der europapolitischen\nWillensbildung festschreibt. Eine solche Verfassungs-\nbestimmung t\u00e4te auch uns und diesem Hause gut.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich auch auf den Europaausschuss in\ndiesem Hause kommen. Das Selbstbefassungsrecht im\nEuropaausschuss, von f\u00fchrenden Europarechtlern als\nKonzentration der Kontrollfunktion des Parlaments be-\nschrieben \u2013 und dies meine Damen und Herren, ist beson-\nders n\u00f6tig, wenn wir uns die enge Zeitschiene und die oft\ngro\u00dfe zeitliche Eile der europapolitischen Entscheidungen\nvor Augen f\u00fchren; Herr Staatsminister Tillich wird sicher-\nlich einige Ausf\u00fchrungen dazu machen \u2013, erscheint mir\nschon deshalb geboten und es ist auch keine revolution\u00e4re\nNeuerung.\nMeine Damen und Herren von der CDU, haben Sie da\nkeine Angst. Ein solches Selbstbefassungsrecht existiert be-\nreits in den Europaaussch\u00fcssen der Landtage Nordrhein-\nWestfalen, Schleswig-Holstein, Mecklenburg-Vorpom-\nmern und Brandenburg, gar nicht zu reden von solchen\nRechten des Europaausschusses wie der M\u00f6glichkeit der\nDirekt\u00fcberweisung oder der M\u00f6glichkeit, in Eilf\u00e4llen an-\nstelle des Plenums entscheiden zu k\u00f6nnen. Solche M\u00f6g-\nlichkeiten gibt es in Nordrhein-Westfalen und Berlin.\nNur eine kurze Bemerkung zu der Antragsprosa \u2013 ich ver-\nmute \u2013 des Kollegen Schimpff. Die Chance Europa, die\nChance der europ\u00e4ischen Vereinigung darf nicht durch\nversteckten oder verkappten Revanchismus zunichte ge-\nmacht werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAllein deshalb bitte ich Sie nochmals, uns diesen Antrag in\nden Aussch\u00fcssen noch einmal ausgiebig beraten zu lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Besteht bei der CDU-\nFraktion das Interesse, nochmals in die Debatte einzustei-\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mit der Regierungskonferenz 2000\nder Europ\u00e4ischen Union \u2013 ich denke, Herr Rasch, da sind\nwir uns noch einig \u2013 soll der mit Maastricht eingeleitete\nund mit dem Amsterdamer Vertrag eingef\u00fchrte Prozess\neiner Reform der EU-Institution weitergef\u00fchrt und im\nGrunde zu einem H\u00f6hepunkt gebracht werden, um\nEuropa fit zu machen f\u00fcr die Erweiterung, insbesondere\nim Hinblick auf Osteuropa, woran wir Sachsen ja natur-\ngem\u00e4\u00df ein deutliches Interesse haben.\nSachsen sitzt zwar nicht am Tisch der Verhandlungen,\nwird aber im Bundesrat bei der Ratifizierung der Ergeb-\nnisse beteiligt sein. Insofern ist das Anliegen des Antrages\nzun\u00e4chst als positiv zu bewerten, im s\u00e4chsischen Parla-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n538\n\n\n\nment \u00fcber das Selbstverst\u00e4ndnis der verschiedenen\nEbenen des europ\u00e4ischen Hauses, also der L\u00e4nder und der\nRegionen, zu diskutieren. Diese Diskussion ist in diesem\nHaus sehr lange nicht grunds\u00e4tzlich gef\u00fchrt worden.\nAllerdings ist das Thema nicht geeignet, um im Plenum\neinen parteipolitischen Alleingang zu veranstalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nFragen, welche das Verst\u00e4ndnis der eigenen Staatlichkeit\nzu anderen Staatlichkeiten, so etwas wie s\u00e4chsische\nAu\u00dfenpolitik betreffen, sind klassischerweise \u00fcberpartei-\nlich anzugehen. Im Eilverfahren einen Beschluss des S\u00e4ch-\nsischen Landtages herbeizuf\u00fchren, ohne die komplexe\nMaterie vorher im Europaausschuss zu behandeln \u2013 Herr\nKosel, an dieser Stelle stimme ich mit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein\n\u2013 und den Europaausschuss dahin gehend zu bem\u00fchen,\neine \u00fcberparteiliche einheitliche Linie zu erarbeiten, wider-\nspricht eklatant dem Wesen dieser Materie.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin Antrag, zu dem die Staatsregierung erst am 27. Januar\n2000 Stellung genommen hat, kann nicht am 10. Februar\n2000 abschlie\u00dfend im Landtag zur Abstimmung gestellt\nwerden.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nEine seri\u00f6se Arbeitsweise erfordert eine gr\u00fcndliche Bera-\ntung und eine umfassende Er\u00f6rterung der vielen Reform-\nvorschl\u00e4ge. Es sei erw\u00e4hnt: Die ausf\u00fchrliche Stellungnah-\nme der Europ\u00e4ischen Kommission liegt seit Ende Januar\nvor. Mit ihr m\u00fcsste man sich sehr konkret auseinander\nsetzen, wenn man seri\u00f6s sein will.\nDer Antrag hat zwei zentrale Fragen. Das ist zum einen\ndie Frage der Wahrung der Eigenstaatlichkeit und zum\nZweiten die Frage der Erosion der L\u00e4nderkompetenzen.\nNiemand bezweifelt die Eigenstaatlichkeit der deutschen\nBundesl\u00e4nder. Sie ist im Grundgesetz festgeschrieben.\nDamit ist auf europ\u00e4ischer Ebene der Bund der Sachwalter\nder Eigenstaatlichkeit der L\u00e4nder. Ich glaube, auch darin\nunterscheiden wir uns sehr deutlich.\nVertragsparteien des EU-Vertrages sind dann wiederum\ndie Mitgliedsstaaten. Ihr interner Aufbau steht durch die\nEU weder zur Disposition \u2013 wir werden unseren internen\nAufbau nicht \u00e4ndern \u2013 noch zur Diskussion. Dass die\nEigenstaatlichkeit der L\u00e4nder bereits ausreichend ge-\nsch\u00fctzt ist, hat die Staatsregierung in ihrer Antwort deut-\nlich gemacht. Ich darf zitieren: ,,Die verfassungsm\u00e4\u00dfige Be-\ndeutung der bundesstaatlichen Ordnung unterliegt allein\nder Auslegung nationaler Verfassungsorgane.\u201c\nWelche Sonderrechte soll Sachsen nach den Vorstellungen\ndes Antrages bekommen? Soll sich Sachsen aus der euro-\np\u00e4ischen Rechtsordnung ausklinken, wie es sich \u2013 das darf\nich sagen \u2013 im Fall des Wahlrechtes f\u00fcr EU-B\u00fcrger gegen-\nw\u00e4rtig andeutet?\nDie zweite im Antrag angerissene Frage ist die nach der\nErosion der L\u00e4nderkompetenzen. Dazu ist zu sagen, dass\ndieser Kompetenzabfluss nicht direkt erfolgt, sondern erst\nzum Bund geht und danach zur europ\u00e4ischen Ebene. Man\ndarf fragen, wer europ\u00e4ische Politik aus deutscher Sicht im\nWesentlichen in den letzten Jahren gestaltet hat. Die\nSozialdemokraten waren es jedenfalls 16 Jahre nicht.\nDer s\u00e4chsischen CDU-Fraktion muss man sagen: Ihr fehlt\nals Antragsteller dieses Antrages ein gro\u00dfes St\u00fcck Legiti-\nmation, jetzt als Streiter aufzutreten. Sie haben bereits im\nJahre 1993 abgelehnt, eine Zustimmungspflicht f\u00fcr eine\n\nqualifizierte Mehrheit der Landtage bei verfassungsrecht-\nlichem Kompetenzverlust in der Gesetzgebungsbefugnis\nder Landtage in Deutschland einzufordern, wie wir Sozial-\ndemokraten das in unserem Antrag am 21. Januar 1993\nverlangt haben. Damals h\u00e4tten wir noch manches in Bewe-\ngung halten k\u00f6nnen. Damit hat der Antragsteller zu einem\nernsthaften politischen Willen zur Mitsprache bei Kompe-\ntenzverlusten infolge der europ\u00e4ischen Integration schon\ndamals Nein gesagt.\nDas damals Vers\u00e4umte ist heute auf europ\u00e4ischer Ebene\nkaum noch, ich w\u00fcrde besser sagen nicht mehr nachzu-\nholen. Die Regierungskonferenz kann man damit nicht\nmehr belasten. Damit kommen Sie einfach zu sp\u00e4t.\nDie drei Probleme, die die Regierungskonferenz vor sich\nhat, sind die Gr\u00f6\u00dfe und die Zusammensetzung der Kom-\nmission, die Gewichtung der Stimmen im Rat und die\nM\u00f6glichkeit einer Ausweitung der Mehrheitsentscheidun-\ngen. Diese drei Fragen sind von so komplexer Natur, dass\nman dankbar sein kann, wenn diese Fragen auf der Regie-\nrungskonferenz tats\u00e4chlich gel\u00f6st werden.\nLassen Sie mich das an dieser Stelle sagen: Europa wird\nsich von Sachsen kaum vorschreiben lassen, welcher Art\nder Aufbau Europas sein wird, ob f\u00f6deral oder anders.\nOhnehin hat sich Europa nie so entwickelt, dass es nach\ngro\u00dfen staatstheoretischen Fragen zuerst gegangen w\u00e4re.\nEuropa hat sich langsam, stetig und jeweils nach prakti-\nkablen M\u00f6glichkeiten entwickelt; vielleicht ist das das\nMachbarere gewesen. Wir sollten dankbar daf\u00fcr sein, was\nwir an dieser Stelle in Europa erreicht haben.\nEin Wort zum Subsidiarit\u00e4tsbegriff. Die strikte Art, wie Sie\ndas in Ihrem Antrag auslegen, wirkt auf mich nur\narchaisch. Sollte die Gemeinschaft wirklich, wie der An-\ntrag formuliert, nur dann t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, wenn alle\nanderen Ebenen bereits versagt haben? Was w\u00fcrde dies\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Wettbewerbsordnung, f\u00fcr den Ver-\nbraucherschutz bedeuten? L\u00e4ngst gibt es in Europa Instan-\nzen, die nicht mehr der strikten Ebenenhierarchie folgen:\nLand, Bund, Europa.\nDer Ausschuss der Regionen ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie\nInteressen aus europ\u00e4ischen Regionen geb\u00fcndelt und di-\nrekt auf europ\u00e4ische Ebene gehoben werden. Im Moment\ngeschieht das in einem Empfehlungsverfahren. Ich hoffe,\nwir \u00e4ndern das.\nWas ist mit der europ\u00e4ischen Wertegemeinschaft? Ich will\nmich nicht zu sehr in die Eskapaden der \u00d6VP verstricken,\nwie Sie das gemacht haben, Herr Rasch, aber eines steht\nfest: Wenn wir es mit der Wertegemeinschaft ernst\nmeinen, heisst das, dass es die Wertegemeinschaft etwas\nangeht, wenn in einem Mitgliedsstaat eine Partei an die\nRegierung kommt, die au\u00dferhalb dieser Werte steht.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nIch habe \u00d6sterreich \u00fcberhaupt nicht gewertet. Ich habe nur\nfestgestellt, dass ich das nicht f\u00fcr in Ordnung halte.\nIn einer globalisierten Welt kann das Subsidiarit\u00e4tsprinzip\neine wichtige Richtschnur sein. Das anerkenne ich. Es ist\naber, wie in diesem Antrag, auf keinen Fall zu verabsolu-\ntieren. Wie es dort angewandt wird, kann ich schlichtweg\nnur als reaktion\u00e4r bezeichnen.\nErlauben Sie mir ein letztes Wort, um zu sagen, was mich\nferner an diesem Antrag st\u00f6rt: Es ist der hochtrabende und\nwichtigtuerische Tonfall dieses Antrages.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n539\n\n\n\nEs grenzt an L\u00e4cherlichkeit, wenn Sachsen Signatarstaat\nund Mitglied internationaler Organisationen werden will.\nBleibt mein Fazit: Das Anliegen des Antrages \u2013 ich habe\ndas am Anfang gesagt \u2013 ist zun\u00e4chst positiv zu bewerten,\nsich mit der europ\u00e4ischen Einigung zu befassen. Aber dass\ndie Teilaspekte von Subsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus gegen-\neinander ausgespielt werden, dem werden wir nicht folgen\nk\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen in den Zusammenhang mit den weite-\nren Punkten der Reformagenda gesetzt werden wie bei-\nspielsweise Stimmenw\u00e4gung im Rat; Ausweitung der\nMehrheitsabstimmungen im Rat; Stellung und Funktion\nder Regionen einschlie\u00dflich der Kompetenzen ihres Aus-\nschusses auf europ\u00e4ischer Ebene und einer Diskussion \u2013\ndas ist mir ausgesprochen wichtig \u2013 um eine Charta der\nGrundrechte auf dem Weg zu einer europ\u00e4ischen Verfas-\nsung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort der\nStaatsregierung und darf Herrn Staatsminister Tillich bit-\nten.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Vielen Dank! \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Europ\u00e4ische Union\nsteht mit Sicherheit vor der gr\u00f6\u00dften Herausforderung. Mit\nder Entscheidung, die Beitrittsverhandlungen mit einer\nReihe von Staaten aufzunehmen, hat sie ein klares Signal\nausgegeben. Das bedeutet nicht mehr und nicht weniger\nals den gr\u00f6\u00dften Einschnitt in der Entwicklungsgeschichte\ndieser Gemeinschaft vorzubereiten.\nDie Europ\u00e4ische Union wird nicht nur einfach gr\u00f6\u00dfer, sie\nwird erheblich vielfarbiger. Die kulturellen und wirt-\nschaftlichen Unterschiede innerhalb dieser Rechts-\ngemeinschaft wachsen so an, dass wir uns nicht darauf\nbeschr\u00e4nken k\u00f6nnen, das bestehende Regelwerk einfach\nauszudehnen.\nDie Sorge vor zu gro\u00dfer Schwerf\u00e4lligkeit der Institutionen\nbei der Entscheidungsfindung, wenn erst einmal 20 oder\n25 oder gar 28 Mitgliedsstaaten am Ratstisch sitzen, ist der\nim Vordergrund stehende Anlass f\u00fcr die jetzt laufende\nRegierungskonferenz. Die Zusammensetzung der Kom-\nmission, die erforderlichen Mehrheiten im Rat und die Ge-\nwichtung der Stimmen im Rat sind dabei komplizierte\nFragen nach dem k\u00fcnftigen Einfluss der bisherigen Mit-\ngliedsstaaten. Um das schlichtweg auf den Punkt zu\nbringen: Es geht um die Frage der Macht in Zukunft in\nEuropa.\nAber an der Schwelle zu dieser neuen, den Kontinent mehr\nund mehr umspannenden Union kann es nicht nur um die\ninnere Struktur ihrer Institutionen gehen. Diese brauchen\nVertrauen und Zustimmung, nicht nur hinsichtlich ihrer\nEffizienz. Die B\u00fcrger in Europa m\u00fcssen auch davon \u00fcber-\nzeugt sein, dass dort Antworten auf Herausforderungen\ngegeben werden, die den Menschen vom Balkan \u00fcber\nGibraltar bis zum Nordkap gemeinsam sind. Die Demo-\nkratie gebietet es, dass der W\u00e4hler \u00fcber Parlamente und\nRegierungen abstimmt, deren Verantwortungsbereich er\nkennt.\nWelche Fragen sind es daher, die k\u00fcnftig f\u00fcr ganz Europa\ngemeinsam gel\u00f6st werden m\u00fcssen?\nEs liegt auf der Hand, dass die Antwort darauf schwieri-\nger, ja nahezu unm\u00f6glich ist und nicht schon dem beste-\nhenden europ\u00e4ischen Vertragswerk abschlie\u00dfend entnom-\nmen werden kann. Vielmehr droht eine Entfremdung von\n\nInstitutionen und B\u00fcrgern. Auch f\u00fcr die deutschen L\u00e4nder\nist die Frage elementar. Sie erf\u00fcllen staatliche Aufgaben\nauf regionaler Ebene. Sie sind nicht unmittelbar in den Ge-\nsetzgebungsorganen der Europ\u00e4ischen Union vertreten.\nAber sie haben das Recht der Gemeinschaft umzusetzen\nund anzuwenden. Sie werden gleichzeitig in ihren Gestal-\ntungsspielr\u00e4umen beschr\u00e4nkt. Wir erleben es tagt\u00e4glich,\nwie uns die H\u00e4nde gebunden sind, wenn wir in Sachsen\nwichtige Entscheidungen f\u00e4llen wollen. Als Beispiel sei nur\nder Bereich der regionalen F\u00f6rderpolitik genannt.\nDer Antrag der CDU-Fraktion zielt nach Ansicht der\nStaatsregierung auf eine Kernfrage der k\u00fcnftigen Euro-\np\u00e4ischen Union. Das Grundgesetz selbst verpflichtet uns,\ndie Weiterentwicklung der Union an dem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip auszurichten. Es ist der erfolgreiche Gedanke\nder f\u00f6deralen Ordnung Deutschlands, die Verantwortung\nf\u00fcr Politik so nahe wie m\u00f6glich an die zu entscheidende\nSache heranzuf\u00fchren. Es ist daher auch Ausdruck von\nKlarheit und N\u00e4he der verantwortlichen Entscheidungen\ngegen\u00fcber den W\u00e4hlern, wie sie Bestandteil einer Demo-\nkratie sein sollten.\nDie L\u00e4nder d\u00fcrfen nicht zulassen, dass ihnen der f\u00fcr sie\nelementare Bereich gestalterischer Politik entzogen wird.\nSie m\u00fcssen glaubhaft handlungsf\u00e4hig bleiben, nicht nur\nals Vollzugsorgane des Bundes und der Europ\u00e4ischen Uni-\non. Anderenfalls b\u00fc\u00dfen sie ihren staatlichen Charakter ein.\nDies w\u00e4re wiederum ein schleichender Verfassungsbruch\nund ein Versto\u00df gegen eine bew\u00e4hrte politische Kultur, die\neine wichtige Mitgift Deutschlands auf seinem Weg in\ndieses Europa war und sein wird.\nDiese \u00dcberzeugung steht dem europ\u00e4ischen Einigungs-\nwerk nicht etwa entgegen. Nein, im Gegenteil. Die histori-\nschen Erfahrungen zeigen, dass zentralistische Lenkung in\ndie Irre f\u00fchrt. Herr Kosel, lieber ,,jeder gegen jeden\u201c als\n,,Alles tanzt nach meiner Pfeife\u201c, wie das Verst\u00e4ndnis\nMoskaus seinerzeit im RGW war.\nDie Europ\u00e4ische Union kann vielleicht k\u00fcnftig mit\n500 Millionen Einwohnern ihren Erfolg in einem gemein-\nsamen Br\u00fcssel suchen. Nur das Rezept des Erfolges liegt in\nregionaler Eigenverantwortung.\nEine mehrstufige staatliche Aufgabenteilung ist manchmal\nmit Reibungsverlusten verbunden. Aber sie ist ein Export-\nschlager der deutschen Demokratie. Nicht umsonst gibt es\ninzwischen ein schottisches Parlament.\nAuch in anderen Mitgliedsstaaten wird die regionale\nEbene deutlicher wahrgenommen. Angesichts komplexer\nStrukturen in Europa ist daher gerade die St\u00e4rkung regio-\nnaler Handlungsr\u00e4ume das Gebot der Stunde. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung setzt sich mit Nachdruck daf\u00fcr ein,\nbereits jetzt und deutlicher als bisher daran festzuhalten,\nwof\u00fcr die EU zust\u00e4ndig ist, und im gleichen Zuge auch,\nwof\u00fcr gerade nicht. Und das unmissverst\u00e4ndlich.\nEs liegt in der Entstehungs- und Entwicklungsgeschichte\nder Gemeinschaft begr\u00fcndet, dass ihre Zust\u00e4ndigkeiten\nsehr oft unscharf formuliert sind und ihre Organe dazu\nneigen, sie auch zulasten der Aufgabenverantwortung der\ndeutschen L\u00e4nder weit auszulegen. Wir in Sachsen haben\ndazu, glaube ich, das richtige Wort gefunden. Wir haben\ndas damit beschrieben, dass die Europ\u00e4ische Union in\nihrer Gesetzgebung eine ,,kompetenzansaugende Wir-\nkung\u201c erzielt.\nDie laufende Regierungskonferenz richtet den Blick nicht\nvon sich aus darauf. Zu sehr bestehen Besorgnisse, die Er-\nweiterung k\u00f6nnte durch schwierige Auseinandersetzun-\ngen innerhalb der Union aufgehalten werden. Die Erweite-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n540\n\n\n\nrung der Union erfordert gerade die Diskussion um die\nZiele und Aufgaben der Gemeinschaft. Und es ist Tat-\nsache, dass man seit Maastricht genau wei\u00df um die Not-\nwendigkeit der inneren Reformen. Doch weder 1992 noch\n1996 in Amsterdam war die Europ\u00e4ische Union reform-\nf\u00e4hig. Wenn nicht jetzt, wann dann?\nDie Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen und\nNordrhein-Westfalens haben daher der Konferenz der Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten ein Diskussionspapier vorgelegt, das die\nErhaltung des F\u00f6deralismus auch im Rahmen des euro-\np\u00e4ischen Integrationsprozesses fordert und wesentliche\nMarkierungssteine hierf\u00fcr benennt.\nDazu geh\u00f6ren klare und vorhersehbare Kompetenzen der\nEurop\u00e4ischen Union; die Wahrung der Alleinzust\u00e4ndig-\nkeit der deutschen L\u00e4nder in ihren Kernaufgaben; die Ab-\nschaffung des Artikels 308 EG-Vertrag, der Vertrags\u00e4nde-\nrungen ohne nationale parlamentarische Ratifikationen er-\nm\u00f6glicht.\nWenn Sie wollen, kann man es salopp so formulieren. Der\nArtikel 308 des EG-Vertrages ist \u00a7 1: Die EU hat immer\nRecht. Trifft \u00a7 1 nicht zu, tritt automatisch \u00a7 2 in Kraft: Hat\nsie einmal nicht Recht, gilt automatisch \u00a7 1. \u2013 Sie kennen\nden Witz.\nDieses k\u00fcnftig zu verhindern soll mit der Streichung des\nArtikels 308 des EG-Vertrags erreicht werden.\nLassen Sie mich das an einigen Beispielen darstellen. Ich\nhalte es \u2013 das will ich hier ganz offen sagen \u2013 zum Beispiel\nf\u00fcr sehr fragw\u00fcrdig, ob eine Richtlinie aus dem Jahre 1975\nzur Gleichstellung von Mann und Frau \u2013 seinerzeit \u00fcbri-\ngens auf die Grundlage des heutigen Artikels 308 des EG-\nVertrags gest\u00fctzt \u2013 die richtige Basis ist, um die Entschei-\ndungen des Grundgesetzes zum Dienst von Frauen an der\nWaffe auszuhebeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEbenso fragw\u00fcrdig ist es, die Richtlinie zum Verbot der\nTabakwerbung auf die Grundlage des Gesundheitskapitels\nanstatt auf die Grundlage des Binnenmarktkapitels zu stel-\nlen. Klare Kompetenz- und Rechtsabgrenzungen in den\nVertr\u00e4gen werden so zum Teil mit \u00dcberraschungswirkun-\ngen umgangen. Das muss im Interesse der Akzeptanz der\nEU einged\u00e4mmt werden.\nDie L\u00e4nder trifft das zum Beispiel in Bereichen der\nDaseinsvorsorge und der Verkehrspolitik. Auf der Grund-\nlage dieser unter den L\u00e4ndern durch Sachsen mitange-\nsto\u00dfenen Diskussion hat der Bundesrat in seinem letzten\nPlenum bereits einen Beschluss zur Regierungskonferenz\ngefasst.\nWir werden das zusammen mit den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern konkretisieren. Die Vorschl\u00e4ge, die im Antrag der\nCDU enthalten sind, stellen einen wertvollen Beitrag dazu\ndar. So richtig die Forderung nach einem eigenst\u00e4ndigen\nKlagerecht der Regionen mit Gesetzgebungsbefugnissen\nvor dem EuGH ist, so sehr muss jedoch auch bedacht wer-\nden, dass der EuGH nur aufgrund klarer Rechtsgrund-\nlagen in den Vertr\u00e4gen zu unseren Gunsten entscheiden\nkann.\nHierf\u00fcr ist die schwierige \u00dcberzeugungsarbeit bei den\neurop\u00e4ischen Verhandlungspartnern zu leisten. Anderen\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern ist die deutsche Verfassungsdebatte\n\u00fcber Kompetenzabgrenzungen teilweise fremd. Das ist es\naber nicht allein, es geht um die Zukunftsf\u00e4higkeit der\nEurop\u00e4ischen Union.\nDamit die Bundesregierung diese Aufgabe bew\u00e4ltigen\nkann, m\u00fcssen die L\u00e4nder m\u00f6glichst mit einer Stimme spre-\n\nchen. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz wird sich hiermit\nim M\u00e4rz befassen. Herr Adler, der Bundesrat hat in der\nvergangenen Woche mit 16 : 0 Stimmen ein wichtiges\nSignal durch seinen Beschluss gesetzt, wobei in der Ent-\nschlie\u00dfung zur Bewahrung des F\u00f6deralismus die Kompe-\ntenzabgrenzung verlangt wird. Das Ergebnis war: 16 : 0!\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip selbst ist ein wichtiges Instru-\nment auf diesem Weg. Dazu haben wir seit dem Amster-\ndamer Vertrag ein neues Protokoll, das die Anforderungen\nkonkretisiert. Gegen Mehrheiten im Rat hilft es aber leider\nnur bedingt. Aber auch der Rat kann nur auf festen Kom-\npetenzgrundlagen handeln. Hier sind die Pr\u00e4zisierungen\nund Einschr\u00e4nkungen vordringlich durchzusetzen.\nEin Europa der B\u00fcrger wird nur dann funktionieren und\nm\u00f6glich sein, wenn der B\u00fcrger klar nachvollziehen kann,\nwer f\u00fcr welche Entscheidungen zust\u00e4ndig ist. Da die Bun-\ndesregierung auch im Interesse der Bundesl\u00e4nder am Ver-\nhandlungstisch sitzt, wird nicht zuletzt sie \u00fcber ein Europa\nder B\u00fcrger oder ein Europa der Zentralisten entscheiden.\nAm 14. Februar beginnt die EU-Regierungskonferenz.\nWenn ein Signal in Bonn oder Br\u00fcssel aus dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag vernommen werden soll, kann es mit\nSicherheit nur mit dem Beschluss vom heutigen Tag m\u00f6g-\nlich sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es liegen keine Wortmeldungen mehr vor, so dass\nich nach \u00a7 53 Abs. 5 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung verfah-\nren darf und Ihnen als antragstellende Fraktion, Herr\nRasch von der CDU-Fraktion, das Schlusswort erteile.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist viel Wichtiges gesagt worden. Manches hat auch\ndeutlich gemacht, dass wir schon Gef\u00e4hrdungen und\nProbleme in \u00e4hnlicher Weise sehen. Es ist von Ihnen aus\nder Opposition der Wunsch angesprochen worden, diesen\nAntrag in den Aussch\u00fcssen zu behandeln.\nIhnen wird anhand der Terminlage deutlich, dass es\nzweckm\u00e4\u00dfiger ist heute sofort zu entscheiden, damit unse-\nre Position noch in den Meinungsbildungsprozess auf der\nEbene des Bundesrates einflie\u00dfen kann.\nHerr Kosel hat in unserem Antrag irgendeinen verkappten\nRevanchismus entdeckt. Da muss ich genauer fragen: Wo\nhaben Sie das finden k\u00f6nnen? Ich m\u00f6chte verdeutlichen,\ndass ich Derartiges nicht entdecken kann. Deshalb m\u00f6chte\nich diese Unterstellung auch zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Adler, Sie haben auf unsere Stellungnahme von 1993\nBezug genommen. Ich will gern zugeben \u2013 mir als einem,\nder in der Europapolitik neu ist, f\u00e4llt es leichter \u2013: Wir\nhaben in manchem Einsichten und Erfahrungen gewon-\nnen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIn mancher Beziehung sehen wir die Prozesse der Vergan-\ngenheit kritischer, die wir optimistisch gesehen haben, als\nwir ganz frisch in der deutschen Einheit und in der Euro-\np\u00e4ischen Union waren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rasch, gestatten\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n541\n\n\n\nKosel, PDS: Herr Kollege, meinen Sie nicht auch, dass zu-\nmindest von unseren unmittelbaren Nachbarn in der sal-\nbungsvollen Formulierung, die sich in Ihrem Antrag\nfindet, dass in Zukunft die Grenzen nicht mehr Vertriebe-\nne und Vertreiber voneinander trennen sollen, ein ver-\nsteckter Revanchismus erkannt werden kann?\n\nRasch, CDU: Herr Kosel, Sie wissen wie ich, dass Vertrei-\nbung ein sehr vielschichtiges Thema war, das in unter-\nschiedlicher Richtung diskutiert wurde. Ich will das nicht\nweiter ausf\u00fchren. Ich glaube schon, dass wir uns an dieser\nFrage nicht vorbeimogeln, sondern deutlich machen soll-\nten, dass es dieses Thema gegeben hat, dass es aber durch\nGespr\u00e4chsprozesse in beide Richtungen bew\u00e4ltigt worden\nist. Ich denke, damit k\u00f6nnen wir sehr gut zurechtkommen.\nEin Ausklammern dieser Fragestellung ist jedoch letztend-\nlich unverantwortlich, weil es nicht ehrlich und nicht trag-\nf\u00e4hig ist. Sie wissen, dass genau auf dieser Einsicht beru-\nhend wesentliche Gespr\u00e4che in der Vergangenheit statt-\ngefunden haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Adler, Sie hatten deutlich gemacht, dass die EU-\nRegierungskonferenz aus ihrer Sicht \u2013 das ist sicher auch\nals beabsichtigtes Thema angezeigt \u2013 Fragen der Stimmen-\ngewichtung und Mehrheitsentscheidungen anspricht. Ver-\nehrter Herr Kollege, das ist sozusagen nur das Schmieren\nder Maschine, was da beabsichtigt ist.\nIch meine schon, und auch die Beitr\u00e4ge der Opposition\nhaben das in \u00e4hnlicher Weise best\u00e4tigt, dass wir \u00fcber eine\nWeiterentwicklung im Sinne des Aufarbeitens des Demo-\nkratiedefizites, das wir festgestellt haben, hinaus noch wei-\ntere Entwicklungen im Blick haben m\u00fcssen.\nSicher wird es so sein, dass die Regierungskonferenz dies-\nbez\u00fcglich keine Riesenspr\u00fcnge machen wird, aber das,\nwas unser Thema sein muss, m\u00fcssen wir immer wieder\nnachhaltig artikulieren.\nInsofern \u2013 darum bitte ich noch einmal \u2013 sollten wir diesen\nAntrag, der uns vorliegt und \u00fcber den wir diskutiert\nhaben, heute verabschieden.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Ich stelle nun den Antrag der CDU-Fraktion ,,Sub-\nsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus \u2013 Positionen des S\u00e4chsischen\nLandtages zur Regierungskonferenz 2000\u201c mit der Druck-\nsache 3/0622 zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen dagegen ist der Antrag\nmehrheitlich beschlossen.\nHerr Abgeordneter, Sie w\u00fcnschen eine Erkl\u00e4rung zum Ab-\nstimmungsverhalten abzugeben?\n\nTippach, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Ich habe\nmich gegen diesen Antrag entschieden, und zwar in erster\nLinie vor dem Hintergrund, dass ich es tats\u00e4chlich f\u00fcr sehr\nschwierig halte, wenn ein Parlament sozusagen im\nSchnelldurchgang einen Antrag verabschiedet, der ver-\nlangt, dass entscheidende Grundlagen der R\u00f6mischen und\nAmsterdamer Vertr\u00e4ge an wesentlichen Punkten novelliert\nwerden sollen und dazu offensichtlich kein Beratungs-\nbedarf seitens der CDU-Fraktion besteht.\n\nDas halte ich vor dem Hintergrund dessen, dass es letzt-\nendlich um eine Stellungnahme eines Landesparlaments\nzu entscheidenden Punkten geht, f\u00fcr eine nicht sach-\ngerechte Behandlung. Damit kann ich mich nicht einver-\nstanden erkl\u00e4ren.\n\nDer zweite Punkt ist \u2013 das hat die Antwort des Kollegen\nRasch noch einmal best\u00e4tigt \u2013, dass er den Vorwurf des\nversteckten Revanchismus verleugnet hat. Wenn ich die\nFrage Vertreibung und Vertreiber benenne und das isoliert\nvon dem tue, was vorher passiert ist \u2013 von einem Welt-\nkrieg, der von einem verbrecherischen Regime ausgegan-\ngen ist \u2013; wenn ich das also nicht benenne, sondern nur\nisoliert diese Frage Vertreibung und Vertreiber stelle, dann\nmuss ich mir tats\u00e4chlich diesen Vorwurf gefallen lassen.\nUnd wenn ich den in diesen Antrag hineinformuliere,\ndann muss ich auch mit Kritik rechnen. Auch deshalb ist\ndieser Antrag in dieser Form f\u00fcr mich nicht zustimmungs-\nf\u00e4hig gewesen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte auch\nein Wort zu meinem Abstimmungsverhalten sagen. Ich\nhabe dem Antrag zugestimmt, weil ich entgegen meinem\nVorredner der Meinung bin, dass Vertreiber nicht gleich-\ngesetzt werden k\u00f6nnen mit Faschisten oder Revanchisten.\nIch finde das eine Ungeheuerlichkeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben vor kurzem in diesem Hohen Hause \u00fcber den\nKrieg in Tschetschenien debattiert. Wir stellen fest, dass es\nin Tschetschenien durchaus eine Vertreibung und Ver-\ntreiber gibt, aber noch l\u00e4ngst keinen Revanchismus oder\nFaschismus.\n\nDeshalb bedauere ich, dass das hier nicht anders behandelt\nworden ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Tagesordnungs-\npunkt 3 ist beendet. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n542\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nKommunale Sparkassen\nDrucksache 3/0443, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge sprechen:\nzun\u00e4chst die SPD als antragstellende Fraktion. Es\nschlie\u00dfen sich an CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung. Ich erteile Herrn Jurk von der SPD-Fraktion das\nWort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wenn man die Stellungnahme\nder Staatsregierung zu unserem Antrag liest, kommt man\nzu dem Fazit, das Volksbegehren bereite dem s\u00e4chsischen\nFinanzministerium offenbar immer noch erhebliches Un-\nbehagen \u2013 ich denke, auch zu Recht. Anders sind n\u00e4mlich\ndie uns gegebenen Antworten nicht zu erkl\u00e4ren.\nNun ist das Volksbegehren im Gange. Bis heute gibt es\njedoch bei den Einwohnermelde\u00e4mtern unserer Kommu-\nnen keine klare Handreichung, um eine einheitliche\nStimmrechtsbest\u00e4tigung der gesammelten Unterschriften\nzu gew\u00e4hrleisten. Die datenschutzrechtlichen Vorgaben\n\u00fcber Speicherung, Nutzung und die \u00dcbermittlung der ge-\nsammelten Daten sind bei vielen Gemeinden vollkommen\nunbekannt.\nDer Hilferuf etlicher Kommunen ist bei der Staatsregie-\nrung ergebnislos verhallt, obwohl die Ergebnisse der letz-\nten Volksantr\u00e4ge mit einer Vielzahl ung\u00fcltiger Stimmen\nund v\u00f6llig unterschiedlicher Best\u00e4tigungspraxis auch dort\nbekannt sind. Viele B\u00fcrger w\u00fcrden n\u00e4mlich das Volks-\nbegehren unterst\u00fctzen, wenn sie sicher w\u00e4ren, dass ihre\nDaten nicht gespeichert werden und damit auch keinerlei\nNachteile zu bef\u00fcrchten sind.\nDoch die rechtliche Klarstellung fehlt. Man k\u00f6nnte\nmeinen, diese Verunsicherung scheint Ihnen gerade recht\nzu kommen \u2013 vielleicht ist sie sogar gewollt. Von Beginn\nan wurde das Volksbegehren, wo immer es ging, torpe-\ndiert. Das Volksbegehren drohte f\u00fcr Sie zu einem unange-\nnehmen Wahlkampfthema zu werden.\nWas machte die Staatsregierung? \u2013 Sie lie\u00df einfach die ihr\nvom Landtagspr\u00e4sidenten gesetzte Frist im Zulassungs-\nverfahren des Volksbegehrens verstreichen und beantragte\nam letzten Tage eine Fristverl\u00e4ngerung, obwohl sie schon\ndamals, zu diesem Zeitpunkt vier Wochen Zeit hatte, um\nihre Stellungnahme abzugeben. Mit Ihrem Verhalten trie-\nben Sie, Herr Milbradt, damals sogar die B\u00fcrgerinitiative\nzum Verfassungsgerichtshof nach Leipzig.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: Wurde aber verloren!)\n\nWas dann kam, hatte es aber in sich. Mit einer Stellung-\nnahme, f\u00fcr die sich eigentlich jeder Jurist sch\u00e4men m\u00fcsste,\nversuchten Sie die Zulassung des Volksbegehrens zu ver-\nhindern. Inhaltlich v\u00f6llig haltlose Argumente wurden vor-\ngebracht, die gar darin gipfelten, dass der Gesetzentwurf\ndes Volksbegehrens gegen die kommunale Selbstverwal-\ntung versto\u00dfe \u2013 \u00fcbrigens mit einer Argumentation, die ge-\nrade daf\u00fcr spricht, dass der Sachsen-Finanzverband selbst\ngegen die kommunale Selbstverwaltung verst\u00f6\u00dft und so\nauch in der Begr\u00fcndung unseres Normenkontrollantrages\nin Leipzig verwendet wurde.\nDa kann man aus Ihrer Sicht nur hoffen, dass Ihnen diese\nStellungnahme vor dem Verfassungsgericht nicht auf die\neigenen F\u00fc\u00dfe f\u00e4llt. Ich finde es jedenfalls sehr bemerkens-\n\nwert. Denn wenn Sie die Aufl\u00f6sung des Sachsen-Finanz-\nverbandes f\u00fcr verfassungswidrig halten, muss dies genau-\nso, wenn nicht sogar erst recht f\u00fcr die Gr\u00fcndung des Ver-\nbandes gelten.\nZum Gl\u00fcck behielt der Landtagspr\u00e4sident einen k\u00fchlen\nKopf und hat den Spuk nicht mitgemacht, sonst h\u00e4tten Sie\nsich in Leipzig ma\u00dflos blamiert. Das Ganze war zu offen-\nsichtlicher Unfug.\n\nWelche weiteren Instrumente fanden Sie, gegen das Volks-\nbegehren in Erscheinung zu treten? Im Wahlkampf wur-\nden an Wahlkampfst\u00e4nden der CDU die Werbematerialien\ndes SMF verteilt. Das Kleingedruckte, das auf diesen Wer-\nbematerialien stand, hatte man ,,schlicht\u201c \u00fcbersehen, denn\nsonst h\u00e4tte man sechs Monate vor einer solchen Wahl wie\nder Landtagswahl Ihre Publikation gar nicht in Umlauf\nbringen d\u00fcrfen.\n\nAber damit nicht genug. Pl\u00f6tzlich erscheint Mitte Novem-\nber mit den Gehaltsabrechnungen ein Propagandafaltblatt\nder Staatsregierung zum Sachsen-Finanzverband in den\nBriefk\u00e4sten aller Bediensteten des Landes. So kurz vor der\nWeihnachtszeit ein rotes Faltblatt im Briefkasten oder in\nder Gehaltsabrechnung ist ja wohl schon verd\u00e4chtig. Da\nschaut man vielleicht auch hinein, es k\u00f6nnte ja die Post\nvom ,,roten Weihnachtsmann\u201c sein; doch man f\u00fchlt sich\nget\u00e4uscht, es ist die vom ,,schwarzen Finanzminister\u201c. \u2013\nRechtlich wiederum ein \u00e4u\u00dferst heikles Unterfangen. Auf\ndie Kosten des Druckes und der Verteilung des Faltblattes\nkommen wir an anderer Stelle noch zu sprechen. Aber da-\nrauf legen Sie scheinbar sowieso nicht so viel Wert. Eine\nentsprechende Darstellungsm\u00f6glichkeit der B\u00fcrgerinitiati-\nve r\u00e4umen Sie selbstverst\u00e4ndlich nicht ein.\n\nWas auf kommunaler Ebene passiert, wird zum Beispiel\ndarin dokumentiert, dass im ,,Erzgebirgsblick\u201c, offensicht-\nlich dem offiziellen Amtsblatt des Landkreises Annaberg,\nder Landrat Oettel sogar bewusst zur Boykottierung des\nVolksbegehrens aufruft, indem er schreibt \u2013 ich zitiere:\n,,Ich finde das Vorgehen der B\u00fcrgerinitiative ,Pro Kommu-\nnale Sparkassen\u2019 (Chef ist ein Rechtsanwalt Paul Bischof\naus den Altbundesl\u00e4ndern) der PDS, der SPD sowie der\nGewerkschaften befremdend. Getroffene Aussagen sind\nvors\u00e4tzlich falsch und unsachlich.\u201c\n\nDas Ganze gipfelt noch in dem Schlusssatz: ,,Ich bitte\nnochmals um Sachlichkeit und R\u00fcckkehr zu fairen Mitteln\nim Meinungsstreit.\u201c \u2013 Das, wie gesagt, im offiziellen Ver-\nk\u00fcndungsblatt des Landkreises Annaberg. Auch hier stellt\nsich die Frage nach der rechtlichen W\u00fcrdigung und es\nstellt sich auch die Frage nach der Bezahlung dieser An-\nzeige.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Umgang mit Demokratie scheint wohl immer noch ein\nlanger Lernprozess zu sein. Da bleibt nur zu hoffen, dass\ndie Sachsen das Spiel durchschauen und dem Volksbegeh-\nren jetzt erst recht ihre Unterschrift geben. Es gibt ja gen\u00fc-\ngend Gr\u00fcnde dies zu tun.\n\nWir haben bereits in den letzten Landtagssitzungen oft\ndazu gesprochen, aber eines steht doch au\u00dfer Frage: Das\nkommunale Sparkassenwesen steht f\u00fcr ein gut ausgebau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n543\n\n\n\ntes Filialnetz. Gerade im l\u00e4ndlichen Bereich gibt es zu den\nSparkassen kaum eine Alternative.\nNicht umsonst wird das Volksbegehren gerade von Hand-\nwerkern und Mittelst\u00e4ndlern besonders aktiv unterst\u00fctzt.\nLeider, muss man sagen, sind eben die Sparkassen nur\nallzu oft auch der einzige Arbeitgeber, der h\u00f6herwertige\nund besser bezahlte Arbeitspl\u00e4tze vor Ort zur Verf\u00fcgung\nstellt.\nGleiches gilt f\u00fcr das Sponsoring. F\u00fcr Sport, Jugend und\nKultur bleiben oft nur die Sparkassen als zahlungsf\u00e4hige\nF\u00f6rderer.\nBevor ich zum Schluss komme, will ich aber noch mit einer\nM\u00e4r aufr\u00e4umen, mit einer M\u00e4r, die nicht nur aufgebaut\nwurde, damit Herr Milbradt seinen Traum von der s\u00e4ch-\nsischen Gro\u00dfbank verwirklichen kann, nein, damit letztlich\nder Weg f\u00fcr die in Wirklichkeit beabsichtigte Privatisie-\nrung der \u00f6ffentlichen Banken frei wird. Es ist die M\u00e4r, die\nkommunalen Sparkassen seien in Zukunft nicht \u00fcber-\nlebensf\u00e4hig. Die Sparkassen haben n\u00e4mlich trotz aller Un-\nkenrufe \u2013 und das schon seit Jahren \u2013 im hart umk\u00e4mpften\nMarkt ihre Selbstbehauptung dargestellt. Sie haben sich\nbehauptet, weil sie auch neue Wege gegangen sind, und\ndas war gut so. Die Halbjahresbilanz-Pressekonferenz des\nOSGV spricht ein beredtes Zeugnis.\nAuch das von Ihnen immer wieder vorgebrachte Argu-\nment, die Sparkassen werfen f\u00fcr die Kommunen finanziell\nviel zu wenig ab, relativiert sich zunehmend. Erst j\u00fcngst\nwurde beispielsweise in Leipzig eine Kultur- und Umwelt-\nsowie eine Medienstiftung mit einem Kapital von 6 Millio-\nnen DM aus den Ertr\u00e4gen der Sparkassen gegr\u00fcndet. Die\nEntwicklung deutet sogar darauf hin, dass k\u00fcnftig Aus-\nsch\u00fcttungen der Sparkassen auch im bestehenden System\ndie Regel sein d\u00fcrften.\nDie Aktivit\u00e4ten der Sparkassenfamilie zeigen zudem, dass\nes die Sparkassen auch in eigener Regie schaffen werden\nauf die Herausforderungen der M\u00e4rkte zu reagieren.\nDurch verst\u00e4rkte Kooperation, Vertriebsnetz\u00e4nderungen\nmit diversifizierten Gesch\u00e4ftsstellen, die angestrebte Zu-\nsammenf\u00fchrung des Wertpapiergesch\u00e4ftes sowie die Ein-\nf\u00fchrung des Elektronikbankings werden auch Sparkassen\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft ihre Marktposition ohne Pro-\nbleme halten.\nDie s\u00e4chsischen Sparkassen sind also auch ohne den Sach-\nsen-Finanzverband auf gutem Wege.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht jetzt Herr Abg. Bolick.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Jurk, ich hatte den Antrag recht genau gelesen\nund vermutet, dass die SPD etwas dazugelernt hat, denn\nSie schreiben hier, dass sich ,,ein Systemwechsel am Hori-\nzont der deutschen Bankenwelt abzeichnet\u201c. Aber was Sie\nhier losgelassen haben, zeigt, dass Sie es nur auf den\nVolksantrag abgestellt haben.\nIn dem Antrag sind konkrete Fragen der Umsetzung des\nFinanzverbandes angesprochen und von der Staatsregie-\nrung auch behandelt worden.\nWir haben die Zeichen der Zeit im Bankensektor erkannt\nund etwas getan mit dem Gesetz zur Neuordnung der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat. Das\nhaben wir schon zu Ende der 2. Legislaturperiode vor fast\neinem Jahr gemacht.\n\nDas Gesetz bietet die M\u00f6glichkeit, \u00fcber den Sachsen-\nFinanzverband Marktanteile zu festigen und sogar auszu-\nbauen. Die s\u00e4chsischen Sparkassen mit ihren Landkreisen\nals Gew\u00e4hrtr\u00e4ger k\u00f6nnen sich f\u00fcr die Zukunft fit machen,\nk\u00f6nnen durch Orts- und Kundenn\u00e4he und Regionalkennt-\nnis ihre Chancen ausbauen und ein zukunftsf\u00e4higer\nFinanzdienstleister in diesem Sektor und in der Region\nbleiben.\nIm Gemeinschaftsunternehmen Sachsen-Finanzverband\nbleibt Bew\u00e4hrtes erhalten: das dichte Filialnetz der Spar-\nkassen, die pers\u00f6nliche Kundenbetreuung mit Kreditent-\nscheidungen vor Ort, die enge Bindung an die Region. Er-\nhalten bleibt auch das Engagement der Sparkassen und\nder Landesbank f\u00fcr Sport, Kultur und soziale Einrichtun-\ngen. Spenden und Sponsoring laufen weiterhin unabh\u00e4n-\ngig.\nDer Sachsen-Finanzverband als Gemeinschaftsunterneh-\nmen von Freistaat und Kommunen bietet aber auch neue\nVorteile: attraktivere Konditionen f\u00fcr den Kunden, ein\ngr\u00f6\u00dferes Angebotsspektrum f\u00fcr jede einzelne Sparkasse\nmit verbesserter Beratung in allen Finanzfragen \u2013 und das\nunmittelbar vor Ort und f\u00fcr jeden Kunden. Die neue\nSt\u00e4rke, die dadurch entstehen wird, sichert Arbeits- und\nAusbildungspl\u00e4tze sowohl in der Wirtschaft als auch in\nden Banken selbst. Es werden tragf\u00e4hige Aussch\u00fcttungsre-\ngelungen gefunden, so dass das kommunale Element deut-\nlich sichtbar zum Tragen kommt.\nDass dies so ist, zeigen die derzeitigen Verhandlungen mit\nden Gew\u00e4hrtr\u00e4gern. Besonders St\u00e4dte mit SPD-B\u00fcrgermei-\nstern, Herr Tiefensee in Leipzig, der G\u00f6rlitzer OB, zeigen\nsich interessiert.\n\n(Bandmann, CDU: Oh! Oh!\nDer ist aber kein SPD-B\u00fcrgermeister!)\n\nDer Dresdner OB nat\u00fcrlich auch.\n\n(Jurk, SPD: Was, auch SPD?)\n\nWarum haben wir nun das Gesetz gemacht? Eine Reform\num der Refom willen? Weil der Finanzminister seine\nMacht st\u00e4rken will, wie manche behaupten? Weil die Spar-\nkassen gleichgeschaltet werden sollen, wie Sie sagen? Weil\ndie Macht der Sparkassendirektoren gebrochen werden\nsoll? Weil der Freistaat das Geld der Sparkassen und der\nKommunen will? Weil uns der noch immer in West-\ndeutschland wohnende Beauftragte der B\u00fcrgerinitiative\nnicht gef\u00e4llt? \u2013 Das ist schon angesprochen worden. Oder\nweil wir der PDS ein neues Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr den Ein-\nsatz von Fraktionsfinanzierungsmitteln er\u00f6ffnen wollen? \u2013\nNichts dergleichen.\nWer sich ernsthaft mit dem wachsenden Wettbewerbs-\ndruck auf den verschiedenen M\u00e4rkten, wie bei Strom, Gas,\nWasser und so weiter und auch im Bankenbereich, be-\nsch\u00e4ftigt hat, wei\u00df, was die Uhr geschlagen hat. ,,Ich gehe\ndavon aus, dass es in drei oder vier Jahren die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sparkassen in dieser Form nicht mehr geben\nwird\u201c, so der DAG-Vorstand und Bankenaufsichtsrat\nGerhard Renner in einem Interview mit dem ,,Hamburger\nAbendblatt\u201c vom 2. November des vergangenen Jahres. In\ndiesem Interview vor dem Hintergrund der Megafusionen,\ndem Gro\u00dfangriff der EU-Kommission auf die Sparkassen\nund Landesbanken und dem zunehmenden Internet-\nbanking nimmt er zu den Fragen Stellung, was aus den\nFilialen und den Bankangestellten wird.\nLassen Sie es mich ganz deutlich sagen: Wenn die EU-\nKommission, die vom Internationalen W\u00e4hrungsfonds in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n544\n\n\n\nihrer Auffassung gest\u00fctzt wird, ihre Meinung durchsetzt,\ndass die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung bei den Sparkassen und\nLandesbanken einen unzul\u00e4ssigen Wettbewerbsvorteil\ndarstellt, dann gibt es f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken\nwenig Optionen. Entweder sie schlie\u00dfen sich selbst als\nstarker Verband zusammen oder sie werden von den Pri-\nvatbanken aufgekauft. Wer davor die Augen verschlie\u00dft,\nspielt mit den Arbeitspl\u00e4tzen der Bankangestellten, mit der\nKundenn\u00e4he und der Regionalf\u00f6rderung der Sparkassen.\nAuch der Direktor beim Verband \u00f6ffentlicher Banken,\nStephan Rabe, bef\u00fcrchtet in diesem Fall eine schleichende\nPrivatisierung des \u00f6ffentlichen Sektors durch \u00dcbernahme\nund Beteiligung. Gegen\u00fcber der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nvom 2. Februar 2000 hat er sich deutlich ge\u00e4u\u00dfert: Wir\nw\u00fcrden einer Monokultur im Bankgewerbe entgegen-\nblicken, in der die Privaten die Konditionen diktieren.\nDass es nicht unbedingt Gro\u00dfbanken sein werden, die das\nFilialnetz vor Ort erhalten, wissen wir alle. Sowohl im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen als auch im genossenschaftlich orga-\nnisierten Bankenbereich wei\u00df man im Gegensatz zu Ihnen\nvon dieser Entwicklung. Ohne Namen zu nennen, aber\nunter Berufung auf namhafte Banker m\u00fcssen wir heute\neinfach zur Kenntnis nehmen, dass Sparkassen mit Volks-\nund Raiffeisenbanken vor Ort Gespr\u00e4che \u00fcber die Gr\u00fcn-\ndung gemeinsamer Gesch\u00e4ftsstellen f\u00fchren.\nImmer mehr Bankkunden nutzen das Internet oder die ko-\nsteng\u00fcnstigen elektronischen Vertriebswege. Dies wird\neinen erheblichen Arbeitsplatzabbau zur Folge haben. Es\ngibt bankinterne \u00dcberlegungen, f\u00fcr die so genannte Kun-\ndenberatung besondere Entgelte zu erheben. Solche \u00dcber-\nlegungen und die europaweite Fusionswelle im Bankenbe-\nreich werden auch vor den Landesbanken und Sparkassen\nnicht Halt machen.\nGespr\u00e4che in Br\u00fcssel mit der Generaldirektion Wett-\nbewerb haben deutlich gezeigt, dass das Argument der\nF\u00f6rderung der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft in der Region\nnicht z\u00e4hlt, da dies die Kommission als direkte Unterst\u00fct-\nzung sieht und als unzul\u00e4ssige Beihilfe im Sinne des EU-\nRechts wertet. Anstaltslast und Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung\nwerden mittelfristig wegfallen, so das Credo in der Gene-\nraldirektion Wettbewerb der Europ\u00e4ischen Union. Monti\nsieht in der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und Anstaltslast schwer\nzu rechtfertigende staatliche Beihilfen.\nDiese beiden Scherenbewegungen des Marktes und der\nEU sind eine ernsthafte Bedrohung des deutschen und\nauch des s\u00e4chsischen Sparkassenwesens. Diesem haben\nwir mit dem Gesetz \u00fcber die Neuordnung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Bankenstrukturen Rechnung getragen.\nDer Sachsen-Finanzverband bietet in Anlehnung an das\n\u00f6sterreichische Stiftungsmodell eine echte, den s\u00e4chsischen\nB\u00fcrgern und der Wirtschaft dienende Alternative. \u00d6ster-\nreich und auch Frankreich sind beim Wettbewerbskom-\nmissar au\u00dfen vor. Diese L\u00f6sungen werden auch auf dem\nMarkt Bestand haben.\nAngesichts dieser Situation und der k\u00fcnftigen Entwick-\nlung gleicht die Option des Volksbegehrens einem Ver-\nsuch, mit Desinformation und Falschbehauptungen von\nVerantwortlichen an der Spitze und von politischen Mit-\nl\u00e4ufern in der PDS, mit Zynismus und Volksverdummung\nallererster G\u00fcte die Entwicklung aufzuhalten.\nHut ab vor den B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten, die die\nEntwicklung erkannt haben und in diesem Sinne mitzie-\nhen! Ich kann hier beispielhaft den Annaberger Landrat\nerw\u00e4hnen.\n\nIn diesem Zusammenhang lassen Sie mich auch den Pr\u00e4si-\ndenten des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes,\nDr. Dietrich Hoppenstedt, zitieren: ,,Das Anliegen des\nFreistaates, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im\nVerbund zu st\u00e4rken, wird von uns geteilt. Das nun verab-\nschiedete Gesetz, das die Bildung eines s\u00e4chsischen\nFinanzverbandes vorsieht, enth\u00e4lt gegen\u00fcber der ersten\nFassung des Gesetzentwurfes deutliche Verbesserungen;\nso wurde insbesondere das kommunale Element verst\u00e4rkt.\nEs kommt nun bei der weiteren Untersetzung darauf an,\neine tragf\u00e4hige Aussch\u00fcttungsregelung zu finden und die\nSelbst\u00e4ndigkeit der Institute abzusichern\u201c, so Hoppenstedt\nim Oktober vergangenen Jahres. Auch er sieht die Ent-\nwicklung und will die Selbst\u00e4ndigkeit des deutschen Spar-\nkassenwesens in Anbetracht der Fusionswelle, des Wettbe-\nwerbsdrucks und der EU-Entscheidung erhalten.\nIm Sinne von Hoppenstedt und der Gewerkschaften, ins-\nbesondere der Deutschen Angestellten-Gewerkschaft, ver-\nhandeln nun Freistaat und Kommunen \u00fcber die trag-\nf\u00e4higen Bedingungen zum Sachsen-Finanzverband.\nIch bin sicher, wir werden einen guten Abschluss finden\nund Arbeitspl\u00e4tze sichern, die Regionalf\u00f6rderung erhalten,\nohne die ,,Sparkasse um die Ecke\u201c abzuschaffen.\nDer Sachsen-Finanzverband bietet der Landesbank und\nden s\u00e4chsischen Sparkassen eine echte, EU-konforme\n\u00dcberlebenschance.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bolick, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBolick, CDU: Bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Bolick, ist Ihnen bekannt, dass\nf\u00fcr die Sparkassen laut EG-Vertrag eine Bestandsschutzga-\nrantie besteht und auch im Zusatzprotokoll des\nMaastricht-Vertrages ein solcher Hinweis aufgenommen\nworden ist? Vielmehr besteht eine Existenzgef\u00e4hrdung f\u00fcr\ndie Landesbanken, aber nicht f\u00fcr die Sparkassen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nBolick, CDU: Das sind Regelungen, die alle zeitlich befris-\ntet sind. Das wissen Sie genau.\nDer Sachsen-Finanzverband bietet eine L\u00f6sung, die zu-\nkunftstr\u00e4chtig ist. Das ist unsere Orientierung, das ist un-\nser Wille.\n\n(Jurk, SPD: Und wenn die Landesbank weg ist?)\n\nIm Falle einer negativen Entscheidung der EU-Kommis-\nsion h\u00e4tten wir f\u00fcr Sachsen weiterhin das dichte Filialnetz,\ndie Regionalf\u00f6rderung und die Sparkassen, das Vereins-\nsponsoring, die Arbeitsplatzsicherheit und die Option zum\nAusbau der Marktanteile der Sparkassen, die gegenw\u00e4rtig\n\u2013 Sie haben heute sicherlich den ,,Pressespiegel\u201c gelesen \u2013\nzur\u00fcckgehen.\nWer die ,,Sparkasse um die Ecke\u201c auch k\u00fcnftig in moder-\nner Form haben will, muss mit dem Populismus endlich\naufh\u00f6ren.\n\n(Jurk, SPD: Dann h\u00f6ren Sie auf!)\n\nDies gilt auch f\u00fcr den Lobbyisten Bischoff und f\u00fcr die\nPDS.\nWir lehnen den Antrag ab.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n545\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Wir setzen die Aussprache mit dem\nBeitrag der PDS-Fraktion fort. Ich darf Sie, Herr Abg.\nDr. Pellmann, bitten.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich bitte einige An-\nmerkungen zu dem Antrag der SPD-Fraktion machen. Ich\nm\u00f6chte nicht so sehr zu den Grundpositionen zur\u00fcck-\nkehren, wie sie in diesem Haus vor Jahresfrist ausreichend\nbesprochen und diskutiert worden sind.\nVerehrte Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Zu-\nn\u00e4chst will ich meiner Verwunderung \u00fcber diesen Antrag\nAusdruck geben. Ich habe bis heute den Sinn nicht recht\nverstanden.\n\n(Jurk, SPD: Ein Berichtsantrag! \u2013\nWeiterer Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Das macht nichts. Lassen Sie mich doch auch einmal\nmeinem eigenen Verst\u00e4ndnis Ausdruck verleihen.\nIch habe mir lange die Frage gestellt, was die SPD-Fraktion\nbewogen haben k\u00f6nnte diesen Antrag zu stellen. Die Ant-\nwort setzt sich aus drei Punkten zusammen. Sie k\u00f6nnen\ndarauf reagieren und sich dazu \u00e4u\u00dfern, ob ich mit diesen\ndrei Punkten Recht habe.\nIch komme zum ersten Punkt. Er ist als eine PR-Aktion zur\nUnterst\u00fctzung des auch von uns mitgetragenen Volks-\nbegehrens zu verstehen. Das w\u00e4re sehr positiv zu be-\nwerten.\nAls zweite Variante kam mir in den Sinn, dass Sie viel-\nleicht die beim Verfassungsgerichtshof in Leipzig anh\u00e4n-\ngigen Verfahren damit beschleunigen wollten. Ob das ge-\nlingt, wei\u00df ich nicht. Ich bin jedoch der Auffassung, dass\nwir dem Verfassungsgerichtshof in Leipzig durchaus ver-\ntrauen und seine Entscheidung abwarten sollten.\nDer dritte Punkt bereitet mir allerdings schon ein wenig\nSorge. Das betrifft die relative Uneinheitlichkeit innerhalb\nder SPD. Ich wei\u00df, wor\u00fcber ich spreche. Als Leipziger\nStadtrat habe ich sehr wohl mitbekommen, dass die Uhren\nder SPD in Leipzig etwas anders gehen, als es die SPD hier\n\u2013 darin stimmen wir dann \u00fcberein \u2013 darzulegen versucht.\nHerr Jurk, vielleicht wollten Sie mit diesem Antrag den\nLeipziger Oberb\u00fcrgermeister und die dortige Stadtrats-\nfraktion bitten noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob sie\nsich nicht in die Einheit der s\u00e4chsischen SPD einordnen\nwollen. Das w\u00fcrde auch von mir positiv bewertet werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Ich\nhabe schon geahnt, dass Sie v\u00f6llig erstaunt sein w\u00fcrden,\ndass ich Sie noch nicht angesprochen habe. Das mache ich\njetzt.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs ist schon ein wenig kurios, dass den Fraktionen nach\nMahnung vor inzwischen drei Tagen eine 14-seitige Stel-\nlungnahme des Justizministeriums vorgelegt wurde. Herr\nVorredner, Sie sprachen von ,,Volksverdummung\u201c. Ich\nwill dieses Wort jetzt nicht gebrauchen, weil es in einem\nanderen Zusammenhang stand. Ohne Jurist zu sein, muss\nich allerdings feststellen, dass diese Charakterisierung\nwohl eher auf einige Passagen der Stellungnahme zutrifft.\nIch will diese Auffassung mit zwei Beispielen begr\u00fcnden.\nDas erste Beispiel hat Herr Jurk schon angesprochen; ich\nm\u00f6chte es noch einmal von einer anderen Seite beleuchten.\n\nDen Initiatoren des Volksbegehrens und des entsprechen-\nden Gesetzentwurfes wird unterstellt, damit solle die kom-\nmunale Selbstverwaltung ausgehebelt werden. Diese Aus-\nsage basiert nach meiner Einsch\u00e4tzung auf der Devise:\n,,Haltet den Dieb!\u201c Wer hat denn versucht, mit der Gesetz-\ngebung die kommunale Selbstverwaltung auszuhebeln?\nDas waren doch nicht die Initiatoren, die darauf entspre-\nchend reagiert haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht nur kurios, sondern die Quadratur\nder Kuriosit\u00e4t. Schlie\u00dflich versuchen Sie ernsthaft eine\nKonstruktion in der Weise aufzubauen, dass Sie etwas\nr\u00fcckabwickeln wollen, was noch gar nicht existiert. Sie\nmachen sich gro\u00dfe Sorgen dar\u00fcber, wie die R\u00fcckabwick-\nlung erfolgen k\u00f6nnte, wenn es schon existieren w\u00fcrde.\nAus all dem spricht f\u00fcr mich ein erhebliches Ma\u00df an\nFurcht der Staatsregierung davor, dass erstmalig im Frei-\nstaat Sachsen ein Volksbegehren erfolgreich sein k\u00f6nnte.\nVerehrter Herr Vorredner, selbst wenn Sie das bei der PDS\nals Populismus betrachten \u2013 im \u00dcbrigen kann ich mit\ndiesem Vorwurf leben, insbesondere wenn er von Ihrer\nSeite kommt \u2013, so sage ich doch deutlich: Die PDS wird\nselbstverst\u00e4ndlich alles daf\u00fcr tun, dass es nicht bei den bis\njetzt geleisteten 200 000 Unterschriften unter das Volks-\nbegehren bleibt, sondern dass wir das Quorum in der vor-\ngegebenen Zeit erreichen.\n\n(Jurk, SPD: Mittlerweile sind es 250 000!)\n\nIch unterbreite Ihnen noch zwei Vorschl\u00e4ge, denn Sie for-\ndern dies doch immer von der Opposition.\nStoppen Sie zum Ersten die Propagandamaschinerie gegen\ndas Volksbegehren! Was Sie damit bezwecken, ist nichts\nanderes als die Aush\u00f6hlung der B\u00fcrgerdemokratie. Sie\nk\u00f6nnen nicht einerseits Politik- und Parteienverdrossen-\nheit beklagen und andererseits solche Gesch\u00fctze in Form\ndieser Propagandamaschinerie auffahren. Das ist nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten so nicht haltbar.\nStoppen Sie zum Zweiten die Verhandlungen so lange,\nwie das Volksbegehren l\u00e4uft und bis \u2013 gegebenenfalls \u2013\nder Volksentscheid stattgefunden hat. Auch das w\u00e4re ein\nBeitrag, den B\u00fcrgerwillen wirklich ernst zu nehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt k\u00f6nnte sich die\nCDU-Fraktion weiter an der Debatte beteiligen. \u2013 Sie\nm\u00f6chte nicht.\nF\u00fcr die Staatsregierung hat Herr Prof. Milbradt das Wort.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion\nhat zur Begr\u00fcndung ihres Antrages vorgetragen, die\nStaatsregierung strebe mittels des Sachsen-Finanzverban-\ndes die Aufl\u00f6sung des Sparkassenwesens in Sachsen an.\nDiese Sicht der Dinge kommt zum Beispiel auch unter-\nschwellig in den Fragen nach m\u00f6glichen abtretbaren \u2013 das\nhei\u00dft im Sprachgebrauch der Antragstellerin wohl: privati-\nsierungsf\u00e4higen \u2013 Beteiligungen am Verband bzw. den\nSparkassen zum Ausdruck. Dass dem mitnichten so ist,\nhat die Staatsregierung bereits bei den Lesungen und Aus-\nschusssitzungen zum Neuordnungsgesetz in diesem\nHohen Haus, aber auch bei vielf\u00e4ltigen anderen Anl\u00e4ssen\nimmer wieder zum Ausdruck gebracht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n546\n\n\n\nIn diesem Kontext steht auch die Stellungnahme der\nStaatsregierung zu dem zur Diskussion stehenden Antrag\nder SPD-Fraktion. Die Neustrukturierung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Kreditinstitute in Sachsen erfolgt aus Verant-\nwortung f\u00fcr dieses \u00f6ffentlich-rechtliche Bankensystem\nund im Wissen um dessen Bedeutung f\u00fcr die s\u00e4chsische\nWirtschaft und Gesellschaft. Unser Ziel ist es, die Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit und die Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Kreditinstitute f\u00fcr die Zukunft zu erhalten\nund auszubauen, denn wer die vielf\u00e4ltigen, Nutzen stiften-\nden Leistungen eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Bankwesens\nauch in Zukunft noch in Anspruch nehmen will \u2013 insoweit\nbesteht kein Unterschied zu den Zielen der Oppositions-\nfraktionen \u2013, der muss heute daf\u00fcr Sorge tragen, dass die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken in Zukunft \u00fcberhaupt noch\nin der Lage sind die gew\u00fcnschten Leistungen auch zu er-\nbringen. Das ist doch das Thema, um das es geht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies ist einerseits vor dem Hintergrund eines sich stetig\nversch\u00e4rfenden Wettbewerbs im Bankensektor notwendig.\nEbenso ist allerdings auf die Bestrebungen der Euro-\np\u00e4ischen Bankenvereinigung zu verweisen, \u00fcber eine Bei-\nhilfebeschwerde das dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Bank-\nwesen zugrunde liegende System von Anstaltslasten und\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung als mit dem europ\u00e4ischen Wett-\nbewerbsrecht nicht zu vereinbarende unbefristete und un-\nbegrenzte staatliche Garantien zu Fall zu bringen. Wer die\nWirtschaftspresse liest, wei\u00df, in welcher Gefahr wir sind,\nund zwar nicht nur die Landesbanken oder speziell die\nWestdeutsche Landesbank, sondern auch die Sparkassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm EU-Vertrag ist keine Passage zugunsten der Sparkassen\nenthalten. Es gibt lediglich eine Protokollerkl\u00e4rung, die\nnoch dazu in den einzelnen Sprachen unterschiedlich ab-\ngefasst ist. In der franz\u00f6sischen und in der englischen Ver-\nsion steht nicht genau das, was in der deutschen Fassung\nzu lesen ist. Das ist die Realit\u00e4t. Wer meint, er k\u00f6nne auf\neine einseitige Protokollerkl\u00e4rung, die ohnehin rechtlich\nv\u00f6llig unerheblich ist, in Zukunft Politik aufbauen, der irrt.\nWenn alles so einfach w\u00e4re, k\u00f6nnte man doch auch die\nAnstrengungen der Bundesregierung in dieser Sache nicht\nerkl\u00e4ren.\nDass sich die Banken auch in Sachsen in einer schwierigen\nSituation befinden, m\u00f6chte ich nur mit Zeitungsartikeln\nvon heute belegen. So ist zum Beispiel in der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c zu lesen: ,,Sachsens Sparkassen stehen unter\nDruck.\u201c Es handelt sich nicht um eine Mitteilung des\nFinanzministers, sondern des OSGV. Die ,,Freie Presse\u201c\nschreibt: ,,Sachsens Sparkassen wachsen langsamer\u201c.\nWer sich die betriebswirtschaftlichen Zahlen dieses Sys-\ntems ansieht, wird erkennen, dass wir von zwei Seiten\nunter Druck stehen: Zum einen reduzieren sich die\nZins\u00fcbersch\u00fcsse, weil das Publikum zinsreagibler gewor-\nden ist. Nicht jeder legt sein Geld f\u00fcr 1,5 % Zinsen auf dem\nSparbuch an. Viele kennen mittlerweile auch andere An-\nlageformen. Zum anderen steigen durch die technische\nEntwicklung die Kosten. Wenn wir also unser System auf-\nrechterhalten wollen, Herr Jurk, dann m\u00fcssen wir eine\nAntwort darauf geben, wie wir es gestalten wollen.\nMan kann ja der Meinung sein, dass der Weg, den wir\nvorgeschlagen haben, der falsche ist. Aber dann muss man\nzumindest darauf antworten, wie man seine Existenz\n\nsicherstellen will. Mit eins zu eins in die Zukunft, das wird\nnicht funktionieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist auch ganz eindeutig, dass die Sparkassenoberen \u2013\nnicht die OSGV zugegebenerma\u00dfen, aber die im DSGV \u2013\nkeine Gelegenheit vers\u00e4umen, um darauf hinzuweisen,\ndass sich das Sparkassenwesen ver\u00e4ndern muss, und zwar\nin einer Hinsicht ganz deutlich: Wir m\u00fcssen st\u00e4rker als\nbisher zusammenarbeiten. Die Kooperation \u00e0 la carte, wie\nsie bisher betrieben wurde, reicht nicht aus. Man kommt\nimmer wieder zu der Feststellung, wir m\u00fcssen in dem\nBack-Office-Bereich, also all dem, was sich hinter dem\nSchalter vollzieht, wesentlich st\u00e4rker als bisher zusammen-\narbeiten und die Rationalisierungschancen ausnutzen,\ndamit wir in dem, was sich vor dem Schalter abspielt,\nn\u00e4mlich in der Beziehung zum Kunden, wettbewerbsf\u00e4hig\nbleiben. Wir m\u00fcssen auf die Kundenw\u00fcnsche eingehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Aufgabe, vor der wir stehen. Unser Gesetz ist\ndarauf eine Antwort.\n\n(Zuruf von der PDS: Aber die falsche!)\n\n\u2013 Es ist die richtige Antwort, denn Sie haben bisher \u00fcber-\nhaupt keine.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\nIhre Antwort besteht doch nur darin: Das Sparkassen-\nwesen hat 200 Jahre bestanden, also wird es auch in den\nn\u00e4chsten 200 Jahren bestehen. Das ist der Kern Ihrer Argu-\nmentation, nichts anderes.\nWenn man also \u00fcber die Situation im Bankenmarkt redet,\nmuss man zun\u00e4chst einmal die Fakten so akzeptieren, wie\nsie sind. Die Fakten sind so, wie ich sie genannt habe. Die\nM\u00f6glichkeiten zu Alternativen sind auch nur sehr be-\ngrenzt. Es gibt eine Alternative, die mir auch immer wie-\nder vorgestellt worden ist: Fusion der Sparkassen. Drei\noder vier Bezirkssparkassen oder eine Landessparkasse, in\nder Tat, das w\u00fcrde auch die Rationalisierungsprobleme\nl\u00f6sen. Nur w\u00e4re das eine Alternative, die noch viel weni-\nger \u00f6rtlich radiziert ist als das, was wir vorgeschlagen\nhaben.\nEs ist einfach nicht wahr, wenn Sie st\u00e4ndig \u00fcber das Land\nziehen und sagen, der Milbradt will die Sparkassen ab-\nschaffen. Im Gesetz steht das glatte Gegenteil. Es ist auch\nnicht wahr, wenn Sie st\u00e4ndig sagen, die Filialen sollen ab-\ngeschafft werden. Im Gesetz steht das Gegenteil: dass die\nFilialpolitik zusammen mit den Gemeinden betrieben wird\nund die gemeindliche Ebene ein Vetorecht hat.\nIm \u00dcbrigen: Wie sieht denn die Filialpolitik der Spar-\nkassen im Augenblick aus? Bleiben denn alle Filialen er-\nhalten? Ich lese immer wieder in der Zeitung, dass eine\nFiliale zu einer Automatenfiliale \u2013 bessere Bedienung, da\n24 Stunden \u2013 umgewandelt wird. Was hei\u00dft denn das kon-\nkret? Wir wollen doch also nicht so tun, als ob das, was\nwir hier zur Optimierung des Systems und zu seiner Er-\nhaltung vorschlagen, im Gegensatz zu dem steht, was\nSparkassen wollen. Deswegen ist das, was Sie teilweise be-\ntreiben, eine Volksverdummung.\nWenn man sich Ihre Argumente ansieht, mit denen Sie\nwerben \u2013 Sie, die Oppositionsparteien genauso wie die\nB\u00fcrgerinitiative \u2013, dann wird man feststellen, dass diese\nArgumente in dem Gesetz \u00fcberhaupt keine Begr\u00fcndung\nfinden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n547\n\n\n\nSie reden davon, Sie wollten die kommunale Selbstverwal-\ntung sch\u00fctzen. Was ist denn anders als kommunale Selbst-\nverwaltung, wenn wir durch das Gesetz der kommunalen\nEbene eine Alternative bieten, nicht mehr. Niemand wird\ngezwungen, sich dieser Version oder dieser Politik, die ich\nf\u00fcr richtig halte, anzuschlie\u00dfen. Wenn ich jemandem zwei\nM\u00f6glichkeiten statt einer gebe, ist das nicht eine Ein-\nschr\u00e4nkung, sondern eine Vergr\u00f6\u00dferung von Autonomie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pellmann, wenn Sie denjenigen, die diese Wahlm\u00f6g-\nlichkeiten tats\u00e4chlich ausgesch\u00f6pft haben, anschlie\u00dfend\ndiese wieder wegnehmen, dann ist das eine Einschr\u00e4n-\nkung von Autonomie. So schlicht sind die Regeln der\nLogik.\n\n(Zuruf von der CDU: Das begreift der Mann nicht!)\n\nSie wollen es einfach nicht begreifen, weil Sie meinen, nur\ndas gegenw\u00e4rtige System in dieser Form sei mit der kom-\nmunalen Selbstverwaltung vereinbar. Das Gegenteil ist der\nFall, wenn Sie in andere L\u00e4nder schauen. Sie wissen doch\nzum Beispiel um die Umstrukturierung im Raum Stutt-\ngart. Niemand in Baden-W\u00fcrttemberg w\u00e4re auf die Idee\ngekommen, aus der Tatsache, dass sich die Stadt Stuttgart\nmit dem Land Baden-W\u00fcrttemberg in der Bankenpolitik\nzusammenschlie\u00dft, eine Reduzierung der Autonomie der\nStadt Stuttgart herauszulesen. So bl\u00f6d sind die im S\u00fcd-\nwesten wirklich nicht.\n\nAus der Vergangenheit wissen Sie ganz genau, dass Stutt-\ngart durch die Kooperation f\u00fcr die Stadt und f\u00fcr die\nB\u00fcrger dieser Stadt und die Kunden Nutzen hatte. Wenn\nSie also mir schon nicht glauben, dann schauen Sie einmal\nin andere Teile in Deutschland. Sie werden immer wieder\nfeststellen, dass es unterschiedliche M\u00f6glichkeiten gibt,\nSparkassen zu gestalten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch\nnoch auf das Arbeitsplatzargument eingehen. Arbeits-\npl\u00e4tze werden dann sicher sein, wenn der Arbeitgeber\nwirtschaftlich gesund ist. Die Frage, in welcher Form und\nwo Personal ben\u00f6tigt wird, h\u00e4ngt vom wirtschaftlichen\nErfolg der Gesamtveranstaltung und von den Kunden-\nw\u00fcnschen ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen ist doch zun\u00e4chst nicht die Frage zu stellen, mit\nwelcher L\u00f6sung wird Personal abgebaut oder nicht, son-\ndern welche L\u00f6sung wird in Zukunft das Sparkassen-\nsystem stabilisieren oder nicht, denn das wird die Arbeits-\npl\u00e4tze erhalten. Dass sich kurzfristig im Bankenbereich\nund damit auch im Sparkassenbereich die Arbeitsplatz-\nsituation ver\u00e4ndert, und zwar auch ohne Verbundl\u00f6sung,\nist doch offensichtlich. Schauen Sie doch in die Spar-\nkassenlandschaft, dann werden Sie feststellen, dass Perso-\nnal im Augenblick abgebaut wird, ohne dass ich in irgend-\neiner Form dazu beitrage, n\u00e4mlich schlicht und einfach aus\nder Notwendigkeit des technischen Fortschritts. Sie brau-\nchen heute nicht mehr in dem Ma\u00dfe wie vor vielleicht\nzehn Jahren Kassiererinnen. Die Tatsache, dass immer\nmehr Leute ihre Bankdienstleistungen \u00fcber Automaten in\nAnspruch nehmen, hat nat\u00fcrlich auch eine Konsequenz\nf\u00fcr den Personaleinsatz \u2013 und das v\u00f6llig unabh\u00e4ngig vom\nVerbund. Deswegen ist es eine Verleumdung, wenn Sie\n\nst\u00e4ndig behaupten, ich wolle 4 000 Arbeitspl\u00e4tze abschaf-\nfen. Das ist durch nichts belegt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mehrmals an dieser Stelle darauf hingewiesen,\ndass Sie das durch Zitate von mir \u00fcberhaupt nicht nach-\nweisen k\u00f6nnen. Wenn Sie so weitermachen wie bisher und\ndie Sparkassen an die Wand fahren, dann werden die\nArbeitsplatzverluste m\u00f6glicherweise diese 4 000 erreichen,\nweil die Sparkassen ihre Kosten nicht in den Griff bekom-\nmen und gezwungen sind, m\u00f6glicherweise eine andere\nPersonalpolitik zu betreiben als die, die sie betreiben k\u00f6nn-\nten, wenn sie im Bereich der Kosten etwas besser da-\nst\u00fcnden.\nNoch eine letzte Bemerkung, Herr Jurk: Es m\u00fcsste Sie doch\nzumindest unruhig machen, wenn Sie feststellen, dass sich\ndie Zahlen in Sachsen, und zwar speziell in Sachsen und\nnicht so sehr in den ostdeutschen L\u00e4ndern, Jahr f\u00fcr Jahr\nverschlechtern. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass die Pro-\nzesse in Sachsen schneller verlaufen, weil Sachsen ein in-\ndustrialisierteres und wirtschaftsst\u00e4rkeres Land ist als\nMecklenburg-Vorpommern und wir gar nicht mehr die\nZeit haben, die Sie meinen zu haben, um diese Anpas-\nsungsprozesse durchzuf\u00fchren. Deswegen finde ich es\nschon ein starkes St\u00fcck, wenn man mit falschen Argumen-\nten die Bev\u00f6lkerung hinters Licht f\u00fchrt.\nIch habe immer wieder angeboten und bin gern bereit, mit\nIhnen auf jedem Podium, wo auch immer, \u00fcber die Zu-\nkunft und die Konsequenzen aus der ver\u00e4nderten Banken-\nwelt zu reden. Ich lehne es aber ab, hier st\u00e4ndig nur\ndemagogische Phrasen entgegengeschleudert zu bekom-\nmen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich noch je-\nmand an der Aussprache zum SPD-Antrag beteiligen? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Ich erteile der antrag-\nstellenden Fraktion, der SPD, Herrn Jurk, das Wort zum\nSchlusswort.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nFinanzminister! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nHerr Finanzminister, wenn ich hier einen anderen Stand-\npunkt artikuliere, dann sollten Sie sich doch mit dem Be-\ngriff ,,demagogische Phrasen\u201c zur\u00fcckhalten. Es gibt\nunterschiedliche Betrachtungsweisen.\nWir haben uns an diesem Pult schon oft auseinander ge-\nsetzt \u00fcber die Zukunft des Sparkassenwesens in Sachsen.\nDa gibt es unterschiedliche Meinungen \u2013 das sollte man\nakzeptieren. Allerdings, Herr Finanzminister, in diesem\nHause ist mit der Mehrheit \u2013 was ich auch akzeptiere \u2013 ein\nGesetz beschlossen worden, welches die Grundlage daf\u00fcr\nlegt, dass das Sparkassenwesen in Sachsen grunds\u00e4tzlich\numgekrempelt werden kann. Und wenn ich sage ,,kann\u201c,\ndann will ich daran erinnern, dass wir, als im M\u00e4rz ver-\ngangenen Jahres dieses Gesetz verabschiedet wurde, von\nIhnen immer wieder h\u00f6rten, dass in K\u00fcrze die Gr\u00fcndung\ndes Finanzverbandes bevorsteht.\nNun sicher, da gibt es vielleicht ein paar Geburts-\nschwierigkeiten, aber es ist schon merkw\u00fcrdig, wenn bis-\nlang nur sechs der 22 s\u00e4chsischen Sparkassen \u2013 und hier\nnenne ich bei den sechs auch die entsprechenden Gew\u00e4hr-\ntr\u00e4ger mit \u2013 im Moment bereit sind diesem Sachsen-\nFinanzverband beizutreten. Also haben Sie im Prinzip die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n548\n\n\n\nanderen 16 Sparkassen und ihre Gew\u00e4hrtr\u00e4ger bislang\nnicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Und ich meine, das muss man\nauch einmal redlich w\u00fcrdigen und zur Kenntnis nehmen.\nIch habe darauf hingewiesen, dass wir die Argumente\nst\u00e4ndig ausgetauscht haben, und ich will das heute nicht\nunbedingt fortsetzen. Wenn Sie die Presseschlagzeilen\nhochheben, dann kann es bei den Privatbanken genauso\nwie bei Sparkassen passieren \u2013 weil das Zinsniveau dazu\nf\u00fchrt \u2013, dass die Gewinne nicht mehr so steigen wie in den\nvergangenen Jahren. Das f\u00fchrt dazu, dass nicht mehr die\nhohen Ertr\u00e4ge zu verzeichnen sind wie noch vor ein paar\nJahren. Das ist eine Situation, vor der nicht nur die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Banken, sondern auch die Genossen-\nschaftsbanken und nat\u00fcrlich nicht zuletzt die Privat-\nbanken stehen.\nHerr Dr. Pellmann hat sich Gedanken \u00fcber die Motivation\nder SPD-Fraktion gemacht, weshalb wir heute diesen An-\ntrag stellen. Herr Dr. Pellmann, die drei von Ihnen genann-\nten Gr\u00fcnde m\u00f6gen zwar alle sehr sch\u00f6n klingen, aber\nkeiner war Anlass f\u00fcr mich, diesen Antrag zu stellen und\nheute im Parlament zu behandeln.\nHerr Dr. Pellmann, ich k\u00f6nnte zur\u00fcckfragen, weshalb stel-\nlen Sie im Landtag Anfragen nach der Beilage eines Falt-\nblattes und der Gehaltsabrechnung der \u00f6ffentlich Bediens-\nteten? Ich habe eine \u00e4hnliche Kleine Anfrage wie Sie ge-\nstellt. Der Grund ist relativ einfach: Es ist ein Berichts-\nantrag und ich wollte mich \u00fcber Vorhaben der Staats-\nregierung und \u00fcber den aktuellen Stand informieren\nlassen. Dieser Berichtsantrag hat dazu gef\u00fchrt, manches\nweiter zu erhellen.\n\nZum Finanzminister vielleicht noch eines. Herr Finanz-\nminister, ich kenne Sie nun seit fast zehn Jahren in diesem\nHaus. Sie haben in den vergangenen Jahren immer durch\nIhre Gelassenheit brilliert. Nun kann es ja sein, dass Sie\neingedenk der Debatte von heute Morgen auch etwas ge-\nreizt und nerv\u00f6s sind.\nWas mich an dieser momentanen Auseinandersetzung\n\u00fcber das Volksbegehren \u00e4rgert, ist: Wo bleibt eigentlich die\nGelassenheit der S\u00e4chsischen Staatsregierung? Sie haben\nmit Steuergeldern \u2013 ich habe das Beispiel dieses Landrates\nOettel gebracht \u2013 ganz andere M\u00f6glichkeiten, Leute \u00fcber\nIhren Standpunkt zu informieren, als es die B\u00fcrgerinitia-\ntive und als es andere Parteien in diesem Land haben. Das\nmuss man zur Kenntnis nehmen. Ich glaube es ist ein\nSt\u00fcck weit wettbewerbsverzerrend, was das Volks-\nbegehren anbetrifft, dass Sie in der Vorhand sind und die\nLeute steuerfinanziert von Ihrem Standpunkt informieren\nk\u00f6nnen. Unseren Standpunkt habe ich in der Vergangen-\nheit des \u00d6fteren dargestellt. Wir bleiben dabei. Wir bleiben\nauch bei der Unterst\u00fctzung des Volksbegehrens.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\nerkl\u00e4rt, diesen Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Das ist\ndamit nach \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung der Fall.\nDieser Tagesordnungspunkt, meine Damen und Herren,\nist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerbesserung der Rechtshilfe mit der Republik Polen und der Tschechischen\nRepublik bei der Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr\n\nDrucksache 3/0493, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache zu diesem Punkt. Wir verfah-\nren nach folgender Reihenfolge. Die CDU-Fraktion wird\nals erste sprechen. Es schlie\u00dfen sich an PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Schiemann das Wort zu nehmen.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die Verbesserung der Rechts-\nhilfe mit der Republik Polen und der Tschechischen Repu-\nblik ist ein hier mehrfach angesprochenes Thema. Die\nCDU-Fraktion war der Meinung, dass wir uns auch in\ndiesem Zusammenhang mit der Frage der Verfolgung von\nOrdnungswidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr befassen m\u00fcs-\nsen.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst mit einem Zitat beginnen: ,,H\u00e4tte\ndas Auto die gleiche st\u00fcrmische Entwicklung hinter sich\ngebracht wie die Chiptechnologie, so w\u00fcrde das Auto\nheutzutage nur 50 Kilogramm wiegen, 5 000 Kilometer in\nder Stunde fahren und nur f\u00fcnf DM kosten.\u201c Aber so weit\nsind wir noch lange nicht, so dass wir uns auch in der\nZukunft Gedanken \u00fcber die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr\nmachen m\u00fcssen. Dabei handelt es sich nicht um ein spezi-\nfisches Problem der deutschen L\u00e4nder. Eine L\u00f6sung ist\nhier nur mit allen gemeinsam, vor allem im Zusammen-\nwirken mit unseren Nachbarl\u00e4ndern, m\u00f6glich.\n\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich seit\nder Wiedervereinigung auf allen Gebieten f\u00fcr eine Verbes-\nserung der Zusammenarbeit mit der Republik Polen und\nder Tschechischen Republik eingesetzt. Dies schlie\u00dft die\nZusammenarbeit im wirtschaftlichen Bereich, aber auch\nauf vielen anderen Gebieten ein. Die Notwendigkeit f\u00fcr\ndie Zusammenarbeit ergibt sich schon allein aus der topo-\ngrafischen Lage des Freistaates Sachsen als unmittelbaren\nNachbarn von B\u00f6hmen und Polen.\nInsbesondere bei der Verfolgung von Straftaten sind auf-\ngrund der hervorragenden Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden\nin den letzten Jahren entsprechende Erfolge erzielt\nworden, die im Hinblick auf den EU-Beitritt der Republik\nPolen und der Tschechischen Republik von besonderer Be-\ndeutung sind.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nJetzt werden Grundlagen f\u00fcr die Zukunft geschaffen. Mit\nder Erweiterung der wirtschaftlichen Zusammenarbeit\ntreten aber auch Probleme auf, die Sachsen als unmittelba-\nren Nachbarn besonders betreffen. Der Transitverkehr\nwird sich weiter erh\u00f6hen. Die Transporte mit Lastwagen\nund sonstigen Fahrzeugen werden in den n\u00e4chsten Jahren\nerheblich zunehmen.\nDabei besteht die nicht unbegr\u00fcndete Gefahr, dass diese\nFahrzeuge nicht den Sicherheitsanforderungen gen\u00fcgen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n549\n\n\n\nund somit ein neues erhebliches Risiko f\u00fcr alle Verkehrs-\nteilnehmer darstellen. Der gewerbliche G\u00fcterverkehr wird\nim Rahmen so genannter Anhaltekontrollen durch speziell\neingerichtete Kontrollgruppen der Polizeidirektion, des\nBundesamtes f\u00fcr G\u00fcterverkehr sowie Kontrollgruppen des\nBundesgrenzschutzes und der s\u00e4chsischen Landespolizei,\ninsbesondere am Grenz\u00fcbergang Ludwigsdorf, \u00fcber-\nwacht.\nWerden M\u00e4ngel bei den Kraftfahrzeugf\u00fchrern oder bei der\nVerkehrs- und Betriebssicherheit der Fahrzeuge fest-\ngestellt, erfolgt wie auch bei deutschen Kraftfahrern die\nUntersagung der Weiterfahrt. Daneben kommen andere\nMa\u00dfnahmen, wie zum Beispiel die Erhebung von Sicher-\nheitsleistungen in H\u00f6he des zu erwartenden Bu\u00dfgeldes, in\nBetracht. Diese Kontrollen m\u00fcssen auch in Zukunft beibe-\nhalten und ausgeweitet werden, um das Sicherheitsrisiko\neinzud\u00e4mmen. Kontrollen dieser Art erfordern aber auch\ndas n\u00f6tige Personal und die Sachausstattung.\nErhebliche Probleme treten dagegen bei der Ahndung von\nVerkehrsverst\u00f6\u00dfen auf, die nicht sofort durch Anhalten\nder Verkehrsteilnehmer durchgesetzt werden k\u00f6nnen.\nDabei handelt es sich vor allem um Geschwindigkeits\u00fcber-\nschreitungen, die durch ausl\u00e4ndische Verkehrsteilnehmer\nbegangen worden sind und im Rahmen der Kennzeichen-\nermittlung festgestellt werden m\u00fcssen. Eine Ahndung ist\nin diesen F\u00e4llen nicht m\u00f6glich, da die Verfolgung von Ord-\nnungswidrigkeiten in Nicht-EU-L\u00e4ndern zurzeit noch\nnicht m\u00f6glich ist. Das hei\u00dft, es gibt derzeit keine recht-\nlichen M\u00f6glichkeiten diese Verst\u00f6\u00dfe zu verfolgen.\nDer dadurch anhaltende Zustand der Nichtverfolgung von\nOrdnungswidrigkeiten kann nicht hingenommen werden.\nEs kommt zu einer Ungleichbehandlung zwischen den\nKraftfahrern, die aus sachlichen Gr\u00fcnden nicht gerecht-\nfertigt ist. Deshalb unterst\u00fctzt die CDU-Fraktion die Initia-\ntive des S\u00e4chsischen Staatsministers des Innern,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der Innenministerkonferenz.)\n\nwelche bereits aus Anlass der 159. Sitzung der St\u00e4ndigen\nKonferenz der Innenminister der L\u00e4nder am 19.11.1999 in\nder sch\u00f6nen Stadt G\u00f6rlitz beschlossen wurde.\nJetzt muss die Bundesregierung handeln. Dabei soll die\nBundesregierung angehalten werden, bilaterale Verhand-\nlungen mit denjenigen europ\u00e4ischen Staaten, die nicht als\nSchengen-Staaten bekannt sind, aufzunehmen. Die gegen-\nseitige Rechtshilfe bei der Verfolgung von Ordnungs-\nwidrigkeiten im Stra\u00dfenverkehr und die Vollstreckung\nvon Geldbu\u00dfen m\u00fcssen erm\u00f6glicht werden.\nIm Hinblick auf die bevorstehende EU-Erweiterung und\ndie unmittelbare Nachbarschaft zur Republik Polen, zur\nTschechischen Republik, aber auch zu Ungarn sind vor-\nrangig mit diesen Staaten Verhandlungen aufzunehmen.\nIch bitte Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, dem\nAntrag der CDU-Fraktion zuzustimmen, und ich danke\nIhnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nAls vorhin Herr Staatsminister Tillich davon sprach, dass\nihm die Variante ,,jeder gegen jeden\u201c lieber sei, war ich\nerstaunt. Denn dass die CDU die Partei des Chaos werden\nwill, war mir neu. Dass sie eine Partei ist, die partielle\nSchwierigkeiten hat momentan eine Partei des Rechts zu\n\nsein, das k\u00f6nnen wir jeden Tag in den Zeitungen lesen.\nDass sie sich dennoch darum bem\u00fcht, sehen wir an diesem\nAntrag, an dem Antrag zur Rechtshilfe. Diesem Antrag\nzur Rechtshilfe k\u00f6nnte man fast ungesehen zustimmen,\nvon ein paar juristisch-handwerklichen Feinheiten einmal\nabgesehen. Aber die von der CDU-Fraktion gelieferte Be-\ngr\u00fcndung macht doch einige Ausf\u00fchrungen erforderlich.\nJeder vern\u00fcnftige Mensch wird einsehen, dass die Ahn-\ndung von Verkehrsdelikten unbegrenzt erfolgen sollte.\nVerkehrsrowdy bleibt Verkehrsrowdy, ob deutsch, tsche-\nchisch oder polnisch. Doch in der Tat: Bei der Verfolgung\nvon Verkehrsdelikten klafft eine rechtliche L\u00fccke. Ver-\nkehrsvergehen sind zwar grenz\u00fcberschreitend, doch nicht\nderen Verfolgung, anders als bei anderen Delikten.\nIn Prag wurde am 2. Februar dieses Jahres ein ganzes\nB\u00fcndel von Rechtshilfeabkommen zwischen der Tschechi-\nschen Republik und Deutschland abgeschlossen. Das hat\nvor allem Straftaten zum Inhalt, Ordnungswidrigkeiten\nnicht. Das ist eine deutliche L\u00fccke, wenn auch jetzt Infor-\nmationen an die zust\u00e4ndigen Dienststellen bei jeweils im\nanderen Land durch Gericht erfolgte F\u00fchrerscheinentzie-\nhungen m\u00f6glich sind.\nRechtshilfevertr\u00e4ge schaffen sehr wohl die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Vereinfachung in der Rechtshilfe, wobei sich\ndie Delinquenten zwar nur bedingt, ordentliche Menschen\nund Juristen jedoch sehr freuen. Prag, wie auf Anfrage im\nRessort des Innenministeriums zu erfahren war, hat\ngro\u00dfes Interesse an dieser Rechtshilfe, auch bei Ordnungs-\nwidrigkeiten, meint aber, wenn schon, dann auf beiden\nSeiten, und bemerkt lakonisch: Deutsche Autos fahren oft\nschneller, als die tschechische Polizei erlaubt. \u00c4hnliches\nwar auch von polnischen Polizeidienststellen zu h\u00f6ren.\nHier nun wird das Anliegen der CDU-Fraktion fraglich. Ist\nes nur zur Verfolgung von \u00dcbelt\u00e4tern tschechischer und\npolnischer Zunge und Fahrzeuge gedacht oder soll es\nStammtische bedienen, die da meinen, Polen und Tsche-\nchen haben schlechte Autos und fahren schlecht. Oder \u2013\nnur das wird so nicht deutlich \u2013 geht es um die Verfolgung\nund Ahndung von Verkehrsvergehen \u00fcber L\u00e4ndergrenzen\nhinweg?\nImmerhin hat dieser Antrag seinen westeurop\u00e4ischen Hin-\ntergrund. \u00d6sterreich hatte bereits Interesse an einem sol-\nchen Rechtshilfeabkommen mit der Tschechischen Repu-\nblik angemeldet, lie\u00df dann aber wieder davon ab. Weshalb\nwohl? Bayern hat sich auf der Innenministerkonferenz im\nNovember 1999 in G\u00f6rlitz der Stimme enthalten, als die\nKonferenz die Bundesregierung bat entsprechende Ver-\nhandlungen einzuleiten. Weshalb wohl? Sind doch beide\nL\u00e4nder Anrainerstaaten zu Tschechien und wissen genau,\nwie sich die Kraftfahrer, die \u00f6sterreichischen und die baye-\nrischen, in Tschechien verhalten.\nEs ist doch klar, dass es um gleichberechtigte Kooperation\ngehen muss, um den gleichen Stand, der schon seit 1993 in\nWesteuropa gilt. Rechtshilfe darf nie eine Einbahnstra\u00dfe\nsein. In Tschechien lie\u00df man den bisherigen Aufforderun-\ngen zum Zahlen von Kronen, der deutsche \u00dcbelt\u00e4ter etwa\nim Parkverbot nachkamen, nun die ,,Boti\u00e6ka\u201c, die ,,Kralle\u201c\nfolgen. Da helfen weder Ausfl\u00fcchte noch Flucht.\nDer Antrag der CDU ist eine richtige Sache, nur eben\nfalsch gestellt. Recht darf nicht teilbar sein, auch nicht bei\nOrdnungswidrigkeiten. Falls nun die CDU aus Sorge um\nein gewisses Stammtischmilieu der Verkehrsrowdys und\nRaser zu ihrem Antrag nicht mehr stehen sollte, wird die\nPDS, die den wirklich umfassenden Schutz der B\u00fcrger bei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n550\n\n\n\nderseits der Grenzen will, einen entsprechenden Antrag in\n\u00fcberarbeiteter Form einbringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion nochmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion teilt das Anliegen des CDU-\nAntrages. Kollege Schiemann hat es ja auch weitgehend\nbegr\u00fcndet. Ich gehe davon aus, dass es sich nicht um ein\neinseitiges Anliegen handelt, sondern durchaus auch die\nandere Seite betrifft.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nMit dem Blick auf den im Freistaat erh\u00f6ht bestehenden\nTransitverkehr von Fahrzeugen aus L\u00e4ndern, die nicht\noder noch nicht zur EU geh\u00f6ren, ist der Vorsto\u00df, den die\nInnenministerkonferenz auf ihrer Sitzung, wie erw\u00e4hnt, in\nG\u00f6rlitz gemacht hat, richtig und auch sinnvoll. Damit k\u00f6n-\nnen in Sachsen geschehene Verst\u00f6\u00dfe verfolgt werden. An-\ndererseits \u2013 darauf m\u00f6chte ich auch noch einmal nach-\ndr\u00fccklich hinweisen \u2013 m\u00f6ge sich auch schon einmal der\neine oder andere Sachse \u00fcber ein Kn\u00f6llchen gefreut haben,\ndas, wenn \u00fcberhaupt aus dem Ausland zugestellt, letzt-\nendlich f\u00fcr den Geldbeutel wirkungslos geblieben ist. Den-\nnoch wird bei manchem vielleicht ein ungutes Gef\u00fchl bei\nder n\u00e4chsten Einreise in das Land geherrscht haben, in\ndem er kurzzeitig zuvor den Verkehrsversto\u00df begangen\nhat. Insoweit wird dieses ungute Gef\u00fchl dann auch damit\nbeendet werden.\nUm dem vorzubeugen, auch aus pr\u00e4ventiven Gr\u00fcnden, ist\nuns allen daran gelegen, dass der jeweilige Staat seinen\nAnspruch wegen Verkehrsverst\u00f6\u00dfen sowohl verfolgen als\nauch durch die Vollstreckung bereits verh\u00e4ngter Geld-\nbu\u00dfen zu barer M\u00fcnze machen kann.\nSoweit ich recherchiert habe, ist in dem erst k\u00fcrzlich in\nPrag unterzeichneten Erg\u00e4nzungsvertrag zum Rechtshilfe-\nabkommen mit der Tschechischen Republik der Beschluss\nder Innenministerkonferenz nicht umgesetzt worden. Dies\nist aber auch dem Umstand geschuldet, dass die letzte Ver-\nhandlungsrunde, die das Vertragspaket schlie\u00dflich\nschn\u00fcrte, bereits am 1. und 2. Juli letzten Jahres, also weit\nvor der Innenministerkonferenz, stattgefunden hat. Da\nsich derzeitig aber die Bundesregierung, zumindest was\nein Rechtshilfeabkommen mit der Republik Polen betrifft,\nnoch in Verhandlungen befindet, sollte dort auch dieses\ngenannte Interesse Ber\u00fccksichtigung finden. Wir werden\ndies auch mit unseren M\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzen.\nWir stimmen daher als SPD-Fraktion diesem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Von der Staatsregie-\nrung wird das Wort nicht gew\u00fcnscht. Deshalb bitte ich\n\njetzt das Schlusswort zu halten. Herr Abg. Schiemann,\nbitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich bei\nmeiner Vorrednerin. Ich gehe davon aus, dass mein Vor-\nredner die Souver\u00e4nit\u00e4t bei der Verhandlung von Staats-\nvertr\u00e4gen entsprechend akzeptiert. Es ist selbstverst\u00e4nd-\nlich, dass, wenn man sich auf die Ebene der Verhandlun-\ngen zu Staatsvertr\u00e4gen begibt, beide Staaten ihre M\u00f6glich-\nkeiten einbringen. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Rechtshilfe-\nabkommen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass jemand auf\nden Gedanken kommen kann, das k\u00f6nnte nur f\u00fcr Ver-\nkehrsverfehlungen im Freistaat Sachsen zutreffen. Das\ntrifft nat\u00fcrlich genauso f\u00fcr die entsprechenden anderen\nL\u00e4nder zu. Aber wir wollen das technische Problem aushe-\nbeln.\nWenn Sie zum Beispiel nach Prag fahren, haben Sie meis-\ntens das entsprechende Kleingeld oder auch die gr\u00f6\u00dferen\nSummen im Portmonee, die Sie zu zahlen haben, oder Sie\nwerden an der Weiterfahrt gehindert. Im Freistaat Sachsen\nist es so, dass meist \u2013 das sind die Informationen, die die\ns\u00e4chsische Polizei gegeben hat \u2013 nat\u00fcrlich nicht gezahlt\nwird und dass man sagt, man besitze kein Geld. Dann gibt\nes nur die einzige M\u00f6glichkeit, dass man die entsprechen-\nden Verkehrskennzeichen \u00fcberpr\u00fcft. Das ist derzeit tech-\nnisch mit den von mir erst in meiner Rede genannten Staa-\nten nicht m\u00f6glich. Um das zu regeln, brauchen wir das\nentsprechende Rechtshilfeabkommen.\nWer den Vorlauf des von Kollegin Schwarz erw\u00e4hnten\nRechtshilfeabkommens, das nunmehr zum Abschluss ge-\nbracht worden ist, kennt, wei\u00df, dass dieser Weg seit 1993\nbeschritten worden ist. Wir haben f\u00fcr dieses Rechtshilfeab-\nkommen mit der Tschechischen Republik fast sechs Jahre\ngebraucht. Das ist zu lange. Wir brauchen f\u00fcr dieses\nRechtshilfeabkommen mit der Republik Polen und der\nTschechischen Republik ein schnelleres Verfahren, um die\nOrdnungswidrigkeiten entsprechend zu verfolgen.\nIch freue mich, dass der Antrag in der Debatte inhaltlich\nunterst\u00fctzt worden ist. Wir bitten die Staatsregierung ent-\nsprechend auf Bundesebene dahin gehend t\u00e4tig zu wer-\nden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke\nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich stelle die Drucksache 3/0493 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nEs gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen. Die Druck-\nsache ist mehrheitlich beschlossen worden. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n551\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBauinvestitionskonzept f\u00fcr die Staatlichen Schlossbetriebe\nDrucksache 3/0659, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde ist: SPD, CDU, PDS,\nCDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKollegen und Kolleginnen! Ich nehme namens meiner\nFraktion Stellung zur Drucksache 3/0659 \u2013 Bauinvesti-\ntionskonzept f\u00fcr die Staatlichen Schlossbetriebe.\nIch habe Ihnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, das\nletzte Mal versprochen mich in die Details einzuarbeiten.\nIch habe sie f\u00fcr heute zumindest herausgesucht. Ich m\u00f6ch-\nte Sie am Ende dieser Debatte nicht langweilen. Gleich-\nwohl m\u00f6chte ich Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit darauf\nlenken, dass meine Fraktion in der vergangenen Legis-\nlaturperiode eine Reihe von Initiativen mit Blick auf die\nKultur, in Sonderheit mit Blick auf die Schl\u00f6sser und\nG\u00e4rten in Sachsen, eingereicht und diskutiert hat.\nIch erinnere an die Gro\u00dfe Anfrage und an eine Vielzahl\nvon Kleinen Anfragen, um bez\u00fcglich der Nutzung dieser\nObjekte in Sachsen nachzuhaken. Die Antworten, die uns\nbis dato dazu vom Finanzminister \u2013 \u2013 Ich nehme an, er\nwird gleich kommen. Ich freue mich auf seine Erwiderung;\ner hat heute so eine erfrischende Wut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Antworten zur inhaltlichen Nutzung der Geb\u00e4ude der\nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten waren bislang unbefriedigend. Sie\nk\u00f6nnen sagen, dass es sich nur um eine Facette der Kultur-\nlandschaft in Sachsen handelt, um ein Detail, um eine\nwichtige Einzelheit. Wir werden in den kommenden Wo-\nchen, Monaten und Jahren an solchen Einzelheiten Grund-\ns\u00e4tzliches \u00fcber die Richtung von Kulturpolitik im Freistaat\nSachsen zu diskutieren haben.\nDeswegen gestatte ich mir, bevor ich auf die Schl\u00f6sser und\nG\u00e4rten eingehe, zwei wichtige Vorbemerkungen. Ich glau-\nbe, dass wir uns in diesem Hohen Haus dar\u00fcber einig\nsind, dass der Freistaat Sachsen auf drei wichtigen S\u00e4ulen,\nauf drei wichtigen Fundamenten steht, auf drei starken\nSchultern ruht. Das ist erstens die Kunst und Kultur in\ndiesem Land, zweitens die Wissenschaftslandschaft und\ndrittens die materielle Wertsch\u00f6pfung in diesem Land, die\nseit Hunderten von Jahren in Sonderheit nach vorn ge-\nbracht worden sind.\nMeine Damen und Herren, ich behaupte sogar \u2013 ich denke,\nauch darin sind wir uns einig \u2013, dass die staatliche Ver-\nfasstheit des Kurf\u00fcrstentums, des K\u00f6nigreichs oder des\nFreistaates auf seine kulturelle Identit\u00e4t zur\u00fcckzuf\u00fchren\nist.\nIch m\u00f6chte eine zweite Vorbemerkung machen. Ich mache\ndiese Vorbemerkungen deshalb, weil die SPD-Fraktion\nnoch 18 Minuten Redezeit hat; ich werde diese 18 Minuten\nnicht aussch\u00f6pfen.\nDie zweite Vorbemerkung betrifft die Frage der Kultur-\npolitik im engeren Sinn. Ich meine, dass es weitestgehende\nEinigkeit dar\u00fcber gibt, dass es zum einen um die Bewah-\nrung des \u00dcberkommenen im Sinne von besitzen, was uns\nvon unseren V\u00e4tern ererbt wurde, und zum anderen \u2013\ndamit meine ich die heutige produktive Kunst aller Genres\n\n\u2013 um die Gew\u00e4hrung von Freir\u00e4umen geht. Ich denke,\nauch dar\u00fcber besteht Einigkeit.\nMeine Damen und Herren! Das Problem dieses Prozesses,\ndes ewigen Stirb und Werde, ist: Was bewahren wir und\nwas f\u00f6rdern wir? Das ist eine sehr heikle Frage. Herr\nProf. Milbradt, das ist eine Frage nach Inhalten, eine Frage\nder Knappheit der Ressourcen, die wir nicht nur jetzt\nhaben, sondern die wir in Zukunft in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe\nber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Soweit zu meinen Vorbemerkun-\ngen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war gestern Abend\nzu einer Veranstaltung eines sehr erfolgreichen Multi-\nmedia-Unternehmens, das ein Jubil\u00e4um hatte.\n\n(Zuruf von der CDU: Donnerwetter!)\n\nEs wurden Softwareprodukte gezeigt. Die Besucher schar-\nten sich um die flimmernden Bildschirme, um die Informa-\ntionen und Bilder, die sie dort abrufen konnten. Das Inter-\nessante daran war: In unmittelbarer N\u00e4he dieser Com-\nputer standen zwei Steinputten. Sie waren offenbar aus\nder Asche dieser Stadt geborgen worden. Ich stellte mir die\nFrage: Welche Rolle spielen diese Steinputten mit Blick auf\ndas, was auf den Computerbildschirmen flimmert?\nMeine Damen und Herren! Diese Frage ist, wenn wir\ngrunds\u00e4tzlich \u00fcber Kulturpolitik reden, eine sehr wichtige\nFrage. Das ist in der sehr engagierten Debatte \u00fcber die\nBildungspolitik heute Morgen angeklungen.\nWir werden in wenigen Wochen \u00fcber zehn Jahre deutsche\nEinheit zu diskutieren haben. Es wird Analysen geben. Ich\nwill jetzt nicht \u00fcber die Erfolge reden. Dazu br\u00e4uchte man\nmehr als 18 Minuten. Wir haben aber zu konstatieren, dass\nerstens der Angleichungsprozess stagniert, die Unter-\nschiede teilweise wieder gr\u00f6\u00dfer werden und dass wir\nzweitens zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass wir nach\nzehn Jahren eine Reihe von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\ndieses Landes in Richtung Westen verloren haben. Viele\nsind gekommen, aber im Saldo sind es fast 500 000 B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. Ich nenne sie einmal die mobilen\nEliten.\nWir m\u00fcssen uns Fragen stellen: Wie bekommen wir diesen\nProzess gedreht? Wie schaffen wir es, dass unsere Kinder\nhier bleiben oder andere kommen? Wie bringen wir die\nComputerfreaks nach Sachsen? Daf\u00fcr gibt es die klassi-\nschen Methoden. Das ist die Frage der F\u00f6rderung der In-\nfrastruktur: die Stra\u00dfen, die Eisenbahn, die Autobahn, die\nKommunikationsnetze. Es wird viel gemacht. Ich denke an\ndie Frage der materiellen F\u00f6rderung zur Ansiedlung.\nMeine Damen und Herren, wichtig sind aus meiner Sicht\nvor allem die Faktoren, die wir bislang als Softfaktoren\nbezeichnet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese darf man keinesfalls schlechtreden. Das betrifft die\nFragen der Bildung und der Wissenschaft. Deshalb habe\nich die Debatte von heute Morgen erw\u00e4hnt. Ferner betrifft\ndas die Frage der Kultur. Wie gelingt es uns zu erreichen,\nwie der Ministerpr\u00e4sident dieses Landes immer behauptet,\ndass das Kapital zum Wissen kommt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n552\n\n\n\nIch bin der festen Auffassung, dass wir in diesem Landtag\neine Grundsatzdiskussion dar\u00fcber f\u00fchren m\u00fcssen, wo wir\ndie F\u00f6rderpr\u00e4ferenzen der Zukunft setzen m\u00fcssen. Wenn\nwir von Investitionen sprechen, Herr Prof. Milbradt, dann\nhei\u00dft das, es geht um Investitionen in die Zukunft, und das\nist eine investive Gr\u00f6\u00dfe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd \u00e4hnlich, meine Damen und Herren, verh\u00e4lt es sich mit\nder Kultur, zum Beispiel Schl\u00f6ssern und G\u00e4rten.\nNat\u00fcrlich kann man \u00fcber den Begriff ,,Bauinvestitionskon-\nzept\u201c diskutieren. Nat\u00fcrlich ist es so, Kollege Milbradt,\nwenn an irgendeinem Schloss die Dachrinne kaputt oder\nder Turm schief ist, dann muss man das reparieren, und\nzwar unabh\u00e4ngig davon, was unten drin ist, und vielleicht\nauch unabh\u00e4ngig davon, was man k\u00fcnftig dort unter-\nbringen will. Dar\u00fcber muss man im Einzelnen sicherlich\nnicht diskutieren.\nAber meine Fraktion ist der Meinung: Wenn wir vom Bau-\ninvestitionskonzept reden, dann meinen wir die Einheit\nvon H\u00fclle, Inhalt und Vernetzung in diesem Lande.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir zum Beispiel von den Schl\u00f6ssern der Loire spre-\nchen, haben wir so etwas vor Augen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber\nnachdenken, wie wir das auch in Sachsen hinbekommen.\nUnd nat\u00fcrlich ist es so, dass man eine H\u00fclle letztendlich\nnicht sinnvoll erhalten kann, ohne die kulturelle Destina-\ntion zu kennen.\nWer in seiner Wohnung \u2013 das wissen Sie nat\u00fcrlich auch \u2013\nBilder aufh\u00e4ngen will, der wird keine Bl\u00fcmchentapete\nw\u00e4hlen, weil der Blick immer zwischen Tapete und Bild\nwandert.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas hei\u00dft, die H\u00fclle ist schon wichtig in der Gestaltung,\nwenn man wei\u00df, was inhaltlich dort pr\u00e4sentiert werden\nsoll.\nZweitens meine ich: Wir werden \u2013 das wissen Sie genauso\nwie ich, Herr Milbradt \u2013 finanziell Schwerpunkte setzen\nm\u00fcssen beim Ausbau unserer Schl\u00f6sser und G\u00e4rten. Sie\nwollen in den n\u00e4chsten vier Jahren \u2013 oder wir; der Landtag\nwird das ja sicherlich beschlie\u00dfen \u2013 130 Millionen DM aus-\ngeben. Das ist eine Menge Geld, ,,manchem sein Ganzes\u201c.\nUnd wir werden uns konzentrieren m\u00fcssen auf bestimmte\nDinge. Deshalb ist gerade die Schwerpunktbildung, was\nuns am schnellsten, am besten, am weitesten nach vorn\nbringt, f\u00fcr mich eine unerl\u00e4ssliche Voraussetzung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wer die Antwort der Staats-\nregierung \u2013 von Ihnen, Herr Finanzminister, unterzeichnet\n\u2013 liest, der wird unschwer feststellen k\u00f6nnen, sie hat den\nDuktus eines amusischen Buchhalters \u2013 wobei ich nicht\nsagen will, dass Sie einer sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will sagen, dass diese einseitige Darstellung aus meiner\nSicht falsch ist. Ich will aber auf der anderen Seite auch\nhinzuf\u00fcgen: Die Antwort eines Kulturbesessenen ohne Be-\nzug auf die Bezahlbarkeit, die w\u00e4re genauso falsch. Ein\nTr\u00e4umer, der darauf antwortet \u2013 er schw\u00e4rmt f\u00fcr Schl\u00f6sser\nund G\u00e4rten \u2013 und die Meinung besitzt, das Geld dazu\nk\u00e4me aus Geldautomaten, ist ebenfalls nicht hilfreich.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren \u2013 und das soll mein\nletzter Gedanke sein \u2013, die Zeichen der Zeit stehen auf\nVernetzung der Ressorts, m\u00f6glicherweise \u2013 und das k\u00f6n-\nnen wir dann hier auch ausdiskutieren \u2013 auf einer anderen\nRessortierung mit Bezug auf die Bildung der Schwer-\npunkte in der F\u00f6rderpolitik, um die Defizite auszuglei-\nchen, die ich im Einigungsprozess nach zehn Jahren er-\nkannt habe und die korrigiert werden m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident wird nicht m\u00fcde in der \u00d6ffentlich-\nkeit zu erl\u00e4utern, dass demn\u00e4chst die Staatsregierung im\nSinne der elektronischen Kommunikation zwischen den\nRessorts ein Intranetsystem installieren will \u2013\n\n(Lehmann, CDU: Haben sie schon!)\n\nmit ganz beachtlichen Ver\u00e4nderungen, die dabei kommen:\nGanz flache Hierarchien; eine Vernetzung zum Beispiel\nzwischen dem Finanzministerium und dem Ministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst, wo die Entscheidungen\nschnell auf der Ebene getroffen werden, auf der die Fach-\nleute sitzen, und tats\u00e4chlich dann auch rasch umgesetzt\nwerden k\u00f6nnen.\nDie Forderung meiner Fraktion, meine Damen und\nHerren, nach einem Bauinvestitionskonzept steht exem-\nplarisch f\u00fcr diese Vernetzung. Wir m\u00fcssen \u2013 das ist mein\nletzter Satz \u2013 versuchen \u2013 und wir k\u00f6nnen das auch \u2013 ein\nKlavierkonzert zu spielen, Herr Milbradt, mit zehn\nFingern und nicht wie bislang ,,Fromme Helene\u201c mit zwei\nFingern.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich werde dieses Thema\nnicht so wie der verehrte Kollege Herr Dr. Kunckel in der\ngesamten epischen Breite auswalzen, damit mir nicht die\nungeteilte Aufmerksamkeit des Hohen Hauses abhanden\nkommt, sondern versuche mich auf die wesentlichen\nPunkte zu konzentrieren.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine reiche und viel-\nf\u00e4ltige Kultur. Zu dem kulturellen Erbe geh\u00f6ren auch die\nvielen Schl\u00f6sser und Burgen. Den Reichtum an histori-\nscher Substanz zu erhalten und zu bewahren stellt f\u00fcr die\nEigent\u00fcmer eine fast unl\u00f6sbare finanzielle Aufgabe dar.\nVierzig Jahre kommunistische Herrschaft haben tiefe\nSpuren des Verfalls und der Verw\u00fcstung dieser einzigarti-\ngen Kulturlandschaft hinterlassen. Durch die Enteignung\nvon Grund und Boden besonders zwischen 1945 und 1949\nbefinden sich gro\u00dfe Teile nun im staatlichen Besitz.\nDie enorme Aufgabe des Wiederaufbaus und des Erhalts\nunserer Schl\u00f6sser und Burgen l\u00e4sst sich nur im Zusam-\nmenwirken staatlichen und privaten Engagements l\u00f6sen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den bisherigen Einsatz von\nprivater Seite ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, der sich in vielf\u00e4lti-\ngen und erfolgreichen Projekten widerspiegelt.\nWir wollen ein Bewusstsein f\u00fcr s\u00e4chsische Kultur schaffen\nund s\u00e4chsische Regionalgeschichte wieder konkret erleb-\nbar werden lassen. Es geht darum, schnellstm\u00f6glich eine\ntouristische Infrastruktur aufzubauen, die unsere Burgen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n553\n\n\n\nund Schl\u00f6sser wirkungsvoll und Gewinn bringend pr\u00e4sen-\ntiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur so kann mittelfristig eine sich weitgehend selbst tra-\ngende Museen- und Kulturlandschaft in Sachsen aufge-\nbaut werden. Dies ist aber nur eine \u2013 Herr Kollege Kun-\nckel, darauf haben Sie richtigerweise hingewiesen \u2013, wenn\nauch wichtige Aufgabe im Rahmen der Kulturpolitik.\nMit dem s\u00e4chsischen Weg wird die Staatsregierung dieser\nAufgabe gerecht. Mit dem Kabinettsbeschluss vom 3. No-\nvember 1992 wurden die kulturhistorisch bedeutsamen\nBurgen und Schl\u00f6sser als Staatsbetriebe gegr\u00fcndet und in\nder S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung zusammengef\u00fchrt.\nDie so genannten 26er-Betriebe nach \u00a7 26 der Haushalts-\nordnung sind eigenst\u00e4ndige Schlossbetriebe, die gr\u00f6\u00dfere\nwirtschaftliche und gestalterische Freiheiten haben als bei\neiner starren Integration in die Kulturbeh\u00f6rde. Das ist ein\nim Wesentlichen gelungener Mittelweg zwischen einer\nstarren Beh\u00f6rdenstruktur und v\u00f6llig unabh\u00e4ngigen Wirt-\nschaftsbetrieben sowie eine gangbare Alternative zu tradi-\ntionellen Schl\u00f6sserverwaltungen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\nZiel ist es, die laufenden Personal- und Sachaufwendun-\ngen aus den Einnahmen der Schlossbetriebe zu bestreiten,\nihren Bauunterhalt jedoch aus dem Staatshaushalt zu tra-\ngen. Die kulturelle Verantwortung liegt gleichzeitig weit-\ngehend in den H\u00e4nden der Schlossbetriebe, die unter\nbetriebswirtschaftlichen und kulturellen Gesichtspunkten\neigenverantwortlich und flexibel entscheiden.\nMit diesem innovativen s\u00e4chsischen Schl\u00f6ssermodell\nverbinden sich kulturelle Verantwortung und wirtschaft-\nliche Ausrichtung. Der Bauinvestitionsbedarf, der aus dem\nStaatshaushalt zu leisten ist, leitet sich dabei aus dem je-\nweiligen Nutzungskonzept ab. Dabei flie\u00dfen ebenso\ndenkmalpflegerische Aspekte wie museale und kulturelle\nKonzeptionen ein. Wichtig ist insbesondere die Abstim-\nmung auf kulturgeschichtliche und spezifische Belange\nder jeweiligen Region.\nIm Referat Museen der S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung,\ndas sich mit der Erstellung von musealen Konzepten be-\nfasst, ist eine Abstimmung mit dem Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst sichergestellt. Zur verst\u00e4rkten Ge-\nwinnung privaten Engagements sind aber auch weiterf\u00fch-\nrende Modelle vorstellbar. Und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir sicher-\nlich noch diskutieren. So k\u00f6nnte nach Vorbild des National\nTrust in Gro\u00dfbritannien eine Stiftung privates Kapital f\u00fcr\ndiese gro\u00dfartige Aufgabe mobilisieren und die Arbeit frei-\nwilliger Helfer wie bereits einiger s\u00e4chsischer Schulklassen\nanleiten.\nVor dem Hintergrund des Wiederaufbaus und des Unter-\nhalts von Schl\u00f6ssern und Burgen ist zwischen der Bauver-\nwaltung und der S\u00e4chsischen Schl\u00f6sserverwaltung eine\nmittelfristige Finanzplanung erstellt worden, die die\nStaatsregierung vorgelegt hat. Bis 2004 werden weitere\n130 Millionen DM in die Bausubstanz der Schlossbetriebe\ninvestiert, davon 65 Millionen DM allein f\u00fcr die nutzungs-\nbedingte Ausstattung.\nDie Intention des SPD-Antrages ist bereits umgesetzt. Ein\ngesondertes Bauinvestitionskonzept ist daher nicht erfor-\nderlich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion bitte.\nFrau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Der\nFreistaat Sachsen will bis zum Jahr 2004 zirka 130 Millio-\nnen DM in die Bausubstanz seiner Schlossbetriebe inves-\ntieren, nachdem bereits in den Jahren 1991 bis 1998 528\nMillionen DM daf\u00fcr bereitgestellt wurden. Das werten wir\nbesonders unter den Zw\u00e4ngen der Haushaltssituation als\neine kulturpolistische Leistung von Rang und wir wissen\nauch um den pers\u00f6nlichen Anteil und das Engagement des\nFinanzministers dabei.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas bedeutet kulturelle Bereicherung, macht Sachsen f\u00fcr\nTouristen noch attraktiver, hebt die Wirtschaftskraft von\nSt\u00e4dten und Gemeinden, sichert Arbeitspl\u00e4tze im Bau-\nbereich und in der Gastronomie und f\u00f6rdert auch den Be-\nrufsstand der Restauratoren, der \u2013 das sei an dieser Stelle,\nweil man sonst selten dazu kommt, angemerkt \u2013 in Sach-\nsen immer noch nicht durch ein Restauratorengesetz ge-\nsch\u00fctzt ist. So ist es m\u00f6glich, dass auch Billiganbieter den\nZuschlag f\u00fcr Leistungen in der Denkmalpflege erhalten\nund damit den Wert des zu restaurierenden Kunstgutes\ngef\u00e4hrden.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum vorliegenden\nAntrag der SPD-Fraktion beweist erneut \u2013 hier m\u00f6chte ich\nmeinem Vorredner widersprechen \u2013, wie notwendig sein\nAnliegen ist. Mit der Auflistung von 19 Einrichtungen, die\nin den n\u00e4chsten Jahren 130 Millionen DM erhalten sollen,\nmeint die Staatsregierung, ein erneutes Bauinvestitions-\nkonzept sei nicht n\u00f6tig, da diese Liste Priorit\u00e4ten k\u00fcnftiger\nNutzungen und kultur- und museumspolitische \u00dcber-\nlegungen ber\u00fccksichtige.\nDa \u00fcber die H\u00e4lfte des Geldes ohnehin f\u00fcr nutzungsbezo-\ngene Ausstattungen vorgesehen ist, reduziert sich die Stel-\nlungnahme der Staatsregierung auf die Feststellung: Alles\nist abgestimmt und geht seinen geordneten Gang.\nAngesichts der Presseerkl\u00e4rung von Prof. Milbradt zu dem\nKabinettsbschluss \u00fcber die Eckdaten des Doppelhaushaltes\nf\u00fcr die Jahre 2001/2002, in dem es ,,nicht um zus\u00e4tzliche\nAusgaben, sondern um das Ausma\u00df der K\u00fcrzungen geht\u201c,\nund nach der ,,Unterrichtsstunde\u201c zur finanziellen Situa-\ntion des Freistaates, die wir heute fr\u00fch von ihm erhalten\nhaben, darf wohl auch die Opposition bei finanziellen Ent-\nscheidungen von gro\u00dfer Bedeutung nach einem Bauinves-\ntitionskonzept f\u00fcr die staatlichen Schlossbetriebe genauer\nfragen.\nEinige von vielen Fragen sind f\u00fcr mich: Nach welchen\nKriterien erfolgte die Zuordnung von Mitteln an die ein-\nzelne Einrichtung, wenn der erforderliche Gesamtbedarf\ndie finanziellen M\u00f6glichkeiten weit \u00fcberschreitet?\nMit wem wurden die Entscheidungen auf der Grundlage\nkonkreter Nutzungskonzeptionen abgestimmt?\nWelche museumspolitischen Gesichtspunkte wurden be-\nr\u00fccksichtigt, wenn die Staatsregierung schon seit Jahren\nerhebliche Schwierigkeiten bei der Ausarbeitung einer\nMuseumskonzeption hat, obwohl die Fachgremien zur Er-\narbeitung dieser Konzeption, zu denen auch die Leiterin\nder Staatlichen Schl\u00f6sserverwaltung geh\u00f6rt, vor l\u00e4nger als\neinem Jahr gebildet wurden?\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n554\n\n\n\nWie gestaltet sich bei finanziellen Entscheidungen zu\nSchlossinvestitionen, denen wohl die Erarbeitung eines\nNutzungskonzepts vorausgehen muss, die Zusammenar-\nbeit mit dem SMWK? Arbeitet das Referat 65 ,,Museen\u201c\nder Staatlichen Schl\u00f6sserverwaltung im Landesamt f\u00fcr\nFinanzen mit der entsprechenden Fachstelle im SMWK zu-\nsammen?\nWarum spielen in den Entwicklungskonzeptionen der\nKulturr\u00e4ume, deren Erarbeitung zu Recht nachdr\u00fccklich\nvom SMWK gefordert wird, die in der Realit\u00e4t durchaus\nreich vorhandenen Beziehungsfelder der Staatlichen Schloss-\nbetriebe und -g\u00e4rten und der landeseigenen Schl\u00f6sser zu\nden kulturellen und k\u00fcnstlerischen Aktivit\u00e4ten in den Kul-\nturr\u00e4umen keine Rolle?\nStimmt es wirklich, dass es zwischen der Staatlichen Schl\u00f6s-\nserverwaltung und dem verantwortlichen Mitarbeiter des\nSMWK f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume bisher keinerlei Arbeitsber\u00fch-\nrungspunkte gibt?\nK\u00f6nnte und m\u00fcsste nicht das SMF die deutschlandweite\nEinmaligkeit des S\u00e4chsischen Kulturraumgesetzes mit einer\nbewussteren, auch \u00f6ffentlich wirksameren Zuordnung des\nSchl\u00f6sserinvestitionskonzepts nachdr\u00fccklich bef\u00f6rdern\nund damit um eine sicher zu novellierende Fortsetzung\ndes Gesetzes werben, und das besonders zu einem Zeit-\npunkt, zu dem in allen Kulturr\u00e4umen \u00fcber die M\u00f6glichkei-\nten der Fortf\u00fchrung des Gesetzes nach dem Jahr 2004\nnachgedacht wird, w\u00e4hrend im Wahlkreis des Finanzminis-\nters eine sehr eigenwillige Dame mit ihrem Landkreis ge-\ngen das Kulturraumgesetz klagt und damit gro\u00dfe Beunru-\nhigung ausl\u00f6st?\nWerden bei der Entscheidung \u00fcber das Investitions- und\nNutzungskonzept der Staatlichen Schlossbetriebe auch\nstrukturell benachteiligte Regionen besonders ber\u00fccksich-\ntigt?\nSie werden an meinen Fragen bemerkt haben, dass es mir\n\u2013 anders ausgedr\u00fcckt als durch meinen ge\u00fcbten Vorredner\nDr. Kunckel \u2013 auch um eine Vernetzung der Aktivit\u00e4ten\nund damit um eine gr\u00f6\u00dfere Effektivit\u00e4t geht. Es hat den\nAnschein und ist im Einzelnen auch nachweisbar, dass\nEntscheidungen von finanzieller Bedeutung oft im Allein-\ngang getroffen werden und f\u00fcr die Arbeit an Nutzungs-\nkonzeptionen beileibe nicht alle Partner an einen Tisch ge-\nbeten werden.\nBei der Vorbereitung des 7. Kulturraumtages unserer PDS-\nFraktion \u2013 er fand am 5. Februar im Kulturraum Mittel-\nsachsen statt \u2013 wurde mir ein M\u00e4rchen erz\u00e4hlt, das sehr\ngut zum Anliegen des SPD-Antrages passt, obwohl es wie\nalle M\u00e4rchen von \u00dcbertreibungen nicht frei ist. Weil es\nnun Freitag Nachmittag ist und einige anschlie\u00dfend in den\nUrlaub gehen, erlaube ich mir, es zu erz\u00e4hlen. Es ist sehr\nkurz:\nDen Bewohnerinnen und Bewohnern eines kleinen Ortes\ngeh\u00f6rte ein wundersch\u00f6ner gro\u00dfer, aber verwilderter Park,\nin dessen Mitte ein wundersch\u00f6nes, aber leise vor sich hin-\nbr\u00f6ckelndes Schloss stand. Es geh\u00f6rte dem Herrn aller\nSchl\u00f6sser und Burgen. Er schien es jedoch vergessen zu\nhaben.\nEines Tages machten sich die Jungen und Alten des klei-\nnen Ortes auf, ihren Park in Ordnung zu bringen. Sie ver-\nbrachten viele Stunden damit. Oft gingen sie von der\nArbeit erst nach Hause, wenn die Dunkelheit sie dazu\nzwang. Als ihnen das gemeinsame Werk auf vortreffliche\nWeise gelungen war, berieten sie, wie sie den Schlossherrn\nin ihren Park locken k\u00f6nnten, damit er sich seines verlasse-\nnen Schlosses erinnerte.\n\nDie List gelang. Der Herr aller Schl\u00f6sser und Burgen war\nso erstaunt und entz\u00fcckt \u00fcber die flei\u00dfige Arbeit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass er seine Schatztruhe weit\n\u00f6ffnete und mit vielen goldenen Talern seinem Schloss ein\ngl\u00e4nzendes Aussehen geben wollte, damit es, so ver\u00e4ndert,\ndie Arbeit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kr\u00f6ne und sie es\nwie ihren Park zur Freude und zum Gewinn vieler nutzen\nk\u00f6nnten.\nAnders formuliert: Es wird berichtet, die ehrenamtlichen\nLeistungen im gemeindlichen Teil der Parkanlage des\nSchlosses Lichtenwalde h\u00e4tten Staatsminister Prof. Mil-\nbradt so beeindruckt, dass er entschieden habe, nun m\u00fcsse\nauch im staatlichen Teil des Parks und am Schloss etwas\ngemacht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Liste in der Stellungnahme weist sechs Millionen DM\nf\u00fcr Lichtenwalde aus. Nun wollen wir nicht glauben, dass\ndas so m\u00e4rchenhaft einfach mit einem Ministerbesuch ent-\nschieden wurde. Die Stellungnahme zum Antrag enth\u00e4lt\njedoch nur wenig Aussagen \u00fcber konkrete Entscheidungs-\nvorg\u00e4nge und l\u00e4sst spekulative Deutungen zu.\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag der SPD, auch\nwenn er sich heute \u2013 ihm gingen Gro\u00dfe und Kleine An-\nfragen und Antr\u00e4ge voraus \u2013 nur auf ein Konzept f\u00fcr\nBauinvestitionen f\u00fcr die Staatlichen Schlossbetriebe be-\nschr\u00e4nkt. W\u00fcnschenswert, nein, erforderlich und l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4llig w\u00e4re es zu erfahren, welche mittelfristigen Vor-\nstellungen die Staatsregierung f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen\nf\u00fcr die Gesamtheit der im Landeseigentum befindlichen\nKulturbauten hat. Als Voraussetzung dazu geh\u00f6rt die Fer-\ntigstellung und Ver\u00f6ffentlichung der Museumskonzep-\ntion.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nun die CDU-Frak-\ntion, bitte. \u2013 Das Wort wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann\nbitte ich die Staatsregierung.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nLieber Herr Kunckel, ich kann nun wirklich nichts daf\u00fcr,\ndass wir in vielen Dingen schon das geleistet haben, was\nSie jetzt fordern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Hase-Igel-Problem. Es gibt, glaube ich \u2013 zumin-\ndest habe ich nichts Gegenteiliges geh\u00f6rt \u2013, an dem bishe-\nrigen Aufbau im Bereich der staatlichen Schl\u00f6sser, insbe-\nsondere der Schlossbetriebe, bisher wenig Kritik, dass dort\nzu wenig getan worden sei.\nAuch in der Diskussion habe ich nicht geh\u00f6rt, dass man\ndie Summe von 130 Millionen DM, die genannt worden\nist, angesichts der \u00fcbrigen Aufgaben des Landes als zu\ngering erachtet.\nInsoweit k\u00f6nnte man die Diskussion sehr schnell beenden\nund sagen, \u00fcber das Geld streiten wir uns heute aus-\nnahmsweise einmal nicht.\nEs k\u00f6nnte vielleicht darum gehen, andere Priorit\u00e4ten als\ndie genannten zu setzen. Auch da habe ich nicht geh\u00f6rt,\ndass Sie, Herr Kunckel, oder auch meine Vorrednerin von\nder PDS der Meinung sind, beim Schloss X m\u00fcsse Geld\nweggenommen werden, das sei nicht so notwendig, und\nes w\u00e4re besser im Schloss Y untergebracht. Da auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n555\n\n\n\nAufteilung des Geldes weitgehend Zustimmung findet,\nfrage ich mich, was die ganze Diskussion soll.\nIch habe eine Liste herausgegeben, in der meine Priorit\u00e4ten\nstehen. Das, was Sie, Herr Kunckel, gefordert haben \u2013\nn\u00e4mlich ein Bauinvestitionskonzept \u2013, liegt vor. Es mag\nvielleicht aus Ihrer Sicht die Formulierung eines ,,amusi-\nschen Buchhalters\u201c sein, aber ich hatte eher den Eindruck,\ndass es auch einen amusischen Fragesteller gab; denn er\nhat technische Fragen gestellt, die ich beantwortet habe.\nIch kann nur sagen: Gro\u00dfe Teile dessen, was die beiden\nVorredner vorgetragen haben, finden meine Zustimmung,\nstehen nicht im Gegensatz zu dem, was ich tue und was\nich geschrieben habe.\nVerbleibt die Frage: Wie hat das SMF denn tats\u00e4chlich die\nInvestitionsschwerpunkte gebildet? Das ist relativ einfach\nzu beantworten. Hauptaufgabe, zumindest in der Vergan-\ngenheit und teilweise noch heute, ist es zun\u00e4chst einmal\ndas Kulturgut zu erhalten, also daf\u00fcr zu sorgen, dass ein\nDach draufkommt und eine Regenrinne angebracht wird.\nDaf\u00fcr ist in der Vergangenheit ein gro\u00dfer Teil des Geldes\nverwandt worden. Das ist leider auch heute immer noch\ndie Realit\u00e4t.\nTrotzdem \u2013 das zeigt ja auch die Aufstellung \u2013 gelingt es\nmittlerweile schon, 50 % des Geldes f\u00fcr Ausbau, nicht nur\nf\u00fcr Instandsetzung und f\u00fcr Erhalt, zu verwenden. Auch da\nist die Vorgehensweise relativ einfach. Man braucht auch\nkeine gro\u00dfen \u00dcberlegungen anzustellen. F\u00fcr einen Stand-\nort wie K\u00f6nigstein liegt doch klar auf der Hand, was man\ndort kulturpolitisch und museumspolitisch machen kann.\nDa braucht man keine gro\u00dfen Konzepte und keine gro\u00dfen\nGutachten. Auch das, was man zum Beispiel in Moritz-\nburg tun kann, ist relativ klar. Es hat auch nie zur Debatte\ngestanden, dass falsch entschieden worden w\u00e4re.\nInsoweit sind die Abstimmungsprozesse offensichtlich or-\ndentlich gelaufen und das Ergebnis l\u00e4sst sich darstellen.\nNoch eine Anmerkung bez\u00fcglich des Kulturraumgesetzes:\nIch habe den Eindruck, dass die Kulturr\u00e4ume heilfroh\nsind, dass der Staat auch gerade in strukturschwachen\nR\u00e4umen als Investor auftritt, um die Last, die die Kultur-\nr\u00e4ume ansonsten haben, etwas zu erleichtern. Ich habe\nnoch von keinem Kulturraum geh\u00f6rt, dass er etwa nicht\nmit dem einverstanden w\u00e4re, was dort geschieht, oder\ndass er die Schwerpunktbildung, die wir vornehmen, nicht\nakzeptiert.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meines Erach-\ntens l\u00e4uft alles so, wie Sie es wollen und wie wir es auch\ninsgesamt f\u00fcr richtig halten. Einen Anlass zum politischen\nStreit gibt es nicht, wenn man nicht mit der Lupe nach\nStreit sucht. Da ich aber auch den Eindruck habe, dass\nman in Zukunft gerade im Bereich der Schl\u00f6sser und\nG\u00e4rten mit dem, was vorgeschlagen wurde, einverstanden\nist und keine anderen Schwerpunkte m\u00f6chte, sollten wir\nhoffen, dass wir das, was ich aufgelistet habe, auch tat-\ns\u00e4chlich finanzieren und durchsetzen k\u00f6nnen.\nEine andere Frage ist, wie es mit den \u00fcbrigen Bauten im\nLande weitergeht. Soweit au\u00dferhalb meines Bereiches, im\nBereich des SMWK, Geb\u00e4ude und Schl\u00f6sser existieren \u2013\nich denke nur an das Residenzschloss in Dresden \u2013, ist die\nEntwicklung ja \u00e4hnlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Gleich.\n\nAuch dort haben wir weitgehend Einigkeit \u00fcber die Art\ndes Vorgehens und des Konzeptes gefunden.\nDas eigentliche kulturpolitische Problem in diesem Lande\nbesteht nicht bei den landeseigenen Schl\u00f6ssern \u2013 ob sie\nsich nun innerhalb oder au\u00dferhalb der Schlossverwaltung\nbefinden \u2013, wenn man einmal von Problembereichen wie\nColditz absieht, sondern in der Tatsache, dass wir fast tau-\nsend Schl\u00f6sser, G\u00e4rten und Herrenh\u00e4user im kommunalen\nBereich haben, wo die Situation wesentlich schwieriger ist.\nDar\u00fcber mag man diskutieren. Das war aber gerade nicht\nZiel und Zweck der Frage von Herrn Kunckel.\n\u2013 Bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Frau Abg.\nLattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Prof. Milbradt, ich\nwill wirklich nicht mit der Lupe suchen, um irgendetwas\nKritisches zu sagen. Ich habe ja am Anfang auch begr\u00fcn-\ndet, wie uns das imponiert.\nTrotzdem finde ich, ist es ein bisschen glatt gestrickt.\nMeine Frage ist: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass in den Kultur-\nraumkonzeptionen \u2013 obwohl die Realit\u00e4t eben wirklich\nzum Teil anders ist \u2013 keinerlei Bezugnahme in den aus-\nf\u00fchrlichen schriftlichen Konzeptionen zu den staatlichen\nSchlossbetrieben und den landeseigenen Schl\u00f6ssern vor-\nhanden ist? Stimmt da irgendetwas in der Zusammen-\narbeit nicht?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich glaube,\numgekehrt wird ein Schuh daraus: Die Kulturr\u00e4ume sind\n\u00fcber das, was geschieht, heilfroh und sehen es nicht als\nProblem an, das sie zu l\u00f6sen haben. Das ist der eigentliche\nGrund.\nWenn sie an dem, was dort geschieht, Kritik \u00fcben und\nsagen w\u00fcrden, da muss etwas ver\u00e4ndert werden und es\nbraucht ein besonderes Engagement des Kulturraums, um\nes zu \u00e4ndern, dann w\u00fcrden sie es sicherlich formulieren.\nIch habe aber genau den umgekehrten Eindruck.\nLassen Sie mich zu dem netten Beispiel von Schloss Lich-\ntenwalde zur\u00fcckkommen. Sie wissen, dass wir im Bereich\nunserer Immobilien \u2013 Schl\u00f6sser und G\u00e4rten einbezogen,\nallerdings au\u00dferhalb des Schlossbetriebbereiches \u2013 ver-\nsucht haben Schl\u00f6sser und G\u00e4rten in private Obhut zu ge-\nben. Im konkreten Fall Lichtenwalde hatte ich lange Zeit\ndie Hoffnung, dass man dieses Schloss in ein Sparkassen-\nprojekt einbeziehen k\u00f6nnte, und war auch bereit, dem\nSparkassen- und Giroverband daf\u00fcr zus\u00e4tzlich viel Geld\nzu geben.\nEs hat sich aber dann \u2013 leider, muss ich sagen \u2013 herausge-\nstellt, dass der Sparkassen- und Giroverband seine Vorstel-\nlungen trotz eines betr\u00e4chtlichen Zuschusses aus der Kasse\ndes Finanzministers nicht in diesem Schloss realisieren\nwollte, sondern auf der Wiese davor. \u2013 Schade! Jetzt wird\nein Neubau errichtet, obwohl man das Schloss h\u00e4tte nut-\nzen k\u00f6nnen.\nNachdem das klar war, nachdem auch klar war, dass\ndamit praktisch jegliche Chance einer privaten oder halb\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4gerschaft nicht mehr gegeben war, habe\nich entschieden: Wenn es gelingt, ein vern\u00fcnftiges, wirt-\nschaftlich tragbares Konzept f\u00fcr dieses Schloss zu be-\nkommen, dann soll es nicht am staatlichen Geld f\u00fcr die\nUmsetzung fehlen. In der Tat ist es gelungen \u2013 dank des\nEngagements des Schlossleiters von Augustusburg \u2013 ein\nsolches Konzept finanzierbar darzustellen. Wir sind in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n556\n\n\n\nangenehmen Situation, dass wir dieses Konzept jetzt reali-\nsieren k\u00f6nnen, das auch aufzugehen scheint. Das ist, wenn\nSie so wollen, das Ende der Geschichte Lichtenwalde.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der SPD; Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Kollege Milbradt, ich gebe Ihnen\ninsofern Recht, dass man in den vergangenen Jahren zwei-\nfellos zu der Frage, welche unbedingt erforderlichen\nMa\u00dfnahmen der Sanierung von Bausubstanz oder von\nG\u00e4rten notwendig sind, nicht eine umfangreiche, viele\nSeiten umfassende Planung brauchte.\nGleichwohl mag auch sein, dass in den kommenden\nJahren das eine oder andere unter diesem Aspekt auch\nnoch zu entscheiden ist. Nur, wir kommen sicherlich zehn\nJahre nach der Revolution in die Situation hinein, uns\nmehr Gedanken dar\u00fcber machen zu k\u00f6nnen und auch\nmachen zu m\u00fcssen.\nEin zweiter Punkt, Herr Milbradt: Nat\u00fcrlich werden die\nKulturr\u00e4ume, in deren Bereich ein solches Schloss und\nsolche G\u00e4rten in staatlichem Besitz sind, nicht dagegen\nsein, wenn dort etwas gemacht wird. Das ist \u00fcberhaupt\nkeine Frage, das w\u00fcrde ich doch auch nicht sagen. Im Ge-\ngenteil, ich w\u00fcrde sagen, macht doch mehr. Die Frage ist\nnur: Wenn es schon im staatlichen Besitz ist, was k\u00f6nnen\nwir als Freistaat auch im Sinne der kulturellen Nutzung\nund der kulturellen Vernetzung f\u00fcr den Freistaat, f\u00fcr das\nImage des Freistaates tun?\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas kann m\u00f6glicherweise auch mit den Interessen des\nKulturraumes kollidieren, womit ich nicht sagen will, dass\nman auf Konfrontation gehen muss, aber zumindest muss\nman das diskutieren.\nEin dritter Gedanke noch: Aus Ihrer Fraktion haben auch\neher die finanzpolitisch orientierten Leute geredet.\nEine weitere Frage, die sicherlich noch zu kl\u00e4ren ist \u2013 \u2013\nJetzt habe ich den Faden verloren.\n\n(Leroff, CDU: Das ist jetzt das Schlusswort.)\n\n\u2013 Herr Leroff, ich komme gleich wieder darauf.\nHerr Milbradt, wenn Sie behaupten, es g\u00e4be ein solches\nNutzungskonzept, dann ist es Ihnen zumindest gelungen,\nes in Ihrer Antwort erfolgreich zu verheimlichen. Wenn\nSie \u00fcberhaupt keine M\u00fche damit haben, dass diese\nAbstimmungen stattfinden und es solche Konzepte gibt,\nwarum schreiben Sie sie dann nicht auf? Warum stimmen\nSie dann dem Antrag nicht zu? Viel mehr Arbeit haben Sie\ndann nicht, dies dem Hohen Hause mitzuteilen.\nIch fordere Sie also auf, diesem Antrag zuzustimmen und\nvon der Sache her ein solches Konzept zu erarbeiten. Die\nPunkte 2 und 3 sind im Grunde genommen Berichte. Diese\nBerichte waren so knapp, dass ich Sie eigentlich auch auf-\nfordern muss, noch einmal ordentlich zu berichten.\nMeine Damen und Herren, stimmen Sie diesem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bevor wir zur Beschlussfassung kom-\nmen, frage ich die Antragstellerin, die Fraktion der SPD,\nob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Punkte\n2 und 3 des vorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nwill.\n\n(Jurk, SPD: Die Berichte reichen nicht aus.)\n\n\u2013 Sie reichen nicht aus. \u2013 Das geht in Ordnung.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0659 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine\nStimmenthaltung. Es war eine gro\u00dfe Anzahl daf\u00fcr. Den-\nnoch ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nDie Tagesordnung der 9. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 10. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 15.3.2000, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 9. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 15.57 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 9. Sitzung 11. Februar 2000\n\n557\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Fehlende Lehrerstellen in Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Schulschlie\u00dfungen im l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Subsidiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus \u2013 Positionen des S\u00e4chsischen Landtages zur\r Regierungskonferenz 2000\n\tTagesordnungspunkt 4 Kommunale Sparkassen\n\tTagesordnungspunkt 5 Verbesserung der Rechtshilfe mit der Republik Polen und der Tschechischen  Republik ...\n\tTagesordnungspunkt 6 Bauinvestitionskonzept f\u00fcr die Staatlichen Schlossbetriebe\n\n",
    "status": 200
}