{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-07-28T09:08:19Z",
        "Last-Modified": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "Last-Save-Date": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "395",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-07-28T09:08:19Z",
        "date": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/87 10.07.2003",
        "dcterms:created": "2003-07-28T09:08:19Z",
        "dcterms:modified": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "meta:creation-date": "2003-07-28T09:08:19Z",
        "meta:save-date": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "modified": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1738",
            "2667",
            "2427",
            "2304",
            "4215",
            "4426",
            "4015",
            "3599",
            "3702",
            "5306",
            "5156",
            "5144",
            "5185",
            "4870",
            "5022",
            "4452",
            "4863",
            "4988",
            "5210",
            "4509",
            "5202",
            "5017",
            "4051",
            "5598",
            "5122",
            "5611",
            "5201",
            "5175",
            "4976",
            "4676",
            "5529",
            "5025",
            "5121",
            "4357",
            "4826",
            "3948",
            "3782",
            "4096",
            "5065",
            "4390",
            "5086",
            "4844",
            "5183",
            "4803",
            "5170",
            "4575",
            "4430",
            "5350",
            "4955",
            "4934",
            "4203",
            "4379",
            "5232",
            "4323",
            "5451",
            "5088",
            "5015",
            "4660",
            "4690",
            "4613",
            "5011",
            "5387",
            "5308",
            "4594",
            "4315",
            "4577",
            "4344",
            "5402",
            "4577",
            "4478",
            "5444",
            "4945",
            "4216",
            "4799",
            "4202",
            "4705",
            "5153",
            "3793",
            "3787",
            "4103",
            "5094",
            "4765",
            "4479",
            "4240",
            "4486",
            "5310",
            "5000",
            "4707",
            "3668",
            "5371",
            "5268",
            "4157",
            "4502",
            "4848",
            "5022",
            "4548",
            "2889",
            "578"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-07-28T09:08:19Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-08-04T06:25:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/87 10.07.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_87_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/87 10.07.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/87 10.07.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6171\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den\nAbg. Kupfer, CDU 6171\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois:\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nP\u00e4sident Iltgen 6171\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nFrau Klein, SPD 6171\nLehmann, CDU 6171\nFrau Altmann, PDS 6172\nLehmann, CDU 6172\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6172\nDr. Hahn, PDS 6172\nHatzsch, SPD 6173\nProf. Dr. Porsch, PDS 6173\n\n1 Vereidigung der Staatsministerin f\u00fcr\nSoziales (gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen) 6173\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6173\n\n2 Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen\nLandtages f\u00fcr das Kuratorium der\nS\u00e4chsischen Kulturstiftung\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder Kulturstiftung des Freistaates Sachsen)\nDrucksache 3/8766, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 6174\n\nHatzsch, SPD 6174\nWahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 6182\n\n3 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\ndes Verfassungsgerichtshofes des\nFreistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3\nS\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\nDrucksache 3/8767, Wahlvorschlag der\nStaatsregierung 6174\n\nHatzsch, SPD 6174\nWahlergebnis 6175\nHerr Dr. Gockel 6175\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nEinf\u00fchrung eines Gesetzes \u00fcber die\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\nDrucksache 3/7642, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/8662, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 6175\n\nFrau Roth, PDS 6175\nClemen, CDU 6177\nFrau Dr. Raatz, SPD 6178\nFrau Windisch, CDU 6178\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6179\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6180\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8858 6180\nFrau Roth, PDS 6180\nFrau Windisch, CDU 6180\nAbstimmung und Ablehnung 6180\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8857\nFrau Roth, PDS 6181\nFrau Windisch, CDU 6181\nAbstimmung und Ablehnung 6181\n\nPlenarprotokoll 3/87\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n87. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 10. Juli 2003, Plenarsaal Schluss: 20.53 Uhr\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8856 6181\nFrau Roth, PDS 6181\nFrau Windisch, CDU 6181\nAbstimmung und Ablehnung 6181\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6182\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 6182\n\nWahlergebnis 6182\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 3/8277, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/8768, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6183\n\nBandmann, CDU 6183\nDr. Friedrich, PDS 6184\nBandmann, CDU 6186\nFrau Weihnert, SPD 6186\nBandmann, CDU 6187\nRasch, Staatsminister des Innern 6187\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 6188\nDr. Friedrich, PDS 6188\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 6188\n\n6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zum Schutz der informationellen\nSelbstbestimmung im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG)\nDrucksache 3/6181, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\n\u2013 Gesetz zur Verbesserung des Schutzes\ndes informationellen Selbstbestimmungsrechts\nund zur Neuorganisation des Datenschutzes\nin Sachsen\nDrucksache 3/6448, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 3/8769, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6189\n\nDr. Friedrich, PDS 6189\nBandmann, CDU 6191\nFrau Weihnert, SPD 6193\nRasch, Staatsminister des Innern 6194\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6195\n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes\nDrucksache 3/8278, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8789, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 6196\n\nSchiemann, CDU 6196\n\nSchiemann, CDU 6198\nProf. Dr. Weiss, SPD 6198\nKosel, PDS 6198\nSchiemann, CDU 6199\nFrau Weihnert, SPD 6199\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6200\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6200\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes\nDrucksache 3/8753, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 6200\n\nDr. W\u00f6ller, CDU 6200\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6201\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\nDrucksache 3/8771, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6201\n\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6201\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6202\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nVerwaltungsorganisation des Freistaates\nSachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungs-\norganisationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\nDrucksache 3/8772, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6203\n\nRasch, Staatsminister des Innern 6203\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6203\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber die Hilfen und die Unterbringung\nbei psychischen Krankheiten\n(S\u00e4chsPsychKG)\nDrucksache 3/8773, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 6204\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6204\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6204\n\n12 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Richtergesetzes des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 3/8779, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 6205\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6205\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6206\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n\n\n13 Polizei\nDrucksache 3/6690, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD, und die Antwort\nder Staatsregierung 6206\n\nAdler, SPD 6206\nBandmann, CDU 6208\nTippach, PDS 6209\nTippach, PDS 6212\nBandmann, CDU 6212\nRasch, Staatsminister des Innern 6213\nBartl, PDS 6213\nRasch, Staatsminister des Innern 6214\nBartl, PDS 6214\nRasch, Staatsminister des Innern 6215\nTippach, PDS 6215\nAdler, SPD 6217\nBandmann, CDU 6217\nBartl, PDS 6218\nBandmann, CDU 6220\nRasch, Staatsminister des Innern 6220\nBartl, PDS 6220\n\n14 Keine Beteiligung Sachsens an drohender\nGeldstrafe der EU wegen Haushaltsdefizit\nDrucksache 3/8534, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6220\n\nAlbrecht, CDU 6220\nFrau Mattern, PDS 6222\nAlbrecht, CDU 6223\nLochbaum, SPD 6224\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6225\n\nAbstimmung und Zustimmung 6225\n\n15 Kompensation Ernteverluste\nDrucksache 3/8763, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 6226\n\nFrau Klein, SPD 6226\nHeinz, CDU 6226\nFrau Altmann, PDS 6227\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 6228\nFrau Klein, SPD 6230\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6230\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8873 6230\nFrau Altmann, PDS 6230\nHeinz, CDU 6231\nFrau Klein, SPD 6231\nAbstimmung und Ablehnung 6231\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8867 6231\nHeinz, CDU 6231\nFrau Altmann, PDS 6231\nFrau Klein, SPD 6231\n\nAbstimmung und Zustimmung 6232\n\nHeinz, CDU 6232\nFrau Klein, SPD 6232\nFrau Altmann, PDS 6233\nDr. Hahn, PDS 6233\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/8870 6233\n\nAbstimmung und Ablehnung 6233\n\nAbstimmungen und Zustimmung\nDrucksache 3/8867 6233\n\n16 Einigung \u00fcber eine Grundsatzkonzeption f\u00fcr\nein Netzwerk sorbischer Schulen in Sachsen\nmit Interessenvertretungen der Sorben\nDrucksache 3/7585, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6233\n\nKosel, PDS 6233\nFrau Henke, CDU 6235\nDr. Kunckel, SPD 6236\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6237\nKosel, PDS 6238\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6238\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8874 6238\nKosel, PDS 6238\nFrau Henke, CDU 6239\nDr. Kunckel, SPD 6239\n\nAbstimmung und Ablehnung 6239\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/7585 6239\n\n17 \u2013 Jugendhilfef\u00f6rderung 2003/2004\nDrucksache 3/8459, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Reduzierung der Teilnehmerpl\u00e4tze\nf\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologische Jahr (F\u00d6J)\nDrucksache 3/8832, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 6239\n\nSchulmeyer, SPD 6239\nFrau Windisch, CDU 6240\nFrau Windisch, CDU 6241\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6241\nNeubert, PDS 6242\nNeubert, PDS 6244\nFrau Windisch, CDU 6244\nRohwer, CDU 6244\nRohwer, CDU 6245\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6245\nTischendorf, PDS 6246\nRohwer, CDU 6246\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6247\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6248\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6248\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6248\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6249\nNeubert, PDS 6249\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6249\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6250\nFrau Windisch, CDU 6250\nSchulmeyer, SPD 6250\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8459 6251\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8832 6251\n\n18 Waldzustandsbericht 2002 (Waldschadens-\nbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\nDrucksache 3/7607, Unterrichtung\ndurch die Staatsregierung\nDrucksache 3/8711, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 6251\n\nDr. Lippmann, CDU 6251\nFrau Altmann, PDS 6252\nFrau Klein, SPD 6253\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6254\n\nAbstimmung und Zustimmung 6254\n\n19 \u2013 10. T\u00e4tigkeitsbericht\nDrucksache 3/6775, Unterrichtung durch\nden S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zum 10. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 3/8522, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 3/8774, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6255\n\nBandmann, CDU 6255\nDr. Friedrich, PDS 6255\nFrau Weihnert, SPD 6255\nRasch, Staatsminister des Innern 6255\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 6255\n\nBandmann, CDU 6255\nDr. Friedrich, PDS 6256\nFrau Weihnert, SPD 6257\nRasch, Staatsminister des Innern 6258\n\nAbstimmung und Zustimmung 6255\n\n20 Anmeldungen des Freistaates Sachsen\nzum 33. Rahmenplan f\u00fcr den Hochschulbau\n2004 bis 2007 der Gemeinschaftsaufgabe\n\u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\nDrucksache 3/8234, Unterrichtung durch\ndie Staatsregierung\nDrucksache 3/8590, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 6259\n\nFrau Werner, Heike, PDS 6259\nDr. W\u00f6ller, CDU 6260\nProf. Dr. Weiss, SPD 6260\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6261\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6262\n\nAbstimmung und Zustimmung 6262\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6262\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 6262\n\n21 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 3/8775, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 6263\n\nAbstimmung und Zustimmung 6263\n\n22 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8776 6263\n\nZustimmung 6263\n\n23 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8777 6263\n\nZustimmung 6263\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6263\n\nBerichtigung 6264\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6171\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 87. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nIch habe zuerst eine sehr angenehme Aufgabe zu erf\u00fcl-\nlen. Wir haben heute ein Geburtstagskind unter uns.\n\n(Zurufe: Zwei!)\n\nIch darf Herrn Kupfer zu seinem Ehrentag sehr herzlich\ngratulieren, ihm alles Gute und Gottes Segen und uns\nweiterhin eine gute Zusammenarbeit w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs gibt einen Gespr\u00e4chswunsch. Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr geehrter Herr\nLandtagspr\u00e4sident! Ich darf Ihnen im Namen der Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages zu Ihrem Geburts-\ntag sehr herzlich gratulieren. Wir w\u00fcnschen Ihnen Ge-\nsundheit, viel Schaffensfreude und Gottes Segen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013\nDer Vorsitzende der Fraktion der CDU,\n\nAbg. Dr. H\u00e4hle, \u00fcberreicht Blumen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die vielen guten\nW\u00fcnsche, die mich erreicht haben, sehr herzlich be-\ndanken.\n\nZuallererst m\u00f6chte ich mich bei meinen Stellvertreterin-\nnen bedanken. Ich danke aber auch den Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern des Hauses und den Verwaltungen.\nAuch wenn es hier und da zu unterschiedlichen Auffas-\nsungen kommt \u2013 das liegt in der Natur der Sache und\nh\u00e4ngt mit den unterschiedlichen Verantwortlichkeiten,\ndie jeder zu tragen hat, zusammen \u2013, m\u00f6chte ich Ihnen\ndennoch sagen, dass ich jeden Einzelnen von Ihnen als\nKollegen und als Mensch sehr achte. Ich bedanke mich\nf\u00fcr die bereits in den vergangenen Jahren gute Zusam-\nmenarbeit.\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Strempel, Herr Ei\u00dfler,\nHerr Leroff und Frau Weber.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 4 bis 7 und 13 bis 16 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 195 Minuten, PDS-Fraktion 130 Minu-\nten, SPD-Fraktion 65 Minuten, Staatsregierung 130\nMinuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den\nFraktionen auf die Tagesordnungspunkte entsprechend\nihren Bed\u00fcrfnissen verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt eine Reihe als\ndringlich bezeichneter Antr\u00e4ge der Fraktionen vor.\n\nWir kommen zuerst zum Antrag der Fraktion der SPD,\nKompensation der Ernteverluste, Drucksache 3/8763. Ich\nbitte, dass der Antrag eingebracht wird. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Mit diesem Dringlichen Antrag greift die\nSPD-Fraktion die in den landwirtschaftlichen Betrieben\ndurch die Witterungsverh\u00e4ltnisse in den zur\u00fcckliegenden\nMonaten eingetretene Situation sowie die Forderung der\nBauernverb\u00e4nde an die Politik, insbesondere an die Lan-\ndespolitik, nach finanzieller Hilfe auf.\nDie Dringlichkeit des Antrages sehen wir als gegeben an,\nweil wir unseren Landwirten noch vor der Sommer-\npause, das hei\u00dft vor der w\u00e4hrend dieses Zeitraumes lau-\nfenden Ernte, die sich in Teilen von Sachsen leider als\nMissernte herausstellt bzw. herausstellen wird, das Sig-\nnal geben wollen:\n\n1. Wir kennen ihre Situation.\n\n2. Wir werden alles M\u00f6gliche daf\u00fcr tun, dass ihnen sei-\ntens des S\u00e4chsischen Landtages bzw. seitens der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung die ben\u00f6tigte Hilfe zuteil wird,\num Existenzgef\u00e4hrdungen abzuwenden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion,\nwenn Sie es vor vier Wochen f\u00fcr angezeigt gehalten\nhaben, im Rahmen einer Aktuellen Debatte \u00fcber einen\nzum damaligen Zeitpunkt noch nicht aktuellen Zustand\n\u2013 die Auswirkungen der EU-Agrarreform auf Sachsen \u2013\nzu spekulieren, dann sollten Sie heute die wirkliche\nAktualit\u00e4t des Themas, n\u00e4mlich die Not der bei uns be-\ntroffenen landwirtschaftlichen Betriebe und die daraus\nresultierende Dringlichkeit, erkennen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich Sie bitten, unserem Antrag auf Fest-\nstellung der Dringlichkeit die Zustimmung nicht zu ver-\nweigern. Wenn wir uns heute in die Sommerpause ver-\nabschieden \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU: Morgen!)\n\n\u2013 Oder morgen. Entschuldigung! Ich bin morgen auch\nnoch da.\n\n(Heiterkeit)\n\nWenn wir uns also an diesem Wochenende in die Som-\nmerpause verabschieden w\u00fcrden, ohne dass vom Land-\ntag ein positives Signal f\u00fcr unsere betroffenen Landwirte\nausginge, dann w\u00e4re das fatal.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Wetter, das uns als Normalb\u00fcr-\nger erfreut hat, hat manchen Bauern in Sachsen in eine\nschwierige Situation gebracht. Wir merken das jetzt, da\ndie Ernte begonnen hat, besonders deutlich.\nWir als Parlament haben heute die letzte Chance, die\nStaatsregierung zu ermutigen, angesichts der aktuellen\nSituation alles zu tun, was den Bauern hilft. Wir sollten\ndiese Chance nutzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6172\n\nIch sage deswegen f\u00fcr meine Fraktion: Wir werden der\nDringlichkeit dieses Antrages zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe meinen Vorrednern nichts hinzuzu-\nf\u00fcgen und erkl\u00e4re f\u00fcr die PDS-Fraktion, dass auch wir\ndie Dringlichkeit des Antrages sehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dann lasse\nich \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion\nder SPD, Kompensation der Ernteverluste, Drucksache\n3/8763, abstimmen. Wer der Dringlichkeit des Antrages\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndas einstimmig so beschlossen.\n\nWir m\u00fcssen uns noch dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, an welcher\nStelle der Tagesordnung wir \u00fcber den Antrag beraten. \u2013\nBitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte den Antrag\nnach Tagesordnungspunkt 14 einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es erhebt sich kein Widerspruch. Dann\nwerden wir das tun.\n\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder SPD-Fraktion, Reduzierung der Teilnehmerpl\u00e4tze f\u00fcr\ndas Freiwillige \u00d6kologische Jahr, Drucksache 3/8832,\nvor. Ich bitte die Dringlichkeit des Antrages zu begr\u00fcn-\nden.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wie Sie allenthalben der Presse entnehmen\nkonnten, ist vorgesehen, die Zahl der Teilnehmerpl\u00e4tze\nf\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologische Jahr drastisch zu redu-\nzieren. Das Freiwillige \u00d6kologische Jahr beginnt am\n1. September 2003. Deswegen m\u00fcssen wir uns heute\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, dass wir als Landtag nicht wollen,\ndass hier K\u00fcrzungen stattfinden. Heute ist die letzte\nM\u00f6glichkeit, dar\u00fcber zu debattieren und abzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir wissen, das Freiwillige \u00d6kologi-\nsche Jahr ist eine sinnvolle Einrichtung. Deswegen haben\nwir es ja auch \u00fcber die Jahre immer gut finanziell ausge-\nstattet. Nun haben uns die knappen Kassen zu einer ver-\n\u00e4nderten Sicht gezwungen. Die Tr\u00e4ger und der Beirat\ndes F\u00d6J haben noch einmal gebeten, geh\u00f6rt zu werden\nund ihre Sicht der Dinge vorzubringen. Um das tun zu\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen wir als Parlament uns am Ende auch\ndie Argumente gegenseitig sagen. Das k\u00f6nnen wir nur\njetzt, weil wir geh\u00f6rt haben, dass das F\u00d6J im September\n\nbeginnt. Deswegen wird meine Fraktion sich der Dring-\nlichkeit dieses Antrages nicht entziehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wir bieten als Fraktion an, dass\nwir diesen Antrag im Zusammenhang mit dem Tages-\nordnungspunkt 16 \u201eJugendhilfef\u00f6rderung 2003/2004\u201c\ndiskutieren k\u00f6nnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, bringe ich den\nals dringlich bezeichneten Antrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/8832, Reduzierung der Teilnehmerpl\u00e4tze\nf\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologische Jahr zur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit des Antrages zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig so be-\nschlossen und wird in den Tagesordnungspunkt 16 ein-\ngeordnet.\n\nEs liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 3/8844, Unverz\u00fcgliche\nNeuverhandlung der Teilzeitvereinbarung bei Grund-\nschullehrerinnen und Grundschullehrern, vor. Ich bitte\num Einbringung der Dringlichkeit. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das Thema des Dringlichen Antra-\nges ist genannt worden. Wir reagieren damit auf ein\nSchreiben der GEW, das an alle Fraktionen bzw. an alle\nAbgeordneten dieses Hauses gegangen ist. Die Situation\nan den Grundschulen stellt sich zunehmend problema-\ntisch dar. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass der Unterricht nicht\nin vollem Umfange abzusichern ist, wenn es bei der der-\nzeitigen Teilzeitregelung bleibt. Aus diesem Grunde\nhaben wir diesen Dringlichen Antrag gestellt. Die Dring-\nlichkeit ergibt sich aus dem Beginn des Schuljahres\n2003/2004, der vor der n\u00e4chsten Sitzung des Landtages\nliegt. Daher ist im normalen Gesch\u00e4ftsgang eine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Befassung mit diesem Antrag nicht m\u00f6g-\nlich. Er ist dadurch nach Gesch\u00e4ftsordnung dringlich\nund politisch dringlich ist er ohnehin.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es handelt sich bei diesem Antrag\num einen zum Tarifrecht. Wie wir seit kurzem wissen,\nist Tarifrecht insbesondere Sache der Tarifparteien.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist, wie Sie ebenfalls wissen,\nkeine Tarifpartei. Die Tarifparteien haben 1997 einen\nVertrag abgeschlossen, der bis 2008 l\u00e4uft. Ich sehe \u00fcber-\nhaupt keinen Grund in dem, was die PDS beantragt hat,\nin irgendeiner Weise diesen Vertrag einer Kritik zu\nunterziehen. Insbesondere sehen wir auch die Dringlich-\nkeit nicht. 2008 ist noch ein St\u00fcck voraus. Ich halte den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6173\n\nAntrag f\u00fcr ein bisschen Aktionismus der PDS, der auf\ndie Verunsicherung der Lehrer wie auch darauf hinzielt,\ndas Parlament an der Nase herumzuf\u00fchren. Wir werden\ndiesen Antrag ablehnen.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden\nan der Nase herumgef\u00fchrt?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Lehmann, es ist schon lange\nAngelegenheit der Tarifpartner. Ein Tarifpartner wird\nvon diesem Hause gestellt und die anderen Tarifpartner\nsind aufgef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs geht nach meiner Meinung nicht um eine Verunsiche-\nrung der Lehrer, sondern es geht im Gegenteil um eine\nSicherung ihrer Existenz.\nVor geraumer Zeit war im Schulausschuss eine \u00f6ffent-\nliche Anh\u00f6rung zu diesem Thema. Diese Anh\u00f6rung hat\neindeutig gezeigt, dass dieser Vertrag, den meine Frak-\ntion 1997 \u2013 um das klarzustellen \u2013 eindeutig unterst\u00fctzt\nhat, denn es ging um 5 000 Arbeitspl\u00e4tze von Grund-\nschullehrerinnen und Grundschullehrern, zu \u00fcberdenken\nist. Wie bei allen Vertr\u00e4gen, muss man nach geraumer\nZeit einmal \u00fcberdenken, ob die lange Laufzeit wirklich\ndem Optimum entspricht. Es hat sich herausgestellt, es\nentspricht nicht mehr den p\u00e4dagogischen Anforderungen\nder heutigen Zeit. Deshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion\ndiesen Antrag.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir wissen seit kurzem, dass sich Regie-\n\nrungsmitglieder massiv in Tarifauseinandersetzungen\neinmischen, und zwar offenbar parteilich. Hier liegt aber\netwas anderes vor. Die Regierung unterliegt der Kon-\ntrollpflicht des Landtages und wenn ein Tarifvertrag,\nauch wenn er langfristig angelegt ist, den Bedingungen\nnicht mehr entspricht, so ist es nicht nur das gute Recht,\nsondern die Pflicht dieses Landtages, den Impuls zu ge-\nben, dass einer der Tarifpartner \u2013 das ist die Staatsregie-\nrung, die unserer Kontrolle unterliegt \u2013 diesen Tarifver-\ntrag in neuen Verhandlungen den Gegebenheiten an-\npasst. Insofern ist die Dringlichkeit gegeben, weil bei\nSchuljahresbeginn die ganze \u201eSchlamastik\u201c sichtbar wird.\nBis dahin m\u00fcssten neue Regelungen getroffen werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den als dringlich\nbezeichneten Antrag der PDS Drucksache 3/8844, Unver-\nz\u00fcgliche Neuverhandlung der Teilzeitverhandlung f\u00fcr\nGrundschullehrerinnen und Grundschullehrer, zur Ab-\nstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist die Dringlichkeit mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bitte ich noch um folgende Kenntnisnahme; die\nRedezeiten \u00e4ndern sich durch die Annahme der Antr\u00e4ge\nwie folgt: Die CDU hat 225 Minuten, die PDS 150 Minu-\nten, die SPD 75 Minuten und die Staatsregierung ent-\nsprechend ihrem Redebedarf.\n\nMeine Damen und Herren! Damit gilt die vorliegende\nTagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr\nunsere heutige Sitzung als verbindlich. Wir kommen da-\nmit zur Abarbeitung unserer Tagesordnung.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVereidigung der Staatsministerin f\u00fcr Soziales\n(gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen)\n\nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen haben die Mitglieder der\nStaatsregierung beim Amtsantritt den Amtseid zu leisten.\nIch darf Frau Helma Orosz zu mir nach vorn bitten.\n\n(Alle Abgeordneten erheben sich von den Pl\u00e4tzen.)\n\nFrau Orosz, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4sidenten,\nHerrn Prof. Dr. Milbradt, zur Staatsministerin f\u00fcr Sozia-\nles berufen worden. Ich bitte Sie, mir nun den folgenden\nAmtseid nachzusprechen. Sie k\u00f6nnen diese Formel mit\nder Beteuerung bekr\u00e4ftigen: So wahr mir Gott helfe.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich schw\u00f6re,\ndass ich meine ganze Kraft dem Wohl des Volkes wid-\nmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden,\nVerfassung und Recht wahren und verteidigen, meine\n\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich im\nNamen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\nund w\u00fcnsche Ihnen in Ihrer verantwortungsvollen T\u00e4tig-\nkeit alles Gute und Gottes Segen.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Staatsministerin Orosz\n\nerh\u00e4lt Blumen von den Fraktionen.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf jetzt\ndie anwesende Presse bitten, den Saal wieder zu verlas-\nsen.\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6174\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr das Kuratorium der S\u00e4chsischen Kulturstiftung\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung\ndes Freistaates Sachsen)\n\nDrucksache 3/8766, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nEntsprechend \u00a7 5 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder Kulturstiftung des Freistaates Sachsen sind zwei Ab-\ngeordnete des S\u00e4chsischen Landtages als Mitglieder des\nKuratoriums der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen\nzu w\u00e4hlen.\nMit Schreiben vom 31. M\u00e4rz 2003 informierte Herr\nHeitmann den Stiftungsdirektor, dass er sein Amt nie-\ndergelegt hat. Deshalb ist eine Nachwahl durchzuf\u00fchren.\nEin entsprechender Wahlvorschlag liegt Ihnen in der\nDrucksache 3/8766 vor.\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob das der Fall ist. \u2013 Das ist der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu einer\ngeheimen Abstimmung und ich bitte, dass jetzt die Wahl\nvon Vertretern der Fraktionen geleitet wird.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer Herrn\nHatzsch als Leiter, Herrn Thomaschk, Frau Einsle, Herrn\nColditz von der Fraktion der CDU und von der PDS-\nFraktion Frau Dr. Bretschneider f\u00fcr diese Wahlkommis-\n\nsion. Ich schlage Ihnen vor, damit es nicht zu l\u00e4ngeren\nPausen kommt, dass wir dann in der Tagesordnung fort-\nfahren. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Damit bitte ich jetzt Herrn Hatzsch, die Wahl-\nhandlung vorzunehmen.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wie gewohnt in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen, erhalten einen wei\u00dfen\nStimmschein, auf dem entsprechend der angegebenen\nDrucksache der Kandidat f\u00fcr das Kuratorium der Kul-\nturstiftung des Freistaates Sachsen aufgef\u00fchrt ist. Sie\nk\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen er-\nh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf darum bitten, dass die Abge-\nordneten im Plenarsaal bleiben. Wir f\u00fchren gleich an-\nschlie\u00dfend eine weitere Wahl durch.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verein-\nbarungsgem\u00e4\u00df rufe ich jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\n\nDrucksache 3/8767, Wahlvorschlag der Staatsregierung\n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes w\u00e4hlt der S\u00e4ch-\nsische Landtag die Mitglieder und stellvertretenden Mit-\nglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aussprache in\ngeheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln sei-\nner Mitglieder.\n\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission. Ich bitte Herrn Hatzsch, Fraktion der SPD,\nals Leiter zu fungieren. Weiterhin: Frau Einsle, Herr\nColditz und Herr Kannegie\u00dfer von der CDU-Fraktion\nund von der PDS-Fraktion Frau Dr. Bretschneider.\n\nIch darf noch folgenden Hinweis geben: dass dann sofort\nausgewertet wird und dass danach die Vereidigung des\nstellvertretenden Mitglieds erfolgen wird, so Sie zustim-\nmen. Das hoffe ich allerdings.\n\nBitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wieder in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen, erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache der Kandidat als\nstellvertretendes Mitglied des Verfassungsgerichtshofes\naufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Beim Erreichen der erforderlichen\nZweidrittelmehrheit an Jastimmen \u2013 das entspricht 80\nAbgeordneten \u2013 ist der Kandidat gew\u00e4hlt.\n\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Sind Abgeordnete im Saal,\ndie ich noch nicht aufgerufen habe? \u2013 Dies ist offensicht-\nlich nicht der Fall, und damit beende ich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6175\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir setzen unsere Beratung fort. Ich\ndarf Ihnen das Ergebnis der geheimen Wahl eines stell-\nvertretenden Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes be-\nkannt geben. Es wurden 110 Stimmscheine abgegeben.\nUng\u00fcltig war keiner. Es wurde wie folgt abgestimmt:\nMit Ja haben \u2013 f\u00fcr Herrn Dr. Michael Gockel \u2013 97 Abge-\nordnete gestimmt, mit Nein 8. Es gab 5 Enthaltungen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDamit ist Herr Dr. Michael Gockel als stellvertretendes\nMitglied des Verfassungsgerichtshofes gew\u00e4hlt. Da Herr\nDr. Gockel anwesend ist, frage ich ihn, ob er die Wahl\nannimmt.\n\n(Dr. Gockel: Ja, ich nehme die Wahl an.)\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir jetzt zur\nVereidigung.\n\n(Alle Anwesenden erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nach \u00a7 4 des\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof des Freistaates\nSachsen haben die Mitglieder und stellvertretenden Mit-\nglieder des Verfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres\nAmtes einen Amtseid abzulegen.\n\nIch lese Ihnen die Eidesformel vor und bitte Sie, mir\ndiese nachzusprechen.\n\n\u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem Grundgesetz\nf\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\u201c\n\nHerr Dr. Gockel: \u201eIch schw\u00f6re, das Richteramt getreu\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u201egetreu der Verfassung des Freistaates\nSachsen,\u201c\n\nHerr Dr. Gockel: \u201egetreu der Verfassung des Freistaates\nSachsen,\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u201egetreu dem Gesetz auszu\u00fcben,\u201c\n\nHerr Dr. Gockel: \u201egetreu dem Gesetz auszu\u00fcben,\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u201enach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen\u201c\n\nHerr Dr. Gockel: \u201enach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u201eund nur der Wahrheit und der Ge-\nrechtigkeit zu dienen.\u201c\n\nHerr Dr. Gockel: \u201eund nur der Wahrheit und der Ge-\nrechtigkeit zu dienen.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. Ich darf Ihnen ganz herz-\nlich auch im Namen der Abgeordneten gratulieren und\nw\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit\nf\u00fcr unser Land alles Gute.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013\nHerr Dr. Gockel: Ganz herzlichen Dank. \u2013\n\nDr. H\u00e4hle, Vorsitzender der Fraktion der CDU,\nProf. Dr. Porsch, Vorsitzender der Fraktion der PDS,\n\nJurk, Vorsitzender der Fraktion der SPD\nsowie Dr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz,\n\ngratulieren Herrn Dr. Gockel\nzu seiner Wahl als stellvertretendes Mitglied\n\ndes Verfassungsgerichtshofes\ndes Freistaates Sachsen.)\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 abgeschlossen. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes\n\u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen\n\nund zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\nDrucksache 3/7642, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8662, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der PDS das Wort\nnimmt. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Wenn wir heute die abschlie\u00dfende Beurtei-\nlung des Gesetzentwurfes \u00fcber die k\u00fcnftige Gestaltung\nder Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung in Sachsen vorneh-\nmen, bedarf es zuallererst eines R\u00fcckblicks in das Jahr\n2001, und zwar darauf, wie die EG-\u00c4nderungsrichtlinie\n\u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bei bestimmten\n\u00f6ffentlichen und privaten Projekten vom 3. M\u00e4rz 1997,\n\ndie EG-Richtlinie vom 7. Juni 1990 \u00fcber den freien Zu-\ngang zu Informationen \u00fcber die Umwelt, kurz IVU-\nRichtlinie, sowie weitere EG-Richtlinien zum Umwelt-\nschutz in das deutsche Recht umgesetzt wurden. Unter\nanderem durch die Aarhus-Konvention bestand dar\u00fcber\nhinaus der Anspruch, in Deutschland die Beteiligungs-\nund Informationsrechte der Bev\u00f6lkerung auf ein h\u00f6heres\nNiveau zu heben.\n\nDiese Ziele wurden mit dem Bundesgesetz im Wesent-\nlichen verfehlt. Zudem wurden die in den neunziger Jah-\nren in Deutschland im Zuge der Beschleunigungsgesetze\nstark beschnittenen gesetzlichen Regelungen zur \u00d6ffent-\nlichkeitsbeteiligung nicht revidiert. W\u00e4re es im Bundesrat\nnach dem Willen der CDU-regierten L\u00e4nder gegangen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6176\n\ng\u00e4be es auch die partiellen Verbesserungen im Gesetz\nzur Umsetzung der UVP-Richtlinie, der IVU-Richtlinie\nund weiterer EG-Richtlinien zum Umweltschutz vom\n27. Juli 2001 nicht.\n\nSelbst diese partiellen Verbesserungen sind Ihnen, meine\nDamen und Herren von der Staatsregierung und von der\nCDU-Fraktion, anscheinend noch zu viel. Mit dem heute\nzur Debatte stehenden Gesetzentwurf wird versucht,\ndiese an den Stellen, an denen das Land \u00fcber Gesetz-\ngebungskompetenz verf\u00fcgt, wieder zur\u00fcckzudrehen. Die\ndemokratischen Beteiligungsm\u00f6glichkeiten und B\u00fcrger-\nrechte werden durch den Gesetzentwurf weiter beschnit-\nten. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 4 soll es im Ermessen der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rde stehen, ob sie die Umweltvertr\u00e4glichkeit\nin einem schlanken UVP-Verfahren pr\u00fcft. \u201eSchlank\u201c soll\ndas Verfahren insbesondere deshalb sein, weil es von\neinem obligatorischen Er\u00f6rterungstermin absieht.\n\nDie Staatsregierung will demnach die Genehmigungsbe-\nh\u00f6rden vor den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sch\u00fctzen an-\nstatt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Fehleinsch\u00e4tzungen\nund Fehlentscheidungen der Beh\u00f6rden.\n\nDes Weiteren soll die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde im Rahmen\nder Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit, der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger also, und der Beteiligung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange, beispielsweise der Umwelt- und Naturschutz-\nverb\u00e4nde, Fristen zur Verfahrensbeschleunigung setzen\nk\u00f6nnen. Im Klartext hei\u00dft das: Die \u00d6ffentlichkeit und die\nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange sollen noch weniger Zeit\nhaben, um zu Vorteilen und Nachteilen von Vorhaben\nAnregungen und Bedenken \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen.\n\nDie PDS-Fraktion vertritt eine andere Auffassung. Wir\nsind f\u00fcr die Beibehaltung und eine teilweise Erweiterung\nder Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den verschie-\ndenen Verfahren, auch wenn sie dann zwischen mehre-\nren Wegen ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, wie das im Falle der An-\nfechtungsklage gegen einen Planfeststellungsbeschluss\noder eine Plangenehmigung mit aufschiebender Wirkung\nder Fall ist. Die Einschr\u00e4nkung oder Beschneidung der\nBeteiligungsrechte der \u00d6ffentlichkeit f\u00fchrt eben nicht zu\neiner Verfahrensbeschleunigung, wie das Sachverst\u00e4n-\ndige in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf\n\u00fcberzeugend darstellen konnten. Es ist unverantwortlich,\ndurch Landesrecht weitere H\u00fcrden bei der Beteiligung\nder \u00d6ffentlichkeit aufzubauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist nach unserer Auffassung\neines der wirksamsten Kontrollinstrumente zur Verrin-\ngerung des Vollzugsdefizits in der Beh\u00f6rdenpraxis. Die\nEffizienz dieser \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wird schon\nmit dem Bundesgesetz kaum gest\u00e4rkt. Teilweise ist das\nGegenteil der Fall. Die UVP-\u00c4nderungsrichtlinie ist nicht\neinmal formal korrekt in deutsches Recht umgesetzt wor-\nden. So fehlen beispielsweise in den entsprechenden Pas-\nsagen des Gesetzes die in der UVP-\u00c4nderungsrichtlinie\nausdr\u00fccklich genannten Informationsdarstellungen f\u00fcr\ndie Auslegung der Unterlagen in Anh\u00f6rungsverfahren\nwie Ausstellungen mit Pl\u00e4nen, Tafeln, Modellen. Es fehlt\nalso an Anschaulichkeit.\n\nIn Deutschland m\u00fcssen weiterhin B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger einsam mit vielen Aktenordnern in B\u00fcror\u00e4umen\n\nsitzen, um sich im Fachchinesisch \u00fcber ein Vorhaben zu\ninformieren, kurzum ein Bild zu verschaffen. Niemand\nbraucht sich zu wundern, wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nauf derartig pr\u00e4sentierte Informationen wenig Lust ver-\nsp\u00fcren.\n\nIm kommunalen Bereich werden in vielen Beteiligungs-\nprozessen inzwischen Methoden angewendet, die von\nB\u00fcrgern\u00e4he, Transparenz, Verst\u00e4ndnis und Effizienz im\nSinne zeitsparender Verfahren gekennzeichnet sind. Rot-\nGr\u00fcn hat es verpasst, diese neuen, modernen Elemente\nder B\u00fcrgerbeteiligung gesetzlich zu verankern.\n\nEin weiterer Kritikpunkt im s\u00e4chsischen UVP-Gesetzent-\nwurf ist die Missachtung der Pflichten des Freistaates\nzum verst\u00e4rkten Umwelt- und Naturschutz. Zwischen\nWort und Tat der Staatsregierung liegen Welten.\n\nIm Umweltbericht 2002 des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen\nwir nachlesen, dass die Naturschutzpolitik im Freistaat\nSachsen als komplexer Naturhaushaltsschutz zu verste-\nhen sei. Aus Punkt 1.1 \u2013 Bestandsentwicklung von Tier-\nund Pflanzenarten \u2013 m\u00f6chte ich kurz zitieren: \u201eSeit vie-\nlen Jahren ist allerdings zu beobachten, dass durch das\nWirken des Menschen immer mehr Arten im Verschwin-\nden begriffen sind oder bereits als ausgestorben gelten\nm\u00fcssen. Damit verliert nicht nur unsere Natur einen\nwichtigen Teil ihrer Vielfalt, sondern es geht auch be-\ndeutsames genetisches Potenzial unwiederbringlich ver-\nloren. Aufgabe des Naturschutzes ist es, geeignete Ma\u00df-\nnahmen zum Erhalt der biologischen Vielfalt zu\nergreifen.\u201c So steht es im Umweltbericht.\n\nMa\u00dfnahmen ergreifen? Ja, Sie tun es, aber nicht f\u00fcr den\nErhalt der biologischen Vielfalt.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nschauen Sie sich die Anlage 1 zu \u00a7 3 Abs. 1 an, in der\ndie UVP-Pflicht geregelt ist. Da m\u00fcssen Sie einfach zuge-\nben, dass viele Vorhaben in Gebieten der verschiedenen\nSchutzkategorien nach dem S\u00e4chsischen Naturschutzge-\nsetz in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ohne Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung laufen sollen.\n\nEs kommt einem handfesten Skandal gleich, wenn fl\u00e4-\nchenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfere Vorhaben in Naturschutzgebieten\nkeiner Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bed\u00fcrfen sollen.\nDies betrifft beispielsweise die Erstaufforstung von bis\nzu 15 Hektar Gr\u00fcnland in Naturschutzgebieten oder\nFFH-Gebieten. Die PDS-Fraktion hat sich in den Fachaus-\nsch\u00fcssen vehement f\u00fcr eine Reduzierung der Vorhabens-\ngr\u00f6\u00dfen in Schutzgebieten eingesetzt, die ohne UVP\ndurchf\u00fchrbar sind \u2013 ohne Erfolg.\n\nWenn das Gesetz in der vorliegenden Fassung den Land-\ntag passiert, sollte es uns nicht wundern, wenn sich\ns\u00e4chsische Naturschutzverb\u00e4nde bei der Europ\u00e4ischen\nKommission \u00fcber so viel gesetzgeberisches Vergehen an\nNatur und Umwelt beschweren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNoch ein Wort zu den von der CDU-Fraktion in den\nAussch\u00fcssen des Landtages eingebrachten \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen. Hier handelt es sich fast ausnahmslos um Kor-\nrekturen nach der sage und schreibe zehn Seiten langen\nso genannten Meckerliste des Juristischen Dienstes der\nLandtagsverwaltung. Das soll hei\u00dfen, dass der Gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6177\n\nentwurf vor handwerklichen Fehlern strotzte. Inhaltlich\nEigenes hat die CDU-Fraktion nicht zu bieten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie immer!)\n\nOb und inwieweit die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen\nganz oder teilweise in Verantwortung der \u00f6ffentlichen\nBeh\u00f6rden oder von Sachverst\u00e4ndigen durchgef\u00fchrt wer-\nden, ist f\u00fcr das Erreichen der Umweltschutzziele der EG\nund des Bundes dann unerheblich, wenn die Beteiligung\nder \u00d6ffentlichkeit umf\u00e4nglich beachtet ist. Das Gesetz\nsollte also sicherstellen, dass die politisch gewollte Kon-\ntrolle der Entscheidungen der Genehmigungsbeh\u00f6rden\ntats\u00e4chlich greift. Dieses Gleichgewicht sehen wir aber\nnur gewahrt, wenn die von der PDS-Fraktion im Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung vorgeschla-\ngenen \u00c4nderungen im Gesetzestext auch tats\u00e4chlich auf-\ngegriffen werden. Das geschah nicht. Somit bleibt uns\nnur, den Gesetzentwurf der Staatsregierung abzulehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Clemen, bitte.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Auch von\ndieser Stelle noch einmal ganz herzlichen Gl\u00fcckwunsch\nzum Geburtstag!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Abk\u00fcrzung\nzur Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung UVP wurde und\nwird durch diejenigen, die viel mit ihr zu tun haben,\ngern scherzhaft mit \u201eunheimlich viel Papier\u201c \u00fcbersetzt.\nIn die gleiche Richtung zielt auch die \u00c4u\u00dferung meines\nverehrten Kollegen Andreas Heinz, wenn er sagt, dass\nein Kuhstall die gleichen Genehmigungsh\u00fcrden \u00fcber-\nspringen muss wie ein Atomkraftwerk. Man kann das\nsehen, wie man will.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIm Kuhstall wird auch Energie erzeugt!)\n\nKlar ist, dass die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung zu den\nwichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die Genehmigung von\nUmwelt beeinflussenden Bauma\u00dfnahmen geh\u00f6rt. Gro\u00dfe\nBauprojekte bringen unterschiedliche Auswirkungen f\u00fcr\ndie Umwelt mit sich. Sinn und Zweck einer Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist es daher, generell einen Beitrag\nzur Ber\u00fccksichtigung von Umweltbelangen zu leisten,\num dadurch eine bessere Umweltvorsorge zu bewirken.\nDabei ist es f\u00fcr Sachsen wichtig, mehr Umweltschutz in\nder Sache als b\u00fcrokratischen Verfahrensaufwand zu pfle-\ngen. Dieser Pr\u00e4misse sind wir mit dem vorliegenden Ge-\nsetzentwurf gefolgt. Denn ob ein Verfahren wie ein Stra-\n\u00dfenbau mit oder ohne UVP-Verfahren zugelassen wird,\ndie Umweltauswirkungen werden in jedem Fall und\nschon nach geltendem Recht umfassend und sorgf\u00e4ltig\ngepr\u00fcft.\n\nDie UVP-Richtlinie sowie die angedachte Richtlinie f\u00fcr\neine Plan-UVP sind reine Verfahrensgesetze ohne inhalt-\nliche Anforderungen. Der Umwelt n\u00fctzt es dabei nichts,\nwenn man nur die Formalit\u00e4ten sieht, anstatt den Inhalt\nder UVP-Richtlinie und die bereits geltenden Umwelt-\ngesetze im Focus zu haben.\n\nDer Freistaat Sachsen hat im Umweltschutz in den Jah-\nren seit 1990 Vorbildliches geleistet. Frau Roth, das\nmusste ja auch der Umweltminister aus Mecklenburg-\nVorpommern, der nicht unserer, sondern Ihrer Partei\nangeh\u00f6rt, in der von Ihnen beantragten Anh\u00f6rung zum\nKlimaschutz vor wenigen Tagen hier in diesem Raum in\ndieser Form best\u00e4tigen.\n\nWir fangen beim Umweltschutz nicht bei Null an und\nbrauchen daher auch keine neuen Gesetze oder Richt-\nlinien, die sinnvolle Vorhaben \u00fcber Jahre verz\u00f6gern k\u00f6n-\nnen und zu den bisher schon sehr hohen Planungskosten\nweitere Aufwendungen verursachen.\n\nDer Opposition in diesem Hause \u2013 so hat es den An-\nschein \u2013 fehlt hier der Sinn f\u00fcr eine praxisorientierte\nUmwelt- und Landespolitik. Unser Vorgehen dient\nder Deregulierung und Verfahrensbeschleunigung, die\nStaatsregierung und CDU-Fraktion in verschiedensten\nBereichen anstreben. Mit dem heute zu beschlie\u00dfenden\nGesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist der\nFreistaat Sachsen eines der letzten L\u00e4nder, die die UVP-\nRichtlinie und das darauf aufbauende Bundesgesetz um-\nsetzen. Wie hei\u00dft es aber bereits in der Bibel? Die Letz-\nten werden die Ersten sein. Das gilt auch f\u00fcr das hier\nvorliegende Gesetz. Dies, meine Damen und Herren,\nhaben die \u00c4u\u00dferungen der Sachverst\u00e4ndigen in der An-\nh\u00f6rung gezeigt.\n\nWir beschlie\u00dfen heute eines der ambitioniertesten UVP-\nGesetze in Deutschland. Wir haben uns dabei nicht allein\nauf das Abschreiben von Paragraphen beschr\u00e4nkt, wie\ndies in vielen anderen Bundesl\u00e4ndern geschehen ist.\nVielmehr wurde im Rahmen der M\u00f6glichkeiten alles aus-\ngesch\u00f6pft, ein landesspezifisches Gesetz zu schaffen. So\nist der Gesetzentwurf von dem Gedanken getragen, dass\nein st\u00e4ndiges Aufsatteln von verfahrensm\u00e4\u00dfigen Anfor-\nderungen nicht zwangsl\u00e4ufig mit einer Verbesserung der\nUmweltstandards verbunden sein muss.\n\nEntgegen allen anders lautenden Vermutungen und Ver-\nd\u00e4chtigungen haben wir damit ein Gesetz vorliegen, wel-\nches Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen und effizientes\nHandeln der Genehmigenden zul\u00e4sst. Dem dringenden\nBed\u00fcrfnis unserer B\u00fcrger nach einer modernen und effi-\nzienten Verwaltung, die nicht verhindert, sondern f\u00f6r-\ndert und Dienstleister am B\u00fcrger ist, wird mit dem S\u00e4ch-\nsischen UVP-Gesetz Rechnung getragen.\n\nWir brauchen nicht mehr, sondern weniger B\u00fcrokratie,\nohne jedoch die Belange des Umweltschutzes zu ver-\nnachl\u00e4ssigen. Dieses Ziel verfolgt das S\u00e4chsische UVP-\nGesetz konsequent, indem es erstmals rechtsstaatliche\nTransparenz dadurch herstellt, dass das gesamte Verfah-\nren einem unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen \u00fcbertragen\nwerden kann. Dar\u00fcber hinaus wird durch einen weitge-\nhenden Verzicht auf Einzelfallpr\u00fcfungen eindeutig fest-\ngelegt, wann eine UVP notwendig ist und wann nicht.\nDies erleichtert den Vollzug und erh\u00f6ht insbesondere f\u00fcr\nden Vorhabenstr\u00e4ger die Rechtssicherheit.\n\nMit diesem Gesetz wird im Freistaat Sachsen eine\nschlanke UVP eingef\u00fchrt. Wie uns die Experten in der\nAnh\u00f6rung best\u00e4tigten, ist ein solch selbst\u00e4ndiges Vorge-\nhen eines Bundeslandes aus Sicht des Bundesgesetzge-\nbers nicht allt\u00e4glich. Wir haben uns daf\u00fcr entschieden,\nnicht nur das Ob einer UVP zu bestimmen, sondern\nauch das Wie einer UVP-Durchf\u00fchrung zu regeln. Diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6178\n\nFreiheit haben wir uns genommen. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, dass wir damit ein weiteres Mal Vorreiter\nin Deutschland sein werden. In keiner Richtlinie und in\nkeinem Gesetz wird dies ausdr\u00fccklich untersagt.\n\nWenn es eventuell doch dazu kommen sollte, dass uns\ndie EU hier einen Riegel vorschieben will, dann kann ich\nnur sagen: Lassen wir es doch darauf ankommen!\n\nZurzeit deutet aber nichts darauf hin. Vielmehr sch\u00f6pft\nder s\u00e4chsische Gesetzgeber seine Regelungsspielr\u00e4ume\naus, die das Bundesgesetz mit seinen \u00e4u\u00dferst komplizier-\nten und schwer verst\u00e4ndlichen Regelungen \u00fcbersieht\noder bewusst \u00fcbergeht. Das sollte uns jedoch eine effi-\nziente und b\u00fcrgerfreundliche Gesetzgebung wert sein.\n\nIch danke aber ausdr\u00fccklich hier noch einmal allen Frak-\ntionen trotz aller inhaltlichen Differenzen ganz herzlich\nf\u00fcr die konstruktive und zielf\u00fchrende Gesetzgebungsbe-\nratung und Ihnen, meine Damen und Herren, f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Ge-\nsetzentwurf \u2013 so wurde es auch von den beiden anderen\nFraktionen schon genannt \u2013 werden gleich mehrere Flie-\ngen mit einer Klappe erschlagen. So werden mit diesem\nGesetz die erforderlichen Anpassungen an EU-Standards\nvorgenommen, es wird ein Bundesgesetz umgesetzt und\nes wird versucht, eigene Gestaltungsspielr\u00e4ume auszu-\nf\u00fcllen. Da es sich dabei haupts\u00e4chlich um Verfahrensfra-\ngen handelt, h\u00e4lt sich die Kritik meiner Fraktion an die-\nser Vorlage einigerma\u00dfen in Grenzen. Dazu komme ich\ngleich.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich aber das Bem\u00fchen des Ge-\nsetzgebers w\u00fcrdigen, bei weitgehender Ausnutzung der\nbegrenzten landesrechtlichen Handlungsspielr\u00e4ume die\nVerfahren zu straffen und zu beschleunigen. Diese He-\nrangehensweise begr\u00fc\u00dft meine Fraktion grunds\u00e4tzlich.\n\nUnsere Probleme mit dem Gesetzentwurf beziehen sich\nauf die Regelungen, die die Einspruchsrechte der betrof-\nfenen B\u00fcrger mindern, jedoch zu keiner, zumindest zu\nkeiner von uns nachvollziehbaren Verfahrensbeschleuni-\ngung f\u00fchren.\n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich hier den Er\u00f6rterungstermin nen-\nnen. Unserer Meinung nach ist es immer gut, sich nach\nM\u00f6glichkeit miteinander vor Ort \u00fcber den jeweiligen\nSachverhalt zu verst\u00e4ndigen. So ein Termin bringt Trans-\nparenz in das Verfahren, r\u00e4umt Missverst\u00e4ndnisse bereits\nim Vorfeld aus. Die jetzige Regelung ist ganz und gar\nnicht b\u00fcrgerfreundlich. Der Wegfall dieses Termins f\u00fchrt\nnach unserem Befinden auch zu keiner zeitlichen Einspa-\nrung, zumindest nicht, wenn man das gesamte Verfahren\nbetrachtet.\n\nWenn dieser gemachte Einwand vielleicht noch eine Er-\nmessensfrage darstellt, so sind wir im Zusammenhang\nmit dem \u00a7 39 Abs. 10 des Stra\u00dfengesetzes, der die An-\nordnung des sofortigen Vollzugs des Planfeststellungsbe-\nschlusses regelt, der festen \u00dcberzeugung, dass die neue\n\nRegelung zu \u00fcberhaupt keiner Beschleunigung f\u00fchrt,\ndass sie das Verfahren nur in das Verwaltungsverfah-\nrensrecht verlagert. Bereits heute besteht die M\u00f6glichkeit,\ndie sofortige Vollziehbarkeit des Planfeststellungsbe-\nschlusses anzuordnen. Daher ist uns diese Regelung\nnicht einleuchtend. Die neue Regelung sorgt damit eher\nf\u00fcr Verwirrung als f\u00fcr Rechtssicherheit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da man keine unn\u00f6ti-\ngen Probleme konstruieren muss, nur weil man in der\nOpposition ist, m\u00f6chte ich auch meine Ausf\u00fchrungen an\ndieser Stelle beenden. Die SPD-Fraktion wird sich beim\nvorliegenden Gesetzentwurf der Stimme enthalten. Wir\nhonorieren damit den Mut zur Verfahrensvereinfachung\nund -beschleunigung, weisen aber darauf hin, dass der\nGesetzgeber bei einigen Regelungen \u00fcber das Ziel hin-\nausgeschossen ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Deregulierung und Verfahrens-\nbeschleunigung \u2013 diese Worte standen schon im Raum.\nIch will sie dort nochmals aufgreifen, wo es sinnvoll und\nm\u00f6glich ist, aber nat\u00fcrlich nicht zulasten der Umwelt\nund der betroffenen B\u00fcrger. Das sind die Kernaussagen\nzur Intention des S\u00e4chsischen UVP-Gesetzes, nicht, wie\nvon der Opposition behauptet \u2013 aber ich m\u00f6chte das jetzt\nauf die PDS direkt zuspitzen \u2013, die Aushebelung der\nB\u00fcrgerbeteiligung.\nAlle Handlungsspielr\u00e4ume, die sowohl die EU-\u00c4nde-\nrungsrichtlinie als auch der Bundesgesetzgeber uns hin-\nsichtlich der Straffung der Verfahren gelassen haben,\nhaben wir konsequent genutzt, dies auch im Hinblick\nauf die von der PDS angesprochene \u00d6ffentlichkeitsbetei-\nligung. Wir sind uns durchaus bewusst, dass gerade die\nBeteiligung der \u00d6ffentlichkeit einen wichtigen Beitrag\ndazu leistet, dass Bauvorhaben und Projekte mit Auswir-\nkungen auf Schutzg\u00fcter wie Menschen, Flora, Fauna\noder auch Boden, Wasser, Klima und Landschaft von\nder Bev\u00f6lkerung eher akzeptiert werden, wenn fr\u00fchzeitig\nund umfassend dar\u00fcber informiert wird. Der Umfang\naber und der Grad der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung m\u00fcssen\nder Gr\u00f6\u00dfe und der Bedeutung des Vorhabens angemes-\nsen sein und d\u00fcrfen nicht zum f\u00f6rmlichen Ritual wer-\nden.\n\nDie Vorw\u00fcrfe der PDS, man schr\u00e4nke mit dem UVP-Ge-\nsetz diese Beteiligung ein oder schaffe sie sogar ab, ent-\nbehren jeglicher Grundlage und sind, wie so oft in die-\nsem Haus, an den Haaren herbeigezogen. Vielmehr ist es\ndoch so, dass das UVP-Gesetz hinter fachgesetzliche\nRegelungen zur\u00fccktritt, geregelt im \u00a7 4 des UVP-Geset-\nzes, und die UVP unselbst\u00e4ndiger Bestandteil von Zulas-\nsungsverfahren ist. Dies ist zum Beispiel der Fall bei\nVorhaben mit starkem Eingriff in den Freiraum, f\u00fcr die\nein Planfeststellungsverfahren erforderlich wird, oder im\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Produktionsanlagen, von\ndenen Wasser-, Boden- und Luftverunreinigungen oder\nL\u00e4rmemissionen ausgehen, die nach dem Bundes-Emis-\nsionsschutzgesetz und der Bundes-Emissionsschutzver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6179\n\nordnung zu regeln sind. In diesen und in \u00e4hnlichen F\u00e4l-\nlen gelten f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung die jeweili-\ngen fachgesetzlichen Regelungen.\n\nZudem muss das UVP-Gesetz stets auch in Verbindung\nmit den Verfahrensregelungen des Verwaltungsverfah-\nrensgesetzes gesehen werden, das den Mindeststandard\nvorgibt. Insoweit m\u00f6chte ich nochmals betonen: Mit dem\nS\u00e4chsischen UVP-Gesetz wird die \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\ngung weder eingeschr\u00e4nkt noch, wie behauptet, abge-\nschafft. Die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wird hier gleichge-\nsetzt mit einem f\u00f6rmlichen Er\u00f6rterungstermin. Aber zur\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung geh\u00f6rt eben auch die umfas-\nsende Information der Betroffenen und der Interessier-\nten, und das sehr fr\u00fchzeitig. Das wird mit diesem Gesetz\ngeregelt. Aber vielleicht sind diese Zusammenh\u00e4nge\nauch schwieriger zu begreifen. Deshalb l\u00e4sst sich leichter,\nwie so oft in diesem Hause, mit Polemik hantieren. Ver-\nfahrensm\u00e4\u00dfige Vereinfachungen senken Umweltstan-\ndards nicht. Sie lassen vielmehr mehr Raum f\u00fcr eine\neffektivere und sachbezogene Pr\u00fcfung.\n\nLassen Sie mich bitte, bevor ich zum Schluss komme,\nnoch etwas zu Ihren \u00c4u\u00dferungen, Frau Roth, sagen. Es\nist schon \u00e4u\u00dferst verwunderlich, welches Verst\u00e4ndnis Sie\nvon einer UVP haben; denn w\u00e4ren wir Ihren Antr\u00e4gen,\ndie wir auch im Ausschuss zu beraten hatten, gefolgt,\nh\u00e4tten wir in der Tat ein Vorhabenverhinderungsgesetz\ngeschaffen. Die UVP darf nicht dazu genutzt werden,\nBauvorhaben und Investitionen zu behindern, zu verhin-\ndern oder sie unn\u00f6tig lange zu verz\u00f6gern,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. W\u00e4ren wir die-\nsen Antr\u00e4gen gefolgt \u2013 Sie bringen ja drei davon dann\nnoch einmal als \u00c4nderungsantr\u00e4ge ein \u2013, dann tr\u00e4fe in\nder Tat die von Herrn Kollegen Clemen zitierte Sp\u00f6ttelei\n\u201eunheimlich viel Papier\u201c zu.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind f\u00fcr einen gesunden\nKompromiss bei der Pr\u00fcfung von Vorhaben, der einer-\nseits zwischen einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung aller umwelt-\nrelevanten Faktoren hinsichtlich ihrer Auswirkung auf\ndie Schutzg\u00fcter und andererseits einem schlanken und\nschnellen Verfahren mit wenig B\u00fcrokratie vermitteln\nmuss. Diesen Kompromiss haben der Ausschuss f\u00fcr Um-\nwelt und Landesentwicklung und alle mitberatenden\nAussch\u00fcsse in einem sehr gr\u00fcndlichen Beratungsverfah-\nren und unter sorgf\u00e4ltiger Auswertung der Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung mit der vorgelegten Beschlussempfeh-\nlung gefunden. Dieser bitte ich zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist\nseit geraumer Zeit Gegenstand teilweise heftiger Kontro-\nversen. Die einen preisen die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fc-\n\nfung als Allheilmittel der Umweltpolitik, f\u00fcr die anderen\nist sie \u00fcberfl\u00fcssig, teuer und zeitaufw\u00e4ndig.\nIch glaube, dass weder das eine noch das andere stimmt.\nWie so oft liegt die Wahrheit in der Mitte. Vern\u00fcnftig\nund praxisorientiert gehandhabt kann sie helfen, Um-\nweltdefizite zu erkennen, ohne das Verfahren allzu sehr\naufzubl\u00e4hen und ohne ein \u00dcberma\u00df an Kosten und Zeit-\nverz\u00f6gerungen zu produzieren.\n\nWir in Sachsen bem\u00fchen uns in der Praxis unserer Be-\nh\u00f6rden seit langem, diesen Anforderungen gerecht zu\nwerden \u2013 und das nicht ohne Erfolg. So liegen wir in\nder bundesweiten Statistik, was die Dauer oder, besser\ngesagt, was die K\u00fcrze der Genehmigungsverfahren anbe-\ntrifft, auf einem Spitzenplatz in Deutschland. Nun soll\nman nicht die eigenen Beh\u00f6rden loben, aber das Ganze\nist nachzulesen im Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates\ndes Bundestages, Drucksache 14/8792. Daraus geht her-\nvor, dass wir tats\u00e4chlich \u00fcber zehn, elf Jahre hinweg den\nSpitzenplatz in Deutschland halten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDer Gesetzentwurf, der Ihnen nunmehr zur abschlie\u00dfen-\nden Debatte vorliegt, wird diese Bem\u00fchungen unterst\u00fct-\nzen. Die eingehenden Beratungen in den Aussch\u00fcssen\neinschlie\u00dflich der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung haben ge-\nzeigt, dass die innovativen und bundesweit teilweise ein-\nmaligen Ans\u00e4tze zur Verfahrensstraffung und -erleichte-\nrung grunds\u00e4tzlich auf breite Zustimmung sto\u00dfen. Die\nM\u00f6glichkeit, das Verfahren weitgehend auf Sachverst\u00e4n-\ndige zu verlagern, ist Bestandteil eines modernen und ef-\nfektiven Gesetzesvollzuges, ebenso die M\u00f6glichkeit der\nVerfahrensstraffung bei der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung.\n\nWenn hierzu in der Debatte teilweise \u2013 auch heute wie-\nder durch die PDS \u2013 der Eindruck erweckt wurde, es\ngehe der Staatsregierung um die Einschr\u00e4nkung von Be-\nteiligungsrechten, so geht dieser Vorwurf fehl. Gew\u00e4hr-\nleistet bleibt insbesondere die umfassende Information\nder interessierten B\u00fcrger. Der Er\u00f6rterungstermin bleibt\nerhalten, wenn er zu Sachaufkl\u00e4rung und Akzeptanz bei-\ntragen kann. Ihn aber als Ritual beizubehalten \u2013 und ich\nglaube, Frau Roth, Ihnen geht es vorwiegend um das\nRitual, n\u00e4mlich auch dann eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\ndurchzuf\u00fchren, wenn sie in der Sache nichts vorw\u00e4rts-\nbringt \u2013 kann sich eine leistungsorientierte, moderne\nVerwaltung, meine ich, heutzutage nicht leisten.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich aber insgesamt f\u00fcr die\nArt und Weise bedanken, wie der Gesetzentwurf im par-\nlamentarischen Verfahren behandelt wurde. Mit gro\u00dfer\nSorgfalt haben die befassten Aussch\u00fcsse die Bedeutung\ndes Gesetzes gew\u00fcrdigt. Ich bedanke mich insbesondere\nauch f\u00fcr die zeitliche Disziplin, die die Einhaltung des\nzur Verf\u00fcgung stehenden zeitlichen Umsetzungsrah-\nmens, der n\u00e4mlich am 3. August 2003 abl\u00e4uft, sicherge-\nstellt hat. Also ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n, dass wir\ndamit unserer gesetzlichen Verpflichtung auch gegen-\n\u00fcber dem Bund \u2013 heute haben wir den 10. Juli \u2013 nach-\nkommen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Bearbeitung in den Aussch\u00fcs-\nsen, in den Gremien des Landtages und bitte Sie, meine\nDamen und Herren, um Zustimmung zu diesem Gesetz-\nentwurf.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6180\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die Aus-\nsprache beendet und wir kommen zu den Einzelberatun-\ngen.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Wir stimmen ab \u00fcber Beschlussempfeh-\nlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung, Drucksache 3/8662.\nAufgerufen ist Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen. Das sind die\n\u00a7\u00a7 1 bis 3. Wer ihnen zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und\n3 Stimmen dagegen ist dem so zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 4 abstimmen. Hierzu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/8858.\nIch bitte um Einbringung. Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Windisch, bitte lesen Sie im Protokoll der An-\nh\u00f6rung zum Gesetzentwurf noch einmal nach. Dort\nhaben Sachverst\u00e4ndige ausdr\u00fccklich betont, dass eine Be-\nschneidung der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung eben nicht zu\neiner Verfahrensbeschleunigung f\u00fchrt, sondern ganz im\nGegenteil.\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt es zum Zweck der weiteren\nDemokratisierung des Landesrechts f\u00fcr unverzichtbar, in\ndem Verfahren zur Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit in je-\ndem Fall eine Er\u00f6rterung im Sinne von \u00a7 73 Abs. 6 des\nVerwaltungsverfahrensgesetzes beizubehalten und es\neben nicht der zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rde zu\n\u00fcberlassen, ob sie einen Er\u00f6rterungstermin vorsieht oder\nnicht. Wir lassen uns dabei von grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4-\ngungen leiten.\nIch m\u00f6chte vor allem Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion, an Folgendes erinnern: Am 25. Juni\n1998 beschlossen im d\u00e4nischen Aarhus die Umweltminis-\nter von 35 Staaten und der Europ\u00e4ischen Union \u2013 darun-\nter auch Deutschlands \u2013 anl\u00e4sslich der 4. Paneurop\u00e4i-\nschen Umweltministerkonferenz das \u201e\u00dcbereinkommen\n\u00fcber den Zugang zu Informationen, die \u00d6ffentlichkeits-\nbeteiligung an Entscheidungsverfahren und den Zugang\nzu Gerichten in Umweltangelegenheiten\u201c, die so ge-\nnannte Aarhus-Konvention.\nDie Aarhus-Konvention geht in Sachen Umweltinforma-\ntion und \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung weit \u00fcber das hinaus,\nwas das bundesdeutsche und das s\u00e4chsische Recht zu\nbieten haben. Zwei Aspekte will ich in Bezug auf den\nersten \u00c4nderungsantrag unserer Fraktion auff\u00fchren.\nErstens. Die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung an Entscheidungs-\nverfahren wird ausgeweitet \u2013 ja, ausgeweitet und nicht\neingeschr\u00e4nkt, wie das an verschiedenen Stellen im Ge-\nsetzentwurf zum Ausdruck kommt. Noch ist das repa-\nrabel.\n\nZweitens. Die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung soll k\u00fcnftig zu\neinem Zeitpunkt stattfinden, zu dem noch alle Optionen\noffen sind. Auch diesbez\u00fcglich ist in Sachsen R\u00fcckschritt\nzu verzeichnen. Statt die Vorhabensgr\u00f6\u00dfen in sensiblen\nGebieten zu verringern, in denen Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfungen vorzunehmen sind, wird der umgekehrte\nWeg beschritten: die UVP und damit die Beteiligung der\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Masse der Vorhaben zu vermeiden.\nAuch das ist jetzt noch reparabel.\n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, mit dem nicht mehr und nicht weniger be-\nzweckt wird, als den Standard in der Beteiligung der\n\u00d6ffentlichkeit zu halten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion spricht sich\ngegen diesen Antrag aus. Frau Roth, Sie haben die Mei-\nnung der Sachverst\u00e4ndigen zitiert. Meines Wissens hat\nlediglich die von Ihnen benannte Sachverst\u00e4ndige auf\ndie Aarhus-Konvention hingewiesen. Von zahlreichen\nanderen Sachverst\u00e4ndigen ist aber das gew\u00e4hlte Verfah-\nren ausdr\u00fccklich gelobt worden. Das m\u00fcssen Sie aner-\nkennen und auch einmal den anderen Sachverst\u00e4ndigen\nzuh\u00f6ren.\nNoch einmal: \u00a7 4 Nr. 3 des UVP-Gesetzes schlie\u00dft eine\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nicht aus. Diese kann auch\nnoch nach der allgemeinen Vorpr\u00fcfung oder nach der\nstandortbezogenen Vorpr\u00fcfung erfolgen. Das ist also nur\nnicht mehr generell vorgesehen. Deshalb kann eben in\nbestimmten F\u00e4llen auf ein schnelleres Verfahren zur\u00fcck-\ngegriffen werden. Es entspricht der Intention des Geset-\nzes und das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Aus diesem\nGrunde bitten wir diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS in Drucksache 3/8858 zur\nAbstimmung. Wer ihm zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit\nabgelehnt worden.\nIch lasse \u00fcber \u00a7 4 in der Fassung des Ausschusses ab-\nstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem \u00a7 4 zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die \u00a7\u00a7 5 bis 11 abstimmen. Wer ihnen zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Paragraphen\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Anlage. Wer der Anlage\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Anlage zuge-\nstimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6181\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes, Nr. 1 bis 9. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Stra\u00dfengesetzes, Nr. 1 bis 4. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist Artikel 3 zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Nr. 5 abstimmen. Dazu liegen in den\nDrucksachen 3/8857, \u00c4nderung in Abs. 4, und 3/8856,\nStreichung des Abs. 10, \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion\nder PDS vor. Ich bitte um Einbringung. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Ich m\u00f6chte zuerst den zweiten \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen. Meine Damen und Herren! Wir\nschlagen vor, in Abs. 4 Satz 1 die Worte \u201eeiner Staats-\nstra\u00dfe\u201c zu streichen. Die PDS-Fraktion ist der Auffas-\nsung, dass es im Interesse der \u00d6ffentlichkeit liegt, wenn\nim Falle der Planfeststellung zur \u00c4nderung einer Staats-\nstra\u00dfe in Sachsen in jedem Falle eine f\u00f6rmliche Er\u00f6rte-\nrung stattfindet. Das Konfliktpotenzial bei solchen Vor-\nhaben ist durchweg erheblich.\nIm \u00dcbrigen verweise ich auf das zum ersten \u00c4nderungs-\nantrag Gesagte. Ich bitte um Ihre Zustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Ich kann mich nur wiederholen:\nDie \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung ist auch ohne f\u00f6rmlichen\nEr\u00f6rterungstermin gew\u00e4hrleistet. Das ist vom jeweiligen\nVorhaben abh\u00e4ngig und kann durchgef\u00fchrt werden,\nmuss es aber nicht.\nWie gehabt: Ich verweise auf meinen Redebeitrag von\nvorhin.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich zuerst den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n3/8857 zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/8856 abstimmen. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\n(Frau Roth, PDS: Er ist doch\nnoch gar nicht eingebracht, Herr Pr\u00e4sident!)\n\nIch bin davon ausgegangen, dass Sie zu beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen gesprochen haben. Entschuldigung! Frau\nRoth, bringen Sie den \u00c4nderungsantrag bitte noch ein.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit dem dritten \u00c4nderungsantrag schl\u00e4gt die PDS-\nFraktion vor, die bisherige Regelung in \u00a7 39 des Stra\u00dfen-\ngesetzes, nach der eine Anfechtungsklage gegen eine\nPlanfeststellung aufschiebende Wirkung hat, beizubehal-\nten und nicht zu streichen. Wir verweisen darauf, dass\ndie von der Staatsregierung vorgeschlagene und von der\n\nCDU-Mehrheit im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung unterst\u00fctzte Streichung dieses Rechts kei-\nnerlei Bezug zur Umsetzung der UVP-\u00c4nderungsricht-\nlinie, der IVU-Richtlinie und weiterer EG-Richtlinien\nzum Umweltschutz \u2013 wohlgemerkt: zum Umweltschutz!\n\u2013 in Sachsen hat. Vielmehr wird zum wiederholten Male\nder Versuch unternommen, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\nVerfahren der Planfeststellung im Stra\u00dfenbau noch mehr\nals bisher zu benachteiligen.\nIch will in diesem Zusammenhang nochmals auf die\nAarhus-Konvention zur\u00fcckkommen. Diese will den Zu-\ngang zu Gerichten auch bei Verletzung von Rechten im\nBeteiligungsverfahren erleichtern. Weitreichende Klage-\nrechte sind darin verankert. Dies geht deutlich \u00fcber die\nim deutschen Verwaltungsrecht notwendige Verletzung\nin eigenen Rechten hinaus.\nNachdem nun die ersten beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge keine\nMehrheit gefunden haben, will ich Ihnen, meine Damen\nund Herren von der CDU, und besonders Ihnen, Frau\nWindisch, sehr deutlich sagen: Sie sind sehr schlecht be-\nraten, sogar noch die Rechte zu beschneiden, die das\ndeutsche Verwaltungsrecht den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern bietet, indem Sie die aufschiebende Wirkung einer\nAnfechtungsklage gegen eine Planfeststellung im Stra-\n\u00dfenbau mit dem Gesetzentwurf abschaffen wollen. Das\nGanze unter dem Motto laufen zu lassen, man brauche\nin Sachsen so genannte schlanke, soll hei\u00dfen: unb\u00fcrokra-\ntische und kosteng\u00fcnstige Gesetze, ist doch nur ein Vor-\nwand!\nDie Wahrheit lautet anders: Die Staatsbeh\u00f6rden in Sach-\nsen sollen \u2013 mehr und mehr unbeobachtet von der brei-\nten \u00d6ffentlichkeit \u2013 schalten und walten k\u00f6nnen, wie sie\nes wollen. Staatsstra\u00dfenbau, Umweltschutz oder Erstauf-\nforstung von Wald sollen wie eine Gnade von oben ze-\nlebriert werden. Das aber macht uns in Sachsen geistig\nund s\u00e4chlich noch \u00e4rmer, als wir jetzt schon sind. Es\nkoppelt uns vom modernen Europa ab, ja macht uns f\u00fcr\ndieses Europa fremd, statt uns mit ihm anzufreunden.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Mehrheitsfrak-\ntion, in Europa l\u00e4uft ein anderer Prozess, n\u00e4mlich mehr\nRechte f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, mehr Umwelt- und\nNaturschutz, mehr nachhaltige Zukunftsf\u00e4higkeit zu ge-\nwinnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich muss immer noch daran\nzweifeln, ob die PDS-Fraktion den Inhalt des UVP-Geset-\nzes verstanden hat; denn die Regelung des Abs. 10 greift\nja erst, wenn ein Planfeststellungsbeschluss oder eine\nPlangenehmigung vorliegt, das hei\u00dft, wenn bereits ein\nlanges Verfahren durchlaufen worden ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder von uns\nkennt sicherlich unendlich lange Verfahren. Ich kann\n\u00fcber entsprechende Erfahrungen aus meinem Wahlkreis\nStollberg berichten. Klagem\u00f6glichkeiten werden immer\nwieder zur nochmaligen Verschiebung dringend ben\u00f6tig-\nter Investitionsvorhaben genutzt. Ich gehe davon aus,\ndass nur wenige in diesem Raum diese Intention unter-\nst\u00fctzen w\u00fcrden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6182\n\nIm \u00dcbrigen wird weder die Verwaltungsgerichtsordnung\nausgehebelt noch der einstweilige Rechtsschutz der B\u00fcr-\nger angegriffen. Die Regelung des Absatzes 10 st\u00fctzt sich\nausdr\u00fccklich auf die Erm\u00e4chtigung in \u00a7 80 Abs. 2 Nr. 3\nder Verwaltungsgerichtsordnung. Ich zitiere: \u201eDie auf-\nschiebende Wirkung entf\u00e4llt nur in anderen durch Bun-\ndesgesetz oder f\u00fcr Landesrecht durch Landesgesetz vor-\ngeschriebenen F\u00e4llen, insbesondere f\u00fcr Widerspr\u00fcche\nund Klagen Dritter gegen Verwaltungsakte, die Inves-\ntitionen oder die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen betref-\nfen.\u201c\n\nDie Stellen, an denen Abs. 10 greift, sind somit sehr ein-\ngeschr\u00e4nkt.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, dem Antrag der\nPDS-Fraktion nicht zu folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/8886 zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse \u00fcber Artikel 3 Nr. 5 abstimmen. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndagegen und Stimmenthaltungen wurde mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Nummern 6 bis 11 abstimmen. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, \u00c4nderung des Lan-\ndesseilbahngesetzes, Nr. 1 und 2. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt wor-\nden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzgesetzes, Nr. 1 und 2. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\n\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 6, \u00c4nderung der S\u00e4ch-\nsischen Bauordnung. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 7, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Kostenverzeichnisses. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 8, \u00c4nderung der Ver-\nordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft und des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend und Familie \u00fcber\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet des Wasserrechts und\nder Wasserwirtschaft. Wer Artikel 8 zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 9, R\u00fcckkehr zum ein-\nheitlichen Verordnungsrang. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 10, In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gab, die wir\nbeschlossen haben, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich\nstelle deshalb das Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes\n\u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat\nSachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist der Entwurf be-\nschlossen und damit Gesetz.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nIch darf Ihnen, bevor wir in den Tagesordnungspunkt 5\neintreten, noch das Ergebnis der geheimen Wahl eines\nMitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kurato-\nrium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen bekannt\ngeben. Es wurden 110 Stimmscheine abgegeben. Es gab\nkeine ung\u00fcltigen Stimmscheine. Es wurde wie folgt ab-\ngestimmt: Herr Dr. Geisler erhielt 90 Ja-, 16 Neinstim-\nmen und 4 Stimmenthaltungen. Damit ist Herr Dr. Geis-\nler als Mitglied des Kuratoriums der Kulturstiftung des\nFreistaates Sachsen durch den S\u00e4chsischen Landtag ge-\nw\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch frage Sie, Herr Dr. Geisler, ob Sie die Wahl anneh-\nmen.\n\n(Dr. Geisler, CDU: Ich nehme die Wahl an!)\n\nDamit begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu dieser Wahl. Der\nTagesordnungspunkt 2 ist abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6183\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\nDrucksache 3/8277, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8768, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs wurde Ihnen dazu noch ein Austauschblatt \u00fcber-\ngeben. Wie immer wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU,\nSPD, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU das Wort zu\nnehmen. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem hier vorliegenden Dritten\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag wird die Wahlkreiseinteilung\nan die Ergebnisse der Gemeindegebietsreform angepasst.\nAu\u00dferdem wird das Wahlverfahren in verschiedenen\nPunkten vereinfacht.\nDurch den Gesetzentwurf werden zun\u00e4chst einige Wahl-\nkreisgrenzen ge\u00e4ndert. So sind etwa aus dem Wahlkreis\n54, das hei\u00dft Kamenz II, einzelne Gemeinden an den\nWahlkreis 55, den Wahlkreis Hoyerswerda, abgetreten\nworden, dies weil Hoyerswerda einen \u00fcberdurchschnitt-\nlich r\u00fcckl\u00e4ufigen Bev\u00f6lkerungsanteil aufzuweisen hat.\nZur Anpassung an die seit dem 1. Januar 1996 geltende\nKreisstruktur wurden die im Landkreis Kamenz gelege-\nnen Gemeinden den angrenzenden Wahlkreisen 53 und\n54 im Landkreis Kamenz zugeordnet. Die Gemeinde\nSpreetal wird dem Wahlkreis 55, also Hoyerswerda, zu-\ngeordnet.\nDie Wahlkreiseinteilung hat sich an der Wahlkreiseintei-\nlung f\u00fcr die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag im Jahr\n1999 und dem Vorschlag der unabh\u00e4ngigen Wahlkreis-\nkommission orientiert. Der Bericht der Wahlkreiskom-\nmission f\u00fcr die 3. Wahlperiode des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages ist als Drucksache 3/7817 allen Mitgliedern dieses\nHohen Hauses zug\u00e4nglich gemacht worden. Er ist au\u00dfer-\ndem im Amtsblatt des Jahres 2001 auf den Seiten 561 ff.\nabgedruckt worden.\nDieser Gesetzentwurf ist von mehreren Leitgedanken f\u00fcr\ndie Wahlkreisstruktur gepr\u00e4gt. Ziel war es, dass alle in-\nfolge der Gemeindegebietsreform durch Wahlkreisgren-\nzen geteilten Gemeinden dem Wahlkreis zugeordnet\nwerden, in dem der gr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung lebt.\nDies betrifft \u2013 das ist eigentlich logisch \u2013 vor allem kreis-\nfreie St\u00e4dte. Sie werden in der Regel um das Gebiet der\nangrenzenden, bereits eingemeindeten Ortsteile vergr\u00f6-\n\u00dfert. Des Weiteren werden in den einzelnen Wahlkreisen\n\u00c4nderungen vorgenommen, um Durchschneidungen von\nWahlgrenzen und Wahlkreisgrenzen zu beseitigen.\nWenn der Gesetzentwurf dem Vorschlag der unabh\u00e4ngi-\ngen Wahlkreiskommission nicht in allen Punkten gefolgt\nist, so gibt es daf\u00fcr in jedem Einzelfall sachliche Gr\u00fcnde.\nSo hat der Gesetzentwurf etwa den Zuschnitt der bis-\nherigen Wahlkreise 25, Leipziger Land III, und 32, De-\nlitzsch, weitgehend beibehalten, weil sich daraus eine\ngleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Bev\u00f6lkerungszahlen in den\nWahlkreisen der Stadt Leipzig ergibt.\n\nAbweichend vom Vorschlag der Wahlkreiskommission\nbehalten auch die Wahlkreise 18 und 19, Mittleres Erz-\ngebirge und Freiberg I, ihren bisherigen Zuschnitt bei.\nHierf\u00fcr ausschlaggebend war das Ziel einer gleichm\u00e4\u00dfi-\ngeren Verteilung der Bev\u00f6lkerung in diesen Landkreisen.\nGleiches gilt f\u00fcr die Wahlkreise 40, Mei\u00dfen II, und 39,\nMei\u00dfen I.\n\nWeiterhin sind einzelne Stadtbezirke der Stadt Chemnitz\nanders zugeordnet worden, um geringere Abweichungen\nder Bev\u00f6lkerungszahlen zu erhalten. Im Bereich der\nWahlkreise 7 und 9, Zwickauer Land und Zwickau, ist\ndie CDU-Fraktion den Empfehlungen der Wahlkreiskom-\nmission gefolgt.\n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt ist der Wahlkreis-\nzuschnitt verfassungsgem\u00e4\u00df. Zweifel, die hier ge\u00e4u\u00dfert\nworden sind, \u00fcberzeugen nicht.\n\nIn der am 5. Juni 2003 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen An-\nh\u00f6rung hatte der Vorsitzende der unabh\u00e4ngigen Wahl-\nkommission, der Leiter des statistischen Landesamtes\nSachsen und Landeswahlleiter, Herr Hartmut Biehle,\nw\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt: \u201eDer Gesetzentwurf weicht bemer-\nkenswert wenig vom Bericht der unabh\u00e4ngigen Wahl-\nkommission ab. Er entspricht vollst\u00e4ndig den gesetz-\nlichen Vorgaben und Grunds\u00e4tzen. Er kann vollst\u00e4ndig\nakzeptiert werden.\u201c\n\nIch meine, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Sicher wird in\nder n\u00e4chsten Wahlperiode zu \u00fcberpr\u00fcfen sein, ob durch\ndie mittlerweile eingetretene Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nweitere Wahlkreisanpassungen erforderlich sind. Wir\nwerden die maximale Gr\u00f6\u00dfenabweichung der Wahlkreise\ndaraufhin \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob sie noch mit den An-\nforderungen der Wahlrechtsgleichheit in den einzelnen\nWahlgebieten unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der im\nArtikel 41 der Verfassung des Freistaates Sachsen beton-\nten Pers\u00f6nlichkeitswahl \u00fcbereinstimmt. Diese Beschluss-\nempfehlung hat der Innenausschuss auch einstimmig ge-\nfasst und sie ist jetzt Teil der Beschlussempfehlung, die\nIhnen in ge\u00e4nderter Fassung noch einmal ausgereicht\nworden ist.\n\nDer Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten hat dem Gesetz-\nentwurf zugestimmt. Er hat insbesondere die klare Zu-\nordnung aller Ortsteile einer Kommune zu einem Wahl-\nkreis begr\u00fc\u00dft. Mit dem Gesetzentwurf deregulieren wir\nau\u00dferdem das s\u00e4chsische Wahlrecht. So wird zum Bei-\nspiel die Automatik, das hei\u00dft, die automatische \u00c4nde-\nrung der Wahlkreisgrenzen als Folge ge\u00e4nderter kommu-\nnaler Gebietsgrenzen, abgeschafft.\n\nAu\u00dferdem werden die Wahlumschl\u00e4ge f\u00fcr die Urnen-\nwahl abgeschafft. Allein durch diese Ma\u00dfnahme erhofft\nsich die Staatsregierung eine Verminderung von Aus-\ngaben von etwa 20 000 Euro pro Wahl, die dem Freistaat\nSachsen eben nicht entstehen. Das Wahlgeheimnis wird\ndadurch nicht verletzt. Es ist zwingend vorgeschrieben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6184\n\ndass der Stimmzettel in der Wahlkabine zu zeichnen\nund zu falten ist.\n\nDie Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag sind selbstver-\nst\u00e4ndlich unver\u00e4ndert geheime Wahlen. Der Freistaat\nSachsen vollzieht \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es ist ja interessant,\ndass Sie das hier vortragen m\u00fcssen.\n\nAllerdings ist das bei Ihnen nicht sicher!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich hatte genau auf diesen Zwischenruf\nvon Ihnen gewartet. Genau f\u00fcr Ihre Partei ist es ja nicht\nso selbstverst\u00e4ndlich, dass es freie Wahlen in unserem\nLand gibt. Ich denke, die politischen Ver\u00e4nderungen\nhaben auch dazu gef\u00fchrt, dass Sie eben jetzt in dieser\nverringerten Zahl in der politischen Verantwortung sind.\n\nIch denke, das ist gut so und sollte auch so bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Freistaat Sachsen vollzieht insofern nur nach, was\nandere Bundesl\u00e4nder bereits mit Erfolg praktizieren.\nAuch bei der Bundestagswahl im Herbst 2002 gab es\nkeine Wahlumschl\u00e4ge mehr. Neben dem erfreulichen\nEinsparungseffekt wird die Ausz\u00e4hlung der Stimmen be-\nschleunigt, die Feststellung der Zahl der W\u00e4hler und der\nZahl der abgegebenen Stimmen sicherer gemacht. Das ist\ninsgesamt ein erfreulicher Ansatz der Vereinfachung, die\nmeiner Fraktion am Herzen liegt. Wir wollen grunds\u00e4tz-\nlich nicht durch regulierte F\u00e4lle bis ins Einzelne das Ge-\nmeinwesen strangulieren, sondern nur so viele Regelun-\ngen und Vorschriften haben, wie erforderlich sind.\n\nIch bitte Sie, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf ist natur-\ngem\u00e4\u00df ein politisch h\u00f6chst sensibler. Zun\u00e4chst zum ein-\nfachen Teil. Die PDS-Fraktion hat wenig Probleme mit\ndem technisch-organisatorischen Teil des Gesetzes, also\nmit Artikel 1, ausdr\u00fccklich aber mit Ausnahme der Zif-\nfern 4 und 11. Darauf komme ich noch zu sprechen. Die\n\u00fcberwiegend technischen Vereinfachungen \u00e4hneln sehr\nstark denen, \u00fcber die wir vor einem Monat bereits beim\nKommunalwahlgesetz gesprochen haben. Aus unserer\nSicht sind sie geeignet und zweckm\u00e4\u00dfig, um das Wahl-\nverfahren sowohl f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als\nauch f\u00fcr die Wahlvorst\u00e4nde zu vereinfachen. Dar\u00fcber hi-\nnaus k\u00f6nnen sogar Kosten gespart werden, obwohl ge-\nrade dies \u2013 Kollege Bandmann \u2013 bei Demokratiefragen\nnicht der zentrale Punkt sein sollte.\nDar\u00fcber hinaus ist bedauerlich \u2013 \u00e4hnlich wie bei den\nLandtagswahlen \u2013, dass es wiederum keine Option f\u00fcr\nden Einsatz automatisierter Wahlger\u00e4te gibt, weil dazu\nbelastbare Erfahrungen nicht vorliegen. Die CDU-Frak-\ntion hat das im Innenausschuss mit der ebenso pathe-\ntischen wie \u2013 ich denke \u2013 verstaubten Feststellung be-\ngr\u00fcndet, man wolle solche Wahlger\u00e4te gar nicht erst\neinf\u00fchren, schlie\u00dflich sei eine Landtagswahl ein staats-\nb\u00fcrgerlicher Akt ersten Ranges und daher sei es jedem\n\nW\u00e4hler, jeder W\u00e4hlerin wohl zuzumuten, den Gang ins\nWahllokal auf sich zu nehmen. Egon Krenz h\u00e4tte das\nnicht besser sagen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber auf den h\u00f6rt ja keiner mehr!)\n\nNun noch ein kurze Bemerkung zu Ziffer 11 in Artikel 1.\nDie Staatsregierung wollte urspr\u00fcnglich \u2013 ich muss sa-\ngen vern\u00fcnftigerweise \u2013 diese unsinnige Erkl\u00e4rung zur\nW\u00e4hlbarkeit nach \u00a7 15 Nr. 3 des Wahlgesetzes streichen.\nDiese Erkl\u00e4rung lautet sinngem\u00e4\u00df, dass dem Bewerber\noder der Bewerberin die Voraussetzungen der Mandats-\naberkennung gem\u00e4\u00df Artikel 118 der Landesverfassung\nbekannt sind. Die Staatsregierung hat nun v\u00f6llig korrekt\nargumentiert, dass eine solche Erkl\u00e4rung in keinem inne-\nren Zusammenhang mit der \u00dcberpr\u00fcfung der materiel-\nlen Voraussetzungen f\u00fcr die W\u00e4hlbarkeit steht, die be-\nkanntlich im Zulassungsverfahren erfolgt. Es ist deshalb\nnicht sachgem\u00e4\u00df und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \u2013 so die Staats-\nregierung in der Begr\u00fcndung \u2013, die Zulassung eines\nWahlbewerbers oder einer -bewerberin vom rechtzeitigen\nEingang dieser Erkl\u00e4rung abh\u00e4ngig zu machen.\n\nEs ist in diesem Hohen Haus gut bekannt, dass die PDS-\nFraktion verfassungsrechtliche Bedenken gegen den Arti-\nkel 118 der Landesverfassung hat, weil sie in diesem Ar-\ntikel einen eklatanten Versto\u00df gegen die allgemeinen\nWahlgrunds\u00e4tze sieht. Dass aber der CDU-Fraktion\nselbst das moderate Zur\u00fcckrudern der Staatsregierung\nbei der Einsch\u00fcchterung potenzieller Wahlbewerber \u00fcber\ndie ber\u00fchmte Hutschnur geht und sie nicht einmal bereit\nist, die aktuelle Rechtsprechung zur Kenntnis zu neh-\nmen, ist schon krass.\n\nIch stelle hier f\u00fcr die PDS-Fraktion fest, dass jede recht-\nzeitig eingereichte Erkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Nr. 3 Wahlge-\nsetz, und zwar v\u00f6llig egal, ob diese der Wahrheit ent-\nspricht oder nicht, keine Rechtsfolgen f\u00fcr den Bewerber\noder die Bewerberin zeitigt. Die PDS lehnt es im Jahr\nvierzehn nach der politischen Wende ab, diese anachro-\nnistische Einsch\u00fcchterungsregelung nach wie vor im\nWahlgesetz zu haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir bitten daher um Einzelabstimmung zu Ziffer 11 in\nArtikel 1.\n\nNun komme ich zum eigentlich interessanten Teil, n\u00e4m-\nlich zu den Wahlkreiszuschnitten. Hier, Kollege Band-\nmann, haben Sie schon einiges zur Vernebelung beigetra-\ngen. Es gibt erstens ganz klar ein verfassungsrechtliches\nProblem und zweitens ein parteipolitisches.\n\nZun\u00e4chst zum verfassungsrechtlichen Problem. Dazu hat\nder von Ihnen allseits gesch\u00e4tzte Herr Prof. Degenhart in\nder Anh\u00f6rung sehr kritische T\u00f6ne verlauten lassen. Be-\nkanntlich hat das Urteil des II. Senats des Bundesverfas-\nsungsgerichts vom 10. April 1997 bestimmt, dass die\nToleranzgrenzen im Bundeswahlgesetz f\u00fcr den zwingen-\nden Neuzuschnitt von Wahlkreisen bez\u00fcglich der Wahl-\nbev\u00f6lkerung von jetzt 33 1/3 % auf 25 % heruntergenom-\nmen werden m\u00fcssen. Der Bundesgesetzgeber ist dem\nnachgekommen. Dar\u00fcber hinaus hat er die Regelabwei-\nchungen, die nicht \u00fcberschritten werden sollen und wo\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6185\n\ndie Grenze in Sachsen jetzt bei 25 % liegt, auf 15 % redu-\nziert.\n\nNun l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich die Rechtsprechung des Bundes-\nverfassungsgerichts nicht eins zu eins auf unser Wahl-\nsystem \u00fcbertragen, zumal auch deshalb nicht, weil es\nauf der Bundesebene bekanntlich im Gegensatz zu Sach-\nsen keine Ausgleichsmandate f\u00fcr m\u00f6gliche \u00dcberhang-\nmandate gibt. Insofern relativiert sich ein wenig die\nWahlkreisgr\u00f6\u00dfe im Vergleich zu den Bundestagswahlen,\naber keineswegs kann das bedeuten, dass die Wahlkreis-\ngr\u00f6\u00dfe unerheblich ist.\n\nEs ist Prof. Degenhart sehr wohl zuzustimmen, dass das\nErfordernis gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Homogenit\u00e4t der Wahlkreise\nnicht etwa schon deshalb unerheblich ist, weil \u00fcber die\nZweitstimme eine Verteilung der Mandate nach den\nGrunds\u00e4tzen der Verh\u00e4ltniswahl erfolgt. Wenn die\nGrunds\u00e4tze der Verh\u00e4ltniswahl und der Mehrheitswahl\ngelten sollen, bedeutet dies, dass die Gleichheitsanforde-\nrungen aus beiden Systemen Geltung beanspruchen. Der\nZuschnitt der Wahlkreise erh\u00e4lt also unabh\u00e4ngig von der\nFrage nach \u00dcberhang- und Ausgleichsmandaten durch\ndas Gebot der Wahlrechtsgleichheit sehr wohl eine ver-\nfassungsrechtliche Relevanz.\n\nProf. Degenhart hat in der Anh\u00f6rung gesagt: \u201eGleich-\nwohl bleibt anzumerken, es h\u00e4tte sich angeboten, die\nToleranzgrenzen verfassungsrechtlich zu optimieren. Ich\nw\u00fcrde also sagen, nicht verfassungswidrig, aber auch\nnicht verfassungsrechtlich optimal. Wir haben eine Band-\nbreite an Gestaltung zwischen dem, was verfassungswid-\nrig ist und vom Verfassungsgericht wohl auch kassiert\nw\u00fcrde, dem, was verfassungsrechtlich optimal ist, und\neine Zwischenschicht\u201c \u2013 das muss man sich vorstellen! \u2013\n\u201eaus dem, was noch nicht verfassungswidrig ist, aber\nauch nicht dem Idealtypus der Verfassung entspricht.\u201c\nSo weit Prof. Degenhart.\n\nBemerkenswert ist, dass nicht nur der Bund, sondern in-\nzwischen auch fast alle Bundesl\u00e4nder die urspr\u00fcngliche\nToleranzgrenze von 33 1/3 % auf besagte 25 % herunter-\ngenommen haben. Selbst Bayern hat das getan, obwohl\nes dort wie bei uns Ausgleichsmandate gibt. Nordrhein-\nWestfalen und Sachsen-Anhalt sind gar auf 20 % herun-\ntergegangen.\n\nEs ist daher als ein kleiner Erfolg der Ausschussverhand-\nlungen zu werten, dass auf Anregung der PDS-Fraktion\n\u2013 Kollege Bandmann, das sollten Sie dazusagen \u2013 der\nVerfassungs- und Rechtsausschuss und auch der Innen-\nausschuss dem Landtag vorschlagen, dass die Anforde-\nrung der Wahlrechtsgleichheit gem\u00e4\u00df Artikel 4 Abs. 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung unter besonderer Ber\u00fccksich-\ntigung der Pers\u00f6nlichkeitswahl noch vor Vorlage des\nn\u00e4chsten Kommissionsberichts vorgenommen werden\nmuss. Im Klartext bedeutet dies: Die PDS-Fraktion er-\nwartet, dass der neue Landtag rechtzeitig vor der Her-\nausgabe dieses Berichts der unabh\u00e4ngigen Wahlkreis-\nkommission \u2013 im Jahr 2006 wird das sein \u2013 das\nLandeswahlgesetz so novelliert, wie es die meisten ande-\nren Bundesl\u00e4nder und der Bund bereits getan haben.\n\n(Schimpff, CDU: Das hat der Ausschussvorsitzende\nvorgeschlagen und der geh\u00f6rt\n\nder CDU-Fraktion an.)\n\nAbschlie\u00dfend noch wenige Worte \u2013 \u2013\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja dann eine Frage stellen, Kollege\nSchimpff.\n\nAbschlie\u00dfend noch wenige Worte zum \u2013 und jetzt wird\nes interessant \u2013 parteipolitisch mitbeeinflussten Zuschnitt\nder Wahlkreise, wobei ich f\u00fcr die PDS-Fraktion betonen\nm\u00f6chte, dass wir keine Anh\u00e4ngerin von Verschw\u00f6rungs-\ntheorien sind. Folgende einfache Frage muss sich Innen-\nminister Rasch gefallen lassen: Welche sachlichen\nGr\u00fcnde gab es f\u00fcr Herrn Innenminister Rasch, sich \u00fcber-\nhaupt auf Diskussionen mit Unionsfreunden um Wahl-\nkreiszuschnitte einzulassen? Solche Diskussionen kann\nman bekanntlich nur verlieren.\n\n(Staatsminister Rasch: Auch Vertreter\nder Opposition haben das Gespr\u00e4ch\n\nmit mir gesucht!)\n\nWarum haben Sie, Herr Staatsminister, den sehr guten\nund allen Zuschnittskriterien gen\u00fcgenden neutralen Vor-\nschlag der Wahlkreiskommission in den Orkus bef\u00f6r-\ndert? Warum hat das Innenministerium die Arbeit der\nKommission massiv entwertet \u2013 so ist es einfach \u2013,\nindem es in \u00fcber 20 F\u00e4llen von den Kommissionsvor-\nschl\u00e4gen \u2013 teils massiv \u2013 abgewichen ist? Ich kann mich\nhier aus Zeitgr\u00fcnden nur mit einem h\u00f6chst interessanten\nBeispiel begn\u00fcgen; ich habe weitere in petto. Hier nur\neines, n\u00e4mlich wie die Staatsregierung im Gegensatz zur\nKommission Vergleichbares durchaus unterschiedlich\nwertet.\n\nOb da wohl einige Platzhirsche aus der CDU-Landtags-\nfraktion ihre H\u00e4ndchen mit im Spiel hatten? Beweisen\nkann ich gar nichts, aber die Indizien sprechen daf\u00fcr.\nDer alte Wahlkreis 32, also Delitzsch, lag im Jahr 1999\nmit plus 27,2 % \u00fcber dem Durchschnitt der Wahlkreise.\nDer alte Wahlkreis 48, also der Wei\u00dferitzkreis, hatte plus\n28,1 %. Es sind also hinsichtlich der Gr\u00f6\u00dfe vergleichbare\nWahlkreise. Die Kommission schl\u00e4gt logischerweise in\nbeiden F\u00e4llen eine Teilung vor. Komisch ist nur: Im Falle\ndes Wei\u00dferitzkreises folgt die Staatsregierung dem Kom-\nmissionsvorschlag. Sie teilt den Wahlkreis in Wei\u00dferitz I\nund Wei\u00dferitz II; es entstehen zwei moderate Wahlkreise\nmit Abweichungen: Wahlkreis 41 minus 16,7 %, Wahl-\nkreis 42 minus 11,2 %.\n\nIch kann es Frau Andrea Dombois, bereits direkt ge-\nw\u00e4hlte Abgeordnete im Wei\u00dferitzkreis, und nunmehr\nauch Herrn Dr. Roland W\u00f6ller aus Kesselsdorf nicht ver-\n\u00fcbeln, wenn sie sich \u00fcber die Vorschl\u00e4ge der Staatsregie-\nrung freuen. Warum aber folgt die Staatsregierung nicht\nauch dem ebenso logischen Kommissionsvorschlag be-\nz\u00fcglich der Teilung des viel zu gro\u00dfen Delitzscher Wahl-\nkreises? Sie macht es nicht. Die Staatsregierung verhin-\ndert mit der Ablehnung des Kommissionsvorschlages\neine \u00fcberschaubare Struktur. Stattdessen verordnet sie in\nund um Leipzig, speziell im Nordraum, ein ziemlich un-\nverdauliches Wahlkreisgemisch mit teils gro\u00dfst\u00e4dtisch\ngepr\u00e4gten, teils ausgesprochen l\u00e4ndlichen Gebieten.\n\nDie interessante Frage lautet: Wem n\u00fctzt das? Schaut\nman in das Volkshandbuch, kommen einem einige Ideen.\nK\u00f6nnte es nicht sein \u2013 rein zuf\u00e4llig nat\u00fcrlich, das ver-\nsteht sich von selbst \u2013, dass diese eigenartige Leipzi-\nger Wahlkreisgeometrie auch damit zusammenh\u00e4ngen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6186\n\nk\u00f6nnte, dass damit gleich f\u00fcr drei Ausschussvorsitzende\n\u2013 Frau Rita Henke, Herrn Volker Schimpff und Herrn\nRolf Seidel, alles direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete aus dem\nLeipziger und Delitzscher Raum \u2013 auf die brutalstm\u00f6g-\nliche Weise das archimedische Prinzip \u201eBitte, st\u00f6rt meine\nKreise nicht!\u201c verwirklicht wird?\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nSie werden sicherlich verstehen, meine Damen und Her-\nren, dass wir solch einem unausgegorenen Gesetz nicht\nzustimmen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Herr Kollege Friedrich, auf der einen Seite weisen\nSie auf die Ausf\u00fchrungen der unabh\u00e4ngigen Wahlkom-\nmission hin und auf der anderen Seite versuchen Sie\nhier, dem Vorsitzenden der Kommission, dem Pr\u00e4siden-\nten Hartmut Biehle, der bei der Anh\u00f6rung eine klare\nPositionierung zu den \u00c4nderungen vorgetragen hat, un-\nlautere Absichten zu unterstellen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDas ist genau das, was Sie mit Ihren Behauptungen und\nVermutungen gemacht haben. Genau das haben Sie ge-\nmacht! Sie versuchen hier eine Diffamierungskampagne\ngegen einzelne Mitglieder dieses Hohen Hauses zu star-\nten.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie versuchen das, was wir im Wahlgesetz umgesetzt\nhaben, n\u00e4mlich die Grundlagen der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung in Bezug auf die Voraussetzung des Zugangs zu\ndiesem Mandat, zu diffamieren. Sie sagen selber, dass\nSie daf\u00fcr keine Beweise haben. Also, wenn Sie keine Be-\nweise haben, dann kommen Sie nicht mit solchen Speku-\nlationen!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm \u00dcbrigen: Die Interpretation, die Sie in Bezug auf die\nWahl und die Wichtigkeit der Wahl, in Bezug auf die\nWahlger\u00e4te angesprochen haben, ist so, wie Sie das hier\ndargestellt haben, im Ausschuss niemals vorgenommen\nworden. Vielmehr haben wir deutlich gemacht, dass es\ngerade vor dem Hintergrund der friedlichen Revolution\nin Sachsen der Wille der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger war,\nfrei und unabh\u00e4ngig zu w\u00e4hlen. Parallel dazu muss\nnicht jeder am Wahltag erscheinen, sondern parallel\ndazu bleibt dem W\u00e4hler nat\u00fcrlich die Briefwahl nach\nwie vor unbenommen. Bez\u00fcglich dieser Briefwahl ist es\nwichtig hinzuzuf\u00fcgen, dass nat\u00fcrlich dabei auf die ent-\nsprechenden Wahlumschl\u00e4ge eben nicht verzichtet wer-\nden darf, sondern genau diese Regelung entsprechend\nnormiert ist. Es bleibt in Sachsen, wie es war: Briefwahl\nist m\u00f6glich. Damit hier keine falschen Eindr\u00fccke ent-\nstehen.\n\nAber, Herr Dr. Friedrich, ein anderes Bild aufzuzeigen\nals das, was sich im Ausschuss dargestellt hat,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\ndas ist Verdummung der \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch denke, das Abstimmungsvotum im Ausschuss\nspricht eine klare Sprache.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie so aufgeregt sind.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch glaube, im Ausschuss haben wir gerade dieses Sach-\ngebiet sachlich fundiert diskutiert und auch die Exper-\ntenanh\u00f6rung war sehr sachlich und fachlich fundiert, so\ndass wir auf einiges zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\n\nIn Artikel 4 Abs. 1 und in Artikel 41 unserer Verfassung\nwerden die verfassungsrechtlichen Eckpunkte genannt,\nin deren Rahmen sich das S\u00e4chsische Wahlgesetz einzu-\nf\u00fcgen hat. Im vorliegenden Gesetz \u2013 darauf wurde be-\nreits verwiesen \u2013 wurden im Wesentlichen neue Rege-\nlungen geschaffen, die nicht nur dem Freistaat, sondern\nauch den Gemeinden entgegenkommen. Genannt seien\nnur \u2013 ich wiederhole kurz, was auch Herr Dr. Friedrich\nbenannt hat \u2013 die Abschaffung der Wahlumschl\u00e4ge bei\nder Urnenwahl, die M\u00f6glichkeit der Anlegung einer\nWahlhelferdatei \u2013 nat\u00fcrlich unter Ber\u00fccksichtigung da-\ntenschutzrechtlicher Gesichtspunkte \u2013 und die \u00c4nderung\nder Wahlkostenerstattung. Nat\u00fcrlich haben wir auch aus-\nf\u00fchrlich \u00fcber die Option automatisierter Wahlger\u00e4te dis-\nkutiert und ich finde es nach wie vor bedauerlich, dass\ndie CDU sich diesem m\u00f6glichen zukunftsweisenden Ele-\nment verschlossen hat. Auch das haben wir ausf\u00fchrlich\nim Ausschuss diskutiert.\n\nVon besonderer Bedeutung ist f\u00fcr die nunmehr anste-\nhende Novellierung des Wahlgesetzes der Grundsatz der\nGleichheit der Wahl. Inhalt dieses Wahlgrundsatzes ist\nnicht nur, dass jede Stimme den gleichen Z\u00e4hlwert\nhaben muss, sondern sie muss auch den gleichen Er-\nfolgswert haben. Das gilt auch f\u00fcr die Wahl des jeweili-\ngen Wahlkreisabgeordneten mit der Erststimme. Anders\nausgedr\u00fcckt: Die Stimme aus einem Wahlkreis in der\nNiederschlesischen Oberlausitz zum Beispiel muss ge-\nnauso viel bewirken wie eine Stimme aus einem Wahl-\nkreis in Chemnitz oder Leipzig. Das bedeutet, alle Wahl-\nkreise m\u00fcssen m\u00f6glichst gleich gro\u00df sein. Die eben\ngef\u00fchrte Diskussion hat dazu schon einiges gebracht.\n\nWelche Abweichungen vom Durchschnitt nun noch tole-\nrabel sind, legt eben \u00a7 3 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes\nmit 25 v. H. fest. Gleichzeitig wird dort gesagt: Betr\u00e4gt\ndie Abweichung mehr als 33 1/3 v. H., ist eine Neuab-\ngrenzung von Wahlkreisen vorzunehmen.\n\nDie Expertenanh\u00f6rung \u2013 ich glaube, da sind wir uns alle\neinig \u2013 hat ergeben, dass diese Regelung in unserem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6187\n\nWahlgesetz noch gerade so mit der Verfassung vereinbar\nist, obwohl das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr die Bun-\ndestagswahl nur Abweichungen von 15 % als Sollwert\ntoleriert und bei Abweichungen \u00fcber 25 % einen Neuzu-\nschnitt fordert. Wir bedauern, dass wir diesen Schritt\nnicht bereits bei diesem Gesetz gegangen sind. Unsere\nRegelung, wie sie nach wie vor ist, ist sicherlich nur des-\nhalb gerade noch tolerabel, weil wir im Gegensatz zur\nBundestagswahl Ausgleichsmandate vergeben.\nNichtsdestotrotz sollten wir bei der \u00fcbern\u00e4chsten Wahl\nWerte von 15 bis 25 % ansteuern, um langfristig nicht in\ndie Gefahr eines Verfassungskonflikts zu geraten. Wahl-\nkreise, die sehr stark von diesen Zahlen abweichen, wur-\nden genannt. Auch da brauchen wir uns nur die Nieder-\nschlesische Oberlausitz anzuschauen.\nBetrachtet man dann die Bev\u00f6lkerungsentwicklung und\ndie Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr diese Wahlkreise, wird\nsehr schnell deutlich, dass zuk\u00fcnftig Abweichungen zu\nerwarten sind, die nicht mehr toleriert werden k\u00f6nnen.\nDie SPD-Fraktion hat im Ausschuss eindeutig dargelegt,\ndass sie diesem Gesetz nur unter der Bedingung des ge-\nmeinsamen Kompromisses, der nun auch in der Neu-\nfassung der Beschlussempfehlung unter Nr. 2 vorgelegt\nworden ist, zustimmen kann.\nWir m\u00fcssen uns den Neuzuschnitten entsprechend unse-\nrer Bev\u00f6lkerungsprognose stellen und sind daf\u00fcr. Wir\nwerden also diesem Gesetz zustimmen unter der Voraus-\nsetzung, dass wir ja gleichzeitig in Punkt 2 heute noch\neine entsprechende Entschlie\u00dfung vereinbaren.\nRecht vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann bitte.\n\nBandmann, CDU: Da der Abg. Friedrich bei seiner Ar-\ngumentation den Herrn Krenz bem\u00fchen musste, sei noch\neinmal darauf hingewiesen, dass der Herr Krenz, der ja\nIhr Parteimitglied war, zu Recht im Knast sitzt\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 das vielleicht als Erstes \u2013 und der Europ\u00e4ische Ge-\nrichtshof dies auch nicht anders gesehen hat.\nNun noch einmal zu den Abstimmungsergebnissen, weil\ndas ja hier hinterfragt worden ist: Der Verfassungs- und\nRechtsausschuss hat mit 8 : 0 : 3 Stimmen dem federf\u00fch-\nrenden Ausschuss empfohlen, bei diesem Gesetzentwurf\naus verfassungsrechtlicher Sicht einigen \u00c4nderungen zu-\nzustimmen; und der Innenausschuss hat mit 11 : 0 : 3\nStimmen diesem Hohen Haus die Annahme empfohlen.\nDas hei\u00dft, die Parteien, die sich in besonderer Weise\ndem Rechtsstaat verpflichtet f\u00fchlen, haben dem Gesetz\nin der Beschlussempfehlung zugestimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann Herr Staatsminister, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ihnen liegt heute die\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes zur abschlie-\n\u00dfenden Beschlussfassung vor. Wir hatten am 10. April\n\ndie Einbringung. Ich hatte damals auf die Eilbed\u00fcrftig-\nkeit des Sachverhaltes hingewiesen und m\u00f6chte mich bei\ndiesem Hohen Hause ausdr\u00fccklich bedanken, dass es\nhervorragend gelungen ist, dieser Eilbed\u00fcrftigkeit ge-\nrecht zu werden. Insbesondere m\u00f6chte ich den Aus-\nsch\u00fcssen danken, die sehr schnell ihre Beschlussempfeh-\nlung vorgelegt und damit erm\u00f6glicht haben, dass dieses\nGesetz rechtzeitig in Kraft treten kann.\nDie Staatsregierung hat inzwischen im Einvernehmen\nmit dem Landtagspr\u00e4sidium bestimmt, dass die n\u00e4chste\nLandtagswahl am 19. September n\u00e4chsten Jahres stattfin-\nden wird. Man m\u00f6chte meinen, das ist weit hin. Aber\nbereits ab dem 14. Oktober dieses Jahres k\u00f6nnen die Par-\nteien beginnen, ihre Bewerber f\u00fcr die Landtagswahl auf-\nzustellen. Insofern war das Ganze eilbed\u00fcrftig. Damit be-\nginnt die Wahlvorbereitung; und rechtzeitig vor diesem\nTermin wird nun die \u00c4nderung des Wahlgesetzes in\nKraft treten.\n\nIn meiner Einbringungsrede hatte ich Ihnen den wesent-\nlichen Inhalt dieses Gesetzes bereits vorgestellt. Lassen\nSie mich heute noch einmal kurz in Erinnerung rufen: In\nZukunft soll bei der Wahl im Wahllokal auf die Wahl-\numschl\u00e4ge verzichtet werden. Bereits bei der Bundes-\ntagswahl haben wir diesbez\u00fcglich gute Erfahrungen ge-\nmacht. Es ist auch kein Problem in Bezug auf das\nWahlgeheimnis. Die Zettel werden eben so gefaltet, dass\nder Text nach innen gelangt. In der Summe werden da-\nmit die Wahlhelfer entlastet, die Ausz\u00e4hlung der Stim-\nmen beschleunigt und vor allen Dingen eben auch Kos-\nten gespart. Es ist ja bereits vom Kollegen Bandmann\ngenannt worden.\n\nAu\u00dferdem soll die automatische Wahlkreisanpassung\naufgehoben werden; sie hat sich nicht bew\u00e4hrt. Auch\ndas war bereits Gegenstand der Ausf\u00fchrungen meiner\nVorredner. Die Einteilung der Wahlkreise ist ein kom-\nplexer Vorgang, bei dem verschiedene Faktoren \u2013 insbe-\nsondere die Einwohnerzahl in den einzelnen Wahlkrei-\nsen \u2013 ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Die Entscheidung\n\u00fcber die Einteilung der Wahlkreise muss daher dem Ge-\nsetzgeber vorbehalten sein und kann nicht automatisch\nerfolgen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich schon beim\nn\u00e4chsten Anliegen des Gesetzes: der Neueinteilung der\nWahlkreise. Bei der Einteilung der Wahlkreise sollte der\nGesetzgeber die drei Vorgaben ber\u00fccksichtigen, die nach\ndem S\u00e4chsischen Wahlgesetz gelten: Die Wahlkreise\nm\u00fcssen in etwa gleich gro\u00df sein. Ihre Grenzen sollen die\nkommunalen Gebietsgrenzen einhalten; und jeder Wahl-\nkreis soll ein zusammenh\u00e4ngendes Gebiet bilden.\n\nDiesen Vorgaben entspricht die Wahlkreiseinteilung, die\nf\u00fcr die Landtagswahl am 19.9.1999 galt, nicht mehr. Die\nGrenzen der Wahlkreise verlaufen zum Teil mitten durch\nGemeinden. Au\u00dferdem weichen die Einwohnerzahlen in\nden einzelnen Wahlkreisen zu stark voneinander ab.\nEine Neueinteilung ist insofern unumg\u00e4nglich.\n\nDer Landtagspr\u00e4sident hat zu Beginn der Legislaturperi-\node die Wahlkreiskommission \u2013 eine unabh\u00e4ngige Kom-\nmission aus Fachleuten \u2013 einberufen, deren Aufgabe es\nwar, die Wahlkreiseinteilung zu \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcber\ndas Ergebnis zu berichten. Bei der Ihnen nun vorliegen-\nden Beschlussfassung bez\u00fcglich der Wahlkreiseinteilung\nhaben wir uns an der bisherigen Einteilung und an dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6188\n\nBericht der Wahlkreiskommission orientiert. Wir sind\nder Wahlkreiskommission nicht in jedem Punkt gefolgt.\nIn einzelnen F\u00e4llen haben wir der Wahlkreiskontinuit\u00e4t \u2013\nalso der Beibehaltung der bisherigen Wahlkreise \u2013 ein\ngr\u00f6\u00dferes Gewicht beigemessen. \u00dcbrigens in einer ganzen\nAnzahl von F\u00e4llen ist uns ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis\nvon der Wahlkreisgr\u00f6\u00dfe und der Einwohnerzahl her ge-\nlungen.\n\nIm Innenausschuss hat zu dem Gesetzentwurf eine Sach-\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung stattgefunden. Dort haben die\nVertreter der kommunalen Landesverb\u00e4nde dargelegt,\ndass sie mit der Wahlkreiseinteilung in der Stadt Zwi-\nckau nicht ganz gl\u00fccklich sind. Der Innenausschuss\nempfiehlt daher, dort dem Vorschlag der Wahlkreiskom-\nmission den Vorzug zu geben. Dagegen haben wir keine\nBedenken. Es obliegt allein der eigenverantwortlichen\nEntscheidung dieses Hohen Hauses, ob es insoweit der\n\u00dcbereinstimmung der Wahlkreisgrenze mit der Stadt-\ngrenze ein h\u00f6heres Gewicht als der Beibehaltung der bis-\nherigen Wahlkreisgrenze beimessen m\u00f6chte.\n\nEine Frage, die uns besonders bewegt hat: M\u00fcssen wir\ndem Bund folgen, der die entsprechenden Grenzen f\u00fcr\nMaximalabweichungen in der Einwohnerzahl f\u00fcr die\nWahlkreise abgesenkt hat? Es ist bereits von Vorrednern\nerw\u00e4hnt worden: Wir haben nicht in jeder Beziehung ein\nidentisches Wahlrecht wie der Bund. Anders als der\nBund haben wir einerseits \u00dcberhangmandate in Einzel-\nf\u00e4llen zu erwarten; aber wenn das stattfindet, haben wir\nAusgleichsmandate vorgesehen. Diesem Sachverhalt der\nrechtlich vorliegenden anderen Konstruktion haben auch\ndie Verfassungsrechtler insofern Rechnung getragen, als\nsie die Wahlkreiseinteilung insgesamt zwar nicht als ver-\nfassungsrechtlich optimal beschrieben haben, aber sie\nhaben deutlich gesagt, dass sie nicht verfassungswidrig\nsei.\n\nHeute nun greifen das alle drei Fraktionen dieses Hohen\nHauses auf, indem sie einen Entschlie\u00dfungsantrag vor-\nlegen, dem ich ausdr\u00fccklich zustimme. Vielleicht ist das\nder Punkt, an dem man auf das Thema Gespr\u00e4chsbereit-\nschaft eingehen sollte, Herr Dr. Friedrich. Es ist eindeu-\ntig: Ich bin f\u00fcr jeden Abgeordneten dieses Hohen Hauses\nals Gespr\u00e4chspartner ansprechbar und nicht zuletzt aus\nden Reihen der PDS-Fraktion wird gelegentlich auch\ndavon Gebrauch gemacht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nZur\u00fcck zu diesem Gesetzentwurf.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben ein stabiles, pra-\nxisgerechtes Gesetz vorgelegt und es wird rechtzeitig vor\nBeginn der Wahlvorbereitungen in Kraft treten k\u00f6nnen.\nAber lassen Sie mich eines sagen: Die Ergebnisse der\nLandtagswahl werden durch dieses Gesetz nicht vorweg-\ngenommen, sondern es sind die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\nler, die Frauen und M\u00e4nner in Sachsen, die zu entschei-\nden haben, wer n\u00e4chstes Jahr hier im Landtag die\nMehrheit bilden wird. Lassen Sie es mich so sagen: Ich\nbin ganz optimistisch, dass die CDU-Fraktion und die\nStaatsregierung auf keine schlechte Resonanz treffen\nwerden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit\nkommen wir zu den Abstimmungen bzw. Einzelbera-\ntungen. Auch hier schlage ich Ihnen vor, wieder arti-\nkelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Dann kommen wir\nzur Abstimmung: Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Ge-\nsetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag, Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses,\nDrucksache 3/8768, und Austauschblatt. Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag Nr. 1 bis 42. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem Artikel mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, Neufassung des Ge-\nsetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen ist diesem Artikel ebenfalls zu-\ngestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 3, In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Anlage. Wer der Anlage\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\n\nIch lasse jetzt noch einmal abstimmen \u00fcber die Ziffer 2\nder Beschlussempfehlung. Wer dieser Ziffer 2 der Be-\nschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem auch\nzugestimmt worden. Damit ist die 2. Lesung abgeschlos-\nsen. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich habe selber nicht\naufgepasst. Ich hatte in der Rede angek\u00fcndigt, dass die\nPDS-Fraktion im Artikel 1 zu Ziffer 11 eine Einzelabstim-\nmung beantragt. Das ist nun schon vorbei. Ich m\u00f6chte\nhier noch einmal zu Protokoll geben, dass wir der Ziffer\n11 in Artikel 1 nicht zustimmen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, ist zu Protokoll genommen. \u2013\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Lesung keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen wurden, rufe ich auf zur\n3. Beratung. Ich stelle jetzt den Entwurf Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4ch-\nsischen Landtag als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem Entwurf zugestimmt und er\ndamit zum Gesetz erhoben worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nUnd der Entschlie\u00dfungsantrag?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6189\n\n\u2013 Das ist Ziffer 2 gewesen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung\n\nim Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG)\n\nDrucksache 3/6181, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesetz zur Verbesserung des Schutzes des informationellen\nSelbstbestimmungsrechts und zur Neuorganisation\n\ndes Datenschutzes in Sachsen\n\nDrucksache 3/6448, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/8769, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der PDS. Da-\nnach CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Friedrich, Sie haben\ndas Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Die Umsetzung von Europarecht in Landes-\nrecht bei der Datenschutzgesetzgebung geh\u00f6rt nun ganz\ngewiss nicht zu den Sternstunden der Staatsregierung.\nIch darf an die Fakten erinnern.\nNach \u00fcber zehnj\u00e4hriger Diskussion haben das Euro-\np\u00e4ische Parlament und der Rat die Richtlinie 95/46/EG\nverabschiedet, also eine Richtlinie der Europ\u00e4ischen Ge-\nmeinschaft; im Folgenden kurz EG-Datenschutzrichtlinie\ngenannt. Mit dieser Datenschutzrichtlinie soll eine neue\nQualit\u00e4t an Datenschutzgesetzen auf den Weg gebracht\nund \u2013 besonders wichtig \u2013 eine europaweite Harmonisie-\nrung des Datenschutzes vorangebracht werden. In der\nFachliteratur wird auch von den Datenschutzgesetzen\nder 4. Generation gesprochen. Unser derzeit g\u00fcltiges ist\nein solches der 3. Generation. Nach Artikel 32 dieser EG-\nDatenschutzrichtlinie war es nun dem Freistaat Sachsen\nebenso wie dem Bund und den anderen L\u00e4ndern auf-\ngegeben, diese Richtlinie innerhalb von drei Jahren in\nnationales Recht umzusetzen. Diese drei Jahre waren\nexakt am 24. Oktober 1998 verstrichen.\n\nSeitdem mahnen der Datenschutzbeauftragte in seinen\nJahresberichten, aber ebenso beharrlich die PDS-Fraktion\ndie Umsetzung dieser Richtlinie an. Die Staatsregierung\nhat sich jedoch \u00fcber Jahre hinweg in einem ebenso uner-\nbittlichen wie eitlen Kleinkrieg mit dem Datenschutz-\nbeauftragten Dr. Giesen gefallen. Erinnert sei an die Af-\nf\u00e4re Heitmann, an einige weitere unerquickliche Dinge.\nDas Innenministerium hat in dieser Zeit drei Ressort-\nleiter verschlissen, einer unf\u00e4higer als der andere. Dies\nalles geschah unter tatkr\u00e4ftiger Duldung von drei ver-\nschiedenen Innenministern und zwei verschiedenen Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten.\n\nDie l\u00e4ngst f\u00e4llige Umsetzung der Richtlinie aber wurde\nvolle f\u00fcnf Jahre verpennt. Wesentlich dazu beigetragen\nhat auch das atemberaubende Arbeitstempo der CDU-\n\nFraktion, die immerhin geschlagene 15 Monate ben\u00f6tigt\nhat, um sich eine politische Meinung zu dem von der\nStaatsregierung am 28. M\u00e4rz 2002 eingebrachten Gesetz-\nentwurf zu bilden; ob und inwieweit dies von Nutzen\nwar, dazu komme ich noch.\n\nNachdem inzwischen alle anderen Bundesl\u00e4nder ihre\nEuropa-Hausaufgaben erledigt haben und im Jahre 2001\nendlich auch der Bund sein Datenschutzgesetz novelliert\nhat, geht Sachsen heute buchst\u00e4blich als Bummelletzter\ndurchs Ziel.\n\nDas sind zun\u00e4chst einmal die traurigen Begleitumst\u00e4nde\nder angeblich immer so ausgepr\u00e4gten Europafreundlich-\nkeit der s\u00e4chsischen Regierungspolitik. Immerhin spre-\nchen wir hier von nichts Geringerem als einem Grund-\nrecht, n\u00e4mlich dem Grundrecht auf informationelle\nSelbstbestimmung, normiert in Artikel 33 der Landesver-\nfassung.\n\nNach welchen Kriterien m\u00fcssen nun die vorliegenden\nGesetzentw\u00fcrfe beurteilt werden, ob die Umsetzung der\nEG-Richtlinie gelungen ist? Es geht um drei eigentlich\nsehr einfache Dinge. Es sollen nur die personenbezoge-\nnen Daten verarbeitet werden, die unvermeidbar verar-\nbeitet werden m\u00fcssen. F\u00fcr die jeweils Betroffenen soll\ndie Datenverarbeitung durch ein H\u00f6chstma\u00df an Transpa-\nrenz gekennzeichnet sein. Und es soll eine unabh\u00e4ngige\nund effiziente Kontrollstelle f\u00fcr die Verarbeitung einge-\nrichtet werden.\n\nAus diesen drei Zielstellungen lassen sich f\u00fcr eine wirk-\nsame Datenverarbeitungskontrolle f\u00fcnf Kriterien ableiten,\ndie durch entsprechende gesetzliche Vorkehrungen um-\ngesetzt werden m\u00fcssen:\n\nErstens. Die Kontrollstelle f\u00fcr den Datenschutz muss in\nv\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit, das hei\u00dft unabh\u00e4ngig von den\ndrei Gewalten, t\u00e4tig sein d\u00fcrfen. Der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte Dr. Giesen hat in mehreren Aufs\u00e4tzen\nauf dieses wichtige Kriterium hingewiesen und es ver-\ntieft.\n\nZweitens. Die Kontrollstelle darf nicht blo\u00df eine Mahner-\nfunktion haben wie gegenw\u00e4rtig der Datenschutzbeauf-\ntragte mit seinen Beanstandungen, sondern sie muss\n\u00fcber wirksame Eingriffsbefugnisse verf\u00fcgen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6190\n\nDrittens. Datenschutzkontrolle muss im \u00f6ffentlichen wie\nim privaten Bereich gleicherma\u00dfen stattfinden, wobei be-\nkanntlich der private Bereich derzeit der absolute\nSchwachpunkt ist, weil dort fast nichts kontrolliert wird.\n\nViertens. Datenschutzkontrolle muss anlassfrei erfolgen\nd\u00fcrfen; ebenso wie auch der Rechnungshof anlassfrei\npr\u00fcfen darf.\n\nF\u00fcnftens. Es darf keine datenschutzkontrollfreien R\u00e4ume\nin der Verwaltung geben. Das gilt auch f\u00fcr den so ge-\nnannten Kernbereich exekutiver Eigenverantwortung.\nDas gilt ebenfalls bei laufenden Strafverfahren.\n\nDie Staatsregierung hat nun mit ihrem urspr\u00fcnglichen\nGesetzentwurf nichts unversucht gelassen, die Rechte\ndes Datenschutzbeauftragten zu beschneiden, ihn im\nsprichw\u00f6rtlichen Sinne zu einem \u201ezahnlosen Tiger\u201c zu\nmachen. Ich darf da an die sehr aufschlussreiche Sach-\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom 19. September 2002 erinnern.\nFast alle Experten haben damals die so genannte Lex\nGiesen mit der Herabsetzung der Abwahlh\u00fcrden, mit\ndem Verbot f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten, in den\nKernbereich der exekutiven Eigenverantwortung oder\nauch in laufende Strafverfahren hineinzuschauen, kriti-\nsiert. An einigen weiteren Standardverschlechterungen\nwurde buchst\u00e4blich kein gutes Haar gelassen. Es wurde\n\u00fcberdeutlich, dass ein solcher Gesetzentwurf nicht nur\ndie EG-Richtlinie nicht umsetzt, sondern \u2013 viel schlim-\nmer noch \u2013 das Grundrecht in Artikel 33 Landesverfas-\nsung aush\u00f6hlt, verletzt.\n\nEine Normenkontrollklage der PDS-Fraktion lag in der\nLuft, ebenso eine Klage des Datenschutzbeauftragten f\u00fcr\nden Fall, dass hier die regierungstragende Fraktion nicht\nsubstanziell nachbessert. Ja, es gab sogar eine gemein-\nsame Resolution der Datenschutzbeauftragten von Bund\nund L\u00e4ndern an die S\u00e4chsische Staatsregierung und den\nLandtag, es hier nicht zum Eklat kommen zu lassen. Das\nist ein wirklich beispielloser Vorfall in der Geschichte\ndes Datenschutzes.\n\nEs ist h\u00f6chst bemerkenswert, dass die jetzt vorliegende\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses mit dem ur-\nspr\u00fcnglichen, offensichtlich krass verfassungswidrigen\nGesetzentwurf der Staatsregierung nicht mehr allzu viel\nzu tun hat. Dazu hat unzweifelhaft der Druck seitens\nder PDS, aber auch des Datenschutzbeauftragten bei-\ngetragen, auch \u2013 das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen \u2013\nunser alternativer Gesetzentwurf, auf den ich noch kurz\neingehen werde.\n\nDas jetzt vorliegende Ergebnis ist angesichts der bekann-\nten Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in diesem Land als ein politi-\nscher Kompromiss zu werten, den fachkundige Beobach-\nter vor einem halben Jahr noch nicht f\u00fcr m\u00f6glich\ngehalten h\u00e4tten. Offenkundig musste die CDU einsehen,\ndass ihr der urspr\u00fcnglich geplante Frontalangriff auf ein\nGrundrecht gerade im Vorwahljahr keine Punkte bringen\nwird. Deshalb hat die CDU Ende Mai einen sehr um-\nfangreichen \u00c4nderungsantrag eingereicht, in dem die\nwesentlichen S\u00fcndenf\u00e4lle kleinlaut wieder zur\u00fcckgenom-\nmen wurden. Ob dies aus parteitaktischen Vernunfts-\ngr\u00fcnden oder aus tiefer innerer Einsicht heraus gesche-\nhen ist, das mag hier dahingestellt bleiben. Fakt ist, dass\ndamit die drei zentralen Kritikpunkte meiner Fraktion\nam urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf entfallen sind, was\nuns mit diesem Ergebnis, wenngleich \u2013 das betone ich \u2013\n\nimmer noch mit erheblichen Bauchschmerzen, leben\nl\u00e4sst.\nViel schwieriger zu beantworten ist die eingangs gestellte\nFrage, ob denn nun mit diesem Gesetz wirklich die EG-\nDatenschutzrichtlinie vollst\u00e4ndig umgesetzt worden ist.\nIch darf an die f\u00fcnfst\u00fcndigen Verhandlungen im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss und die dreist\u00fcndigen Ver-\nhandlungen im Innenausschuss erinnern. Selbst dem\nDatenschutzbeauftragten war hierzu keine eindeutige\nAntwort, sondern nur ein Lavieren zu entlocken. F\u00fcr\nDr. Giesen ist das sonst nicht typisch.\nEine glatte Schwarz-Wei\u00df-Antwort ist aus mindestens\nzwei Gr\u00fcnden schwierig. Einmal besteht bei dieser\nschwierigen Rechtsmaterie ein ganz erheblicher Folge\u00e4n-\nderungsbedarf in den Spezialgesetzen. Bekanntlich ist\ndas Datenschutzgesetz ein Auffanggesetz f\u00fcr all die Be-\nreiche, in denen der Datenschutz nicht spezialgesetzlich\ngeregelt ist. Dr. Giesen nannte in den Verhandlungen 35\ns\u00e4chsische Rechts- und Verwaltungsvorschriften mit di-\nrektem Datenschutzbezug, angefangen vom EGAB, also\ndem Ersten Gesetz zur Abfallwirtschaft und zum Boden-\nschutz im Freistaat, bis hin zum SHG, dem S\u00e4chsischen\nHochschulgesetz. Ob diese 35 Rechtsvorschriften und\nvielleicht noch eine ganze Reihe weitere dem EG-Stan-\ndard standhalten, muss nat\u00fcrlich \u00fcberpr\u00fcft werden. Falls\nsie dem Standard nicht gen\u00fcgen \u2013 was sehr stark anzu-\nnehmen ist \u2013, m\u00fcssen sie novelliert werden. Es geht da-\nbei insbesondere um die Verarbeitung der so genannten\nsensitiven Daten. Es ist eine immense Arbeit, die noch\nzu leisten ist und die der Innenausschuss und der Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss nicht leisten konnten und\nauch nicht leisten mussten. Das ist eine Bringepflicht der\nStaatsregierung.\nDie PDS hat in den Ausschussberatungen in einem Pro-\ntokollvermerk angeregt, dass die Staatsregierung diese\nPr\u00fcf- und Umsetzungsarbeit f\u00fcr die Nachfolgenovellie-\nrungen von Spezialgesetzen und Rechtsvorschriften bis\nDezember 2003 abzuschlie\u00dfen hat und dar\u00fcber dem\nLandtag berichten muss. Sp\u00e4testens dann muss die Frage\nder Umsetzung der EG-Richtlinie erneut aufgerufen wer-\nden.\nZum anderen gibt es mit den Datenschutzgesetzen der\n4. Generation noch kaum belastbare Erfahrungen, da\ndiese allesamt erst relativ kurze Zeit in Kraft sind. Eine\nEvaluierung ist also angezeigt. Das ist sicherlich eine loh-\nnenswerte Aufgabe f\u00fcr den 4. S\u00e4chsischen Landtag.\nV\u00f6llig unstrittig ist, dass der alternative Gesetzentwurf\nder PDS eine sehr viel stringentere Umsetzung der EG-\nRichtlinie erm\u00f6glicht h\u00e4tte. Unser Vorschlag ist nicht in\nWolkenkuckucksheim entstanden, sondern er orientiert\nsich sehr eng am schleswig-holsteinischen Landesdaten-\nschutzgesetz vom 9. Februar 2000, ist also anderenorts\nbereits praktisch umgesetzt und behindert die Verwal-\ntung keineswegs, wie in der Expertenanh\u00f6rung zwei\nInsider \u00fcberzeugend dargestellt haben. Erst recht ist un-\nser Gesetzentwurf nicht verfassungswidrig oder auch\nnur verfassungspolitisch bedenklich. Auch dazu gab es\nentsprechende Ausf\u00fchrungen von Prof. Degenhart.\nWodurch zeichnet sich unser Gesetzentwurf aus? Hierzu\nm\u00f6chte ich nur wenige Stichworte nennen.\n1. Wir schlagen eine unabh\u00e4ngige Landeskontrollstelle\nf\u00fcr den Datenschutz vor, die dem Rechnungshof nachge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6191\n\nbildet sein sollte. Diese Institution, ausgebildet als eine\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts und von einem Pr\u00e4siden-\nten geleitet, h\u00e4tte den Datenschutzbeauftragten deutlich\naufgewertet. Das h\u00e4tte die Chance geboten, den Schutz\nder personenbezogenen Daten von pers\u00f6nlichen Angrif-\nfen auf den Datenschutzbeauftragten freizuhalten und\ndamit den Datenschutz in Sachsen zu versachlichen.\nFreilich w\u00e4re daf\u00fcr eine Novellierung der Landesverfas-\nsung in Artikel 57 notwendig gewesen. Ich denke, das\nw\u00e4re kein zu hoher Preis f\u00fcr die Umsetzung dieses\nwichtigen Grundrechtes.\n\n2. Prinzipien der Datenvermeidung, der Datensparsam-\nkeit sowie des strikten Verwertungsverbotes der bei der\nVerarbeitung anfallenden nicht zweckgebundenen Daten\nw\u00e4ren mit unserem Gesetz sehr viel besser umzusetzen\ngewesen. Es h\u00e4tte ein Widerspruchsrecht gegen die Ver-\narbeitung in besonderen pers\u00f6nlichen Situationen gege-\nben. Wir w\u00e4ren sehr viel restriktiver mit der Verarbei-\ntung der so genannten sensitiven Daten umgegangen,\nalso solcher Daten, aus denen die rassische, die ethnische\nHerkunft, politische Meinung, religi\u00f6se oder weltan-\nschauliche \u00dcberzeugung oder \u00c4hnliches hervorgehen.\n\n3. Mit unserem Gesetz w\u00e4re der Datenschutz im nicht-\n\u00f6ffentlichen Bereich \u2013 das ist ein absoluter Schwachpunkt\nder bisherigen Praxis \u2013 sehr viel deutlicher verbessert\nworden.\n\n4. Nicht zuletzt h\u00e4tten wir die Mahnungen des Daten-\nschutzbeauftragten in mehreren seiner Aufs\u00e4tze aufge-\ngriffen. Wir haben die M\u00f6glichkeit einer Beanstandungs-\nklage vor dem Verwaltungsgericht nach erfolgreicher\nM\u00e4ngelbeanstandung durch den Datenschutzbeauftrag-\nten in das Gesetz aufgenommen und ihm dadurch wirk-\nsame Eingriffsbefugnisse gegeben.\n\nAlle diese Regelungen beweisen, dass sich die PDS mit\nihrem Gesetzentwurf auf der H\u00f6he der fortgeschrittenen\neurop\u00e4ischen Datenschutzdiskussion befindet.\n\nDatenschutz \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend betonen \u2013 ist\nf\u00fcr uns kein verhandelbares Nebengrundrecht, das aus\nvorgeblichen Gr\u00fcnden der Verwaltungseffizienz auch\nschon einmal zur Disposition gestellt werden darf. Da-\ntenschutz stellt f\u00fcr uns vielmehr einen sch\u00fctzenswerten\nKernbestandteil b\u00fcrgerschaftlicher Selbstbestimmung\ndar.\n\nWenn Sie das auch so sehen, meine Damen und Herren,\ndann m\u00f6chte ich Sie recht herzlich um Zustimmung zu\nunserem wirklich guten Gesetzentwurf bitten.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Vor uns liegt ein mit Augenma\u00df an\ndie EG-Datenschutzrichtlinie und die neuere Entwick-\nlung angepasster Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetz.\nDer nun vorliegende Beschlusstext ist umfangreich ange-\nh\u00f6rt und vor allem intensiv beraten worden. Die Ergeb-\nnisse eines Gutachtens des Juristischen Dienstes des\n\nLandtages und einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung sind einge-\nflossen.\n\nNun mag man kritisieren, dass die Sache sorgf\u00e4ltig bera-\nten wurde und daf\u00fcr vielleicht etwas l\u00e4nger gedauert\nh\u00e4tte. Oftmals wird in der umgekehrten Weise eine glei-\nche Kritik ge\u00fcbt. Sie m\u00fcssten sich schon einmal entschei-\nden, was Sie wollen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Von Mal zu Mal!)\n\nInnenministerium und Justizministerium haben sich den\n\u00c4nderungen, die die CDU-Fraktion vorgenommen hat,\nangeschlossen.\n\nMit der vorliegenden Beschlussempfehlung des Innen-\nausschusses erh\u00e4lt Sachsen ein modernes Gesetz \u00fcber die\nVerarbeitung personenbezogener Daten und f\u00fcr die T\u00e4-\ntigkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. Ich bin\n\u00fcberzeugt davon, dass sich dieses Gesetz in der Praxis\nbew\u00e4hren wird. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich\nnoch einmal in Erinnerung rufen, worum es dabei geht.\n\nDas S\u00e4chsische Datenschutzgesetz ist in erster Linie ein\nso genanntes Auffanggesetz. Das bedeutet, dass es nur\ndann zur Anwendung kommt, wenn keine spezielleren\nVorschriften vorhanden sind. Solche spezielleren gesetz-\nlichen Vorschriften finden Sie in nahezu allen Bereichen\nder \u00f6ffentlichen Rechtsordnung \u2013 vom Abfallrecht bis\nzum Recht der Zweckverb\u00e4nde. Von besonderem Ge-\nwicht ist die \u00f6ffentliche Rechtsordnung, sind zum Bei-\nspiel die datenschutzrechtlichen Bestimmungen im Poli-\nzeirecht, im Melderecht und im Recht des \u00f6ffentlichen\nGesundheitswesens. All das sind f\u00fcr die Praxis \u00e4u\u00dferst\nwichtige Bereiche, die wir mit der zu beschlie\u00dfenden\nNeufassung des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes nicht\nerfassen.\n\nDas S\u00e4chsische Datenschutzgesetz ist jedoch nicht nur\nAuffanggesetz, es regelt auch kleinere Teilbereiche der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung als spezielles Gesetz.\n\nIn seinem vierten Abschnitt werden die Rechte und\nPflichten des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten origi-\nn\u00e4r geregelt. In seinem f\u00fcnften Abschnitt enth\u00e4lt es Vor-\nschriften \u00fcber spezielle Datenverarbeitung wie etwa die\nVideo-\u00dcberwachung und Video-Aufzeichnung au\u00dferhalb\nspeziell geregelter Bereiche wie der Polizei. Im \u00dcbrigen\nkann man an der Stelle sagen, dass genau diese Bereiche\nja durch die PDS beklagt worden sind und vor Gericht\ngehalten haben. Also auch da zeigt sich, dass wir einen\nrichtigen Weg gegangen sind.\n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte als der Anwen-\nder auf dem Gebiet des \u00f6ffentlichen Datenschutzes in\nSachsen hat keine wesentlichen Einwendungen. Damit\nist die Strategie der PDS, der Partei des Demokratischen\nSozialismus, die von Anfang an massiv gegen diesen Ge-\nsetzentwurf polemisiert hat, vollst\u00e4ndig gescheitert.\n\nNoch einmal: Ich stelle fest, dass die Beschlussempfeh-\nlung des Innenausschusses verfassungskonform ist, den\nDatenschutz in Sachsen auf einem hohen Niveau erh\u00e4lt\nund die EG-Richtlinie vollst\u00e4ndig umsetzt. Der Innenaus-\nschuss des Landtages war kl\u00fcger, als es der PDS ins\npolitische Konzept passt.\n\nLassen Sie mich bitte den vorliegenden Gesetzentwurf\netwas genauer erl\u00e4utern. Er setzt zwei elementare Vorha-\nben um. Zum einen werden die Vorgaben der EG-Richt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6192\n\nlinie in das Recht des Freistaates Sachsen umgesetzt.\nHier m\u00f6chte ich zwei Beispiele nennen. Artikel 11 der\nEG-Richtlinie schreibt vor, dass im Falle der Datenerhe-\nbung bei einem Dritten die betroffene Person sp\u00e4testens\nbei der ersten \u00dcbermittlung \u00fcber die Identit\u00e4t der erhe-\nbenden Stelle, den Verarbeitungszweck, die Datenkatego-\nrien, die Empf\u00e4nger und das Bestehen von Auskunfts-\nund Berichterstattungsrechten zu informieren ist. Diese\nVorschriften sind neu. Sie waren im bisher geltenden\nDatenschutzgesetz nicht enthalten. Diese europarecht-\nliche Vorgabe wird nun im \u00a7 12 Abs. 6 des neu gefassten\nGesetzes umgesetzt. Danach ist der Betroffene zum Zeit-\npunkt der Speicherung oder im Fall einer beabsichtigten\n\u00dcbermittlung sp\u00e4testens bei der ersten \u00dcbermittlung\n\u00fcber Bezeichnung und Anschrift der erhebenden Stelle,\ndie Rechtsgrundlage und den Erhebungszweck sowie bei\neiner beabsichtigten \u00dcbermittlung auch \u00fcber den Emp-\nf\u00e4nger der Daten zu unterrichten. Ausnahmen, die nach\nder EG-Datenschutzrichtlinie zul\u00e4ssig sind, finden sich\nebenfalls im \u00a7 12 Abs. 6 der Neufassung.\n\nIch denke, dies ist ein au\u00dferordentlich wichtiger Fort-\nschritt. Der Betroffene wird zuk\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich da-\nr\u00fcber unterrichtet, dass Daten \u00fcber ihn bei einem Dritten\nerhoben worden sind. Die Grundrechtsposition des Be-\ntroffenen wird gest\u00e4rkt, die T\u00e4tigkeit der \u00f6ffentlichen\nStelle wird f\u00fcr den B\u00fcrger klarer und durchschaubarer.\n\nEin zweites Beispiel mag dies erg\u00e4nzen. Nach Artikel 20\nder EG-Richtlinie legen die Mitgliedsstaaten fest, welche\nVerarbeitungen spezifische Risiken f\u00fcr die Rechte und\nFreiheit der Person enthalten k\u00f6nnen. Die Mitgliedsstaa-\nten m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Verarbeitung\nvor ihrem Beginn gepr\u00fcft wird. Dies ist die so genannte\nVorabkontrolle, die nun durch die EG-Datenschutzricht-\nlinie zwingend vorgeschrieben ist. Der Gesetzentwurf\nhat diese Vorgabe in \u00a7 10 Abs. 5 umgesetzt. Danach ist\nvor dem erstmaligen Einsatz oder der wesentlichen \u00c4n-\nderung eines automatisierten Abrufverfahrens oder eines\nVerfahrens, in dem besonders heikle Daten verarbeitet\nwerden, entweder der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte\noder ein Datenschutzbeauftragter \u00f6ffentlicher Stellen zu\nbeteiligen. Diese haben zu pr\u00fcfen, ob Datenverarbeitung\nzul\u00e4ssig ist und die Ma\u00dfnahme zur Gew\u00e4hrleistung des\nDatenschutzes ausreichend ist. Es wird also zuk\u00fcnftig\neine Vorabkontrolle und nicht, wie bisher, eine nachg\u00e4n-\ngige Kontrolle besonders problematischer Datenverarbei-\ntung gesetzlich geregelt sein.\n\nDer zweite gro\u00dfe Komplex, den der Gesetzentwurf in\nseiner jetzigen Fassung enth\u00e4lt, betrifft den S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten. Die im urspr\u00fcnglichen Gesetz-\nentwurf enthaltene Beschr\u00e4nkung der T\u00e4tigkeit f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten wurde gestrichen.\nEs wurde dargestellt, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\nauftragte sowohl Hilfsorgan des Landtages als nat\u00fcrlich\nauch unabh\u00e4ngiger Wahrer des Grundrechtes auf Daten-\nschutz ist. Dies entspricht dem Wortlaut von Artikel 57\nder Verfassung des Freistaates Sachsen. Die M\u00f6glichkeit\nder Abwahl mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages wurde beibehalten.\nDas Verbot, im Kernbereich der exekutiven Eigenverant-\nwortung zu kontrollieren, wurde gestrichen. Damit bleibt\nes beim bisherigen Rechtszustand.\n\nDas Verbot, die Verarbeitung personenbezogener Daten\nbei der Verfolgung von Straftaten erst nach Abschluss\ndes Strafverfahrens kontrollieren zu d\u00fcrfen, wurde ge-\nstrichen. Damit verbleibt es auch in diesem Bereich beim\nbisherigen Verfahren. Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\ntragte darf wie bisher die polizeiliche T\u00e4tigkeit im Be-\nreich der Strafverfolgung zeitnah pr\u00fcfen. Das halten wir\nauf diesem besonders wichtigen Gebiet der polizeilichen\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr ganz klar erforderlich.\n\nVer\u00e4ndert wird allerdings der Rhythmus der Erstellung\nvon T\u00e4tigkeitsberichten. K\u00fcnftig wird der S\u00e4chsische Da-\ntenschutzbeauftragte dem Landtag alle zwei Jahre \u00fcber\nseine T\u00e4tigkeit berichten. Wir haben uns damit dem\nBerichtsrhythmus anderer L\u00e4nder, etwa des Freistaates\nBayern, angepasst. Bei alledem wurde auch auf die Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nund der Staats- und Kommunalverwaltung geachtet.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle etwas zu Kommunalver-\nwaltungen sagen. Kommunalverwaltungen unterliegen\nals \u00f6ffentliche Stelle dem s\u00e4chsischen Datenschutzrecht\nund der Kontrolle durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten genauso wie staatliche Stellen. \u00d6ffentliche\nStellen treten dem B\u00fcrger zun\u00e4chst einmal als kommu-\nnale Stellen gegen\u00fcber. Wer sein Auto ummelden\nm\u00f6chte, wer einen neuen Personalausweis beantragt, wer\neinen kommunalen Kindergartenplatz begehrt, dessen\nDaten werden durch kommunale Stellen verarbeitet. Des-\nhalb ist dem Datenschutz in den Kommunen besonders\nviel Aufmerksamkeit zu widmen. Dort liegt der Schwer-\npunkt der Datenverarbeitung im \u00f6ffentlichen Bereich.\nUnseres Erachtens sollte dem kommunalen Bereich be-\nsonders viel Augenmerk geschenkt werden.\n\nEine weitere wichtige \u00c4nderung, die die CDU-Fraktion\nvorgenommen hat, liegt in der Pr\u00e4zisierung des Anwen-\ndungsbereiches des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes.\nNunmehr wird durch die gesetzliche Formulierung klar-\ngestellt, dass der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte auch\nzur Kontrolle jener Einrichtungen berufen ist, die \u00f6ffent-\nliche Aufgaben wahrnehmen und an denen \u00f6ffentliche\nStellen mit absoluter Mehrheit der Anteile oder absoluter\nMehrheit der Stimmen beteiligt sind. Dies entspricht der\nPraxis in anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg oder Bayern.\n\nIch halte das f\u00fcr eine wesentliche Pr\u00e4zisierung und Klar-\nstellung gegen\u00fcber dem bisherigen unklaren Rechtszu-\nstand, der immer wieder zu Streit zwischen der Staats-\nregierung und dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\ngef\u00fchrt hat. Jetzt ist unmissverst\u00e4ndlich klar: Der S\u00e4ch-\nsische Datenschutzbeauftragte ist nicht nur f\u00fcr die be-\nliehenen, sondern auch f\u00fcr die durch die \u00f6ffentliche\nHand mit absoluter Mehrheit der Anteile oder der stim-\nmenbeherrschten Einrichtungen zust\u00e4ndig.\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU ist und bleibt die\nPartei des Rechtsstaates in Sachsen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns\ndas Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung.\nDie Artikel 33 und 57 der Verfassung des Freistaates\nSachsen geben hier den Ma\u00dfstab vor.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir diesem Ma\u00dfstab gerecht ge-\nworden sind, und bitte, dem Gesetzentwurf der Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6193\n\nregierung in ge\u00e4nderter Fassung und damit der Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Heute steht ein Gesetzentwurf zur\nDiskussion und zur Abstimmung, dessen Historie in die-\nsem Hohen Haus eigentlich einmalig ist. Auch unter\nIhrer Federf\u00fchrung, Herr Rasch, wurde leider die Kom-\nplexit\u00e4t der Materie weder erkannt noch sachkundig um-\ngesetzt \u2013 trotz gen\u00fcgender Zeit, trotz gen\u00fcgender Hin-\nweise.\nErinnern wir uns kurz: Sicher ist jedem von uns noch\nder Aufschrei des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDr. Giesen, aber auch all seiner Kollegen in den anderen\nBundesl\u00e4ndern im Ohr, als der erste Entwurf dieses Ge-\nsetzes bekannt wurde. Die Konferenz der Datenschutz-\nbeauftragten verurteilte damals einhellig in bisher ein-\nmaliger Art und Weise das Vorgehen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung. In kleinkarierter Art und Weise wurde \u2013\ndamals noch durch das Kabinett Biedenkopf \u2013 versucht,\neinen vermeintlich unbequemen Datenschutzbeauftragten\nzu beseitigen, zu disziplinieren, wie auch immer. Dabei\nerf\u00fcllte der Datenschutzbeauftragte aus unserer Sicht nur\ndie ihm gesetzlich obliegende Aufgabe, Missst\u00e4nde im\nBereich des Datenschutzes aufzudecken. Daf\u00fcr wurde er\nschlie\u00dflich installiert.\n\nDeshalb stand auch im ersten Entwurf, dass der Kon-\ntrollbereich des Datenschutzbeauftragten erheblich einge-\nschr\u00e4nkt werden sollte, insbesondere dann, wenn es um\ndie Kontrolle der Staatsregierung ging. Dies war aber\nden Verfassern des Gesetzes damals noch zu wenig. Mit\nder Drohung einer jederzeitigen Abwahlm\u00f6glichkeit\nsollte der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte endg\u00fcltig\ndiszipliniert werden.\n\nAll das ist zum Gl\u00fcck Geschichte. Offensichtlich waren\ndiese Gesetzespassagen selbst der CDU zu viel. Soweit\nalso die Kontrollbefugnisse und die Stellung des Daten-\nschutzbeauftragten betroffen sind, wird nunmehr weit-\ngehend am Status quo festgehalten.\n\nAber ist es nicht immer so, meine Damen und Herren\nder CDU, dass Sie erst auf erheblichen Druck von au\u00dfen\noder durch Gerichtsentscheidungen reagieren? Heute\nsteht in Leipzig wieder eine an, deren Ergebnis wir mit\nSpannung erwarten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ist schon da!)\n\n\u2013 Ja, richtig! \u2013 Warum sind Staatsregierung und CDU\nnicht vorher bereit, Fehler einzugestehen und \u00c4nderun-\ngen vorzunehmen? Das Ergebnis ist, dass wir in diesem\nLand st\u00e4ndig vor Gerichte ziehen m\u00fcssen, um die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit von Gesetzen \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Ist dies\nnicht schlimm, meine Damen und Herren, in einer so\njungen Demokratie, wie wir sie haben?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber das ist die Partei des Rechtsstaates!)\n\nAber zur\u00fcck zu diesem Gesetzentwurf. Zielsetzung die-\nses Gesetzentwurfs war und ist es immer noch, die EG-\nDatenschutzrichtlinie von 1995 in nationales Recht umzu-\nsetzen. Auch das wurde bereits genannt. Die vorge-\nsehene Frist war im Oktober 1998 abgelaufen. Im M\u00e4rz\n2002 brachte die Staatsregierung den Gesetzentwurf ein.\nHeute, im Juli 2003, soll er verabschiedet werden und\nhat nach wie vor M\u00e4ngel.\nDer Freistaat ist nunmehr das letzte Land der Bundes-\nrepublik, welches die EG-Datenschutzrichtlinie umsetzen\nwill, aber selbst nach viereinhalb Jahren \u2013 nach vierein-\nhalb Jahren! \u2013 bringt es diese Staatsregierung nicht fertig,\nein richtlinienkonformes Gesetz vorzulegen. Lassen Sie\nmich dies nur an zwei Punkten nachweisen.\nZum einen ist es nach der EG-Datenschutzrichtlinie er-\nforderlich, dass eine unabh\u00e4ngige Stelle auch f\u00fcr die Da-\ntenverarbeitung nicht\u00f6ffentlicher Stellen und \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Wettbewerbsunternehmen zust\u00e4ndig ist. Zum\nanderen erfordert die Umsetzung der EG-Datenschutz-\nrichtlinie, dass nicht nur das Datenschutzgesetz richt-\nlinienkonform ist, sondern auch das gesamte besondere\nDatenschutzrecht in den jeweiligen Fachgesetzen.\nBeide Gesichtspunkte werden mit dem heute vorliegen-\nden Gesetzentwurf nicht umgesetzt und nicht gew\u00e4hr-\nleistet. Die Kontrolle der Datenverarbeitung nicht \u00f6ffent-\nlicher Stellen soll in Sachsen weiterhin bei den\nvollst\u00e4ndig weisungsabh\u00e4ngigen Regierungspr\u00e4sidien\nverbleiben, obwohl in den meisten anderen Bundesl\u00e4n-\ndern hierf\u00fcr inzwischen der jeweilige Datenschutzbeauf-\ntragte zust\u00e4ndig ist. Es lohnt sich also, auch bei solchen\nsachlichen Inhalten zu den Nachbarn zu schauen und\nnicht nur, wenn Rechte eingeschr\u00e4nkt werden sollen, wie\nbei der zweij\u00e4hrigen Berichterstattung jetzt.\nWir hatten zu diesem Punkt in dem zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag vorgelegt.\nDamit w\u00e4re Richtlinienkonformit\u00e4t erreicht worden. Wir\nverzichten darauf, ihn heute im Plenum einzubringen.\nWir kennen die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse und wissen ein-\nfach, dass Sie dies nicht wollen. Das haben wir zur\nKenntnis genommen.\nEs bleibt auch f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen, warum wir in diesem sensiblen und\nimmer wichtiger werdenden Bereich, zu dem auch die\nkomplexe \u00dcberwachung der Bahnh\u00f6fe geh\u00f6rt, nicht end-\nlich im Freistaat Regelungen schaffen wollen.\nDer zweite Punkt ist heute auch nicht mehr heilbar. Al-\nlerdings ist auch er eklatanter Ausdruck \u2013 mit Verlaub,\nHerr Minister Rasch \u2013 der Schluderigkeit, die in Ihrem\nHause herrscht. Bereits 1997 \u2013 zwei Jahre, nachdem die\nEG-Richtlinie bekannt war \u2013 hat der Datenschutzbeauf-\ntragte die Staatsregierung in einem Schreiben darauf hin-\ngewiesen, dass diese Datenschutzrichtlinie nicht nur eine\n\u00c4nderung des Datenschutzgesetzes erfordert, sondern\nauch 22 weitere Landesgesetze sowie eine Vielzahl von\nVerordnungen und Verwaltungsvorschriften betroffen\nsind und \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. Eine Reihe weiterer\nGesetze ist sicherlich dazugekommen.\nAber sieben Jahre nach Erlass der Richtlinie und f\u00fcnf\nJahre nach dem Hinweis enth\u00e4lt der uns vorliegende Ge-\nsetzentwurf nicht eine einzige \u00c4nderung eines weiteren\nGesetzes, geschweige denn \u00c4nderungen von Verwal-\ntungsvorschriften oder Verordnungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6194\n\nIn den Ausschussberatungen offenbarte sich dann das\nganze Ausma\u00df der oberfl\u00e4chlichen Arbeit Ihres Ministe-\nriums, Herr Rasch. Mit einer Tischvorlage am vergange-\nnen Donnerstag in der abschlie\u00dfenden Innenausschuss-\nsitzung versuchte die CDU noch zu heilen, was einfach\nzu diesem Zeitpunkt nicht zu heilen war. Ein \u00c4nde-\nrungsantrag, der von keinem mehr richtig gepr\u00fcft wer-\nden konnte, sollte in neun Gesetzen wenigstens rudi-\nment\u00e4re \u00c4nderungen bringen; die weit \u00fcberwiegende\nMehrzahl der betroffenen Fachgesetze bleibt weiterhin\nunver\u00e4ndert. Somit ist zu bef\u00fcrchten, dass diese Gesetze\nauch weiterhin nicht der EG-Richtlinie entsprechen. Und\nes sind nicht irgendwelche Gesetze, die hier nicht be-\nr\u00fccksichtigt worden sind, sondern sensible Gesetze wie\nbeispielsweise das S\u00e4chsische Gesundheitsdienstgesetz,\ndas Krankenhausgesetz, das S\u00e4chsische Krebsregisterge-\nsetz, das Gesetz \u00fcber die Unterbringung bei psychischen\nKrankheiten oder das S\u00e4chsische Pressegesetz.\n\nEine besondere Dramatik liegt \u00fcbrigens darin, dass ins-\nbesondere solche Regelungen betroffen sind, die nach\nder EG-Richtlinie besonders gesch\u00fctzt sind, wie bei-\nspielsweise \u2013 auch diese Fakten sind bereits benannt\nworden \u2013 Gesundheit oder Sexualleben, rassische oder\nethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se\n\u00dcberzeugungen oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit.\n\nNicht absehbar sind auch die Folgen, die die Verabschie-\ndung eines derart unvollst\u00e4ndigen Gesetzesvorhabens\nf\u00fcr die Normenklarheit im Freistaat bringt. Welcher An-\nwender soll da noch durchsehen? Meine Zeit erlaubt es\nleider nicht, darauf n\u00e4her einzugehen.\n\nAllerdings muss Folgendes festgehalten werden, meine\nDamen und Herren: Trotz Einlenkens in vielen Punkten\nhat sich weder die Staatsregierung noch die CDU mit\ndiesem Gesetz mit Ruhm bekleckert. Eine europagerechte\nund richtlinienkonforme Umsetzung der EG-Richtlinie\nim Freistaat ist mit der Verabschiedung dieses Gesetzes\nnicht gew\u00e4hrleistet. Von wegen Partei der Rechtsstaat-\nlichkeit! Wenn, dann m\u00fcssten Sie die Diskussion zu die-\nsem Gesetz sofort unterbrechen und von der Staatsregie-\nrung einfordern, dass alle notwendigen \u00c4nderungen, die\nnoch vorgenommen werden m\u00fcssen, auf den Tisch ge-\nlegt werden. Dann w\u00e4re das vielleicht ein Schritt in die\nrichtige Richtung, Herr Bandmann. So k\u00f6nnen Sie sich\ndessen nicht r\u00fchmen.\n\nWir k\u00f6nnen also diesem Gesetz, so wie es vorliegt, nicht\nzustimmen. So viel zu diesem Gesetzentwurf.\n\nEinige Worte zum Gesetzentwurf der PDS-Fraktion.\nAuch dieser Entwurf leidet an den gleichen Kinder-\nkrankheiten. Auch hier Fehlanzeige bei den Fachgeset-\nzen! Nebenbei wird eine \u00c4nderung der Verfassung be-\ngehrt. Auch das k\u00f6nnen wir nicht mittragen. Sicherlich\nauch aus diesem Grund f\u00e4llt die Kritik am Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung eher verhalten aus.\n\nWir werden also beide Gesetzentw\u00fcrfe ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann Herr Staatsminister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie\nmir, aus der lebhaften Diskussion, die diese Novelle in\nder Vergangenheit hervorgerufen hat, ein Fazit zu zie-\nhen: Datenschutz mit Augenma\u00df ist das, was wir ben\u00f6ti-\ngen.\n\nIn Verbindung mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen der CDU-\nFraktion bringt der Gesetzentwurf der Staatsregierung\nhierf\u00fcr die besten Voraussetzungen mit. Am Ende der\nDiskussion wurde deutlich: Die meisten zentralen Rege-\nlungen aus dem ersten S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz\nhaben sich bew\u00e4hrt. Wir sollten nur dort etwas \u00e4ndern,\nwo die Erfahrung der Praxis uns dazu r\u00e4t.\n\nDass sich dies nach \u00fcber zehn Jahren im Wesentlichen\nauf die Neuaufnahme einer Regelung zum Datenschutz\nbei Wartungsarbeiten und zur Video\u00fcberwachung und\nVideoaufzeichnung \u2013 ein aktuelles Thema! \u2013 beschr\u00e4nken\nkann, belegt anschaulich das hohe Datenschutzniveau\ndes bisherigen Landesrechts.\n\nDer zweite wesentliche Grund f\u00fcr \u00c4nderungen im Ge-\nsetz ergibt sich aus der Umsetzung der europ\u00e4ischen\nDatenschutzrichtlinie. Auch diesbez\u00fcglich h\u00e4lt sich der\n\u00c4nderungsbedarf im Rahmen. Es ist nachvollziehbar,\ndass die Opposition daraus, dass die Richtlinie relativ\nsp\u00e4t umgesetzt wird, politisches Kapital zu schlagen ver-\nsucht. Herr Abg. Friedrich glaubte die Beratungen im\nInnenausschuss \u00f6ffentlich wie folgt kommentieren zu\nm\u00fcssen \u2013 ich zitiere: \u201eSachsen erh\u00e4lt mit f\u00fcnfj\u00e4hriger\nVersp\u00e4tung Datenschutzgesetz nach EU-Norm \u2013 PDS-\nDruck hat gewirkt.\u201c\n\nEin kleiner redaktioneller Hinweis, der Ihnen, Herr Dr.\nFriedrich, zu denken geben sollte: Der Gesetzentwurf der\nStaatsregierung ist am 28. M\u00e4rz 2002 im Landtag ein-\ngegangen. Am 8. Mai 2002 hat die PDS-Fraktion ihren\nGesetzentwurf vorgelegt. Beschreiben wir es so: Die PDS\nist hier druckvoll der Staatsregierung hinterhergehinkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnvoreingenommen betrachtet, haben nicht nur die an-\nderen L\u00e4nder, sondern vor allem auch der Bund lange\nJahre daran gearbeitet, den in bester EU-Manier weit-\nschweifig und vieldeutig formulierten Verordnungstext\nin eine verl\u00e4ssliche Gesetzessprache umzugie\u00dfen. Wenn\nSie den Umfang der \u00c4nderungen vom materiellen Gehalt\nher betrachten, werden Sie feststellen, dass sich auch un-\nser bisheriges Datenschutzrecht mit dem von der EU ge-\nsetzten Niveau messen lassen durfte.\n\nIch pers\u00f6nlich meine, dass sich die sorgf\u00e4ltige Diskus-\nsion, der sich gerade auch die CDU als Mehrheitsfrak-\ntion in vorbildlicher Weise gestellt hat, gelohnt hat. Es\nist uns gelungen, die europ\u00e4ischen Vorgaben so umzu-\nsetzen, dass nicht nur die EG-Richtlinie erf\u00fcllt wird, son-\ndern dass die Regelungen auch der Praxis gerecht wer-\nden.\n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es einfacher \u2013 es ginge sicherlich auch\nschneller \u2013, den Text der Richtlinie weitgehend wort-\ngleich zu \u00fcbernehmen. Angesichts der von mir erw\u00e4hn-\nten Unzul\u00e4nglichkeiten der Richtlinie br\u00e4chte dies aber\nnicht mehr Datenschutz, sondern weniger Normenklar-\nheit und damit weniger Datenschutz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6195\n\nF\u00fcnf zentrale europarechtliche Neuerungen des Gesetz-\nentwurfs m\u00f6chte ich herausheben:\n\nErstens. Die so genannten sensiblen Daten, etwa \u00fcber die\nrassische und ethnische Herkunft, die Gesundheit oder\ndas Sexualleben, d\u00fcrfen nur dann verarbeitet werden,\nwenn besondere rechtliche Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\n\nEin Zweites. Die Rechte der Betroffenen in besonderen\npers\u00f6nlichen Situationen werden durch ein Wider-\nspruchsrecht gegen eine an sich rechtm\u00e4\u00dfige Verarbei-\ntung der Daten gest\u00e4rkt.\n\nEin dritter Punkt. Die Einf\u00fchrung bestimmter, oft wegen\ntechnischer Neuerungen zun\u00e4chst problematisch erschei-\nnender Datenverarbeitungsverfahren ist nach einer Vor-\nabkontrolle durch den Datenschutzbeauftragten zul\u00e4ssig.\n\nViertens. Zur Gew\u00e4hrleistung des freien Datenverkehrs\nsind die \u00dcbermittlungsregelungen ins Ausland neu ge-\nfasst worden.\n\nLassen Sie mich ein letztes Beispiel nennen: Beh\u00f6rden,\nbei denen wegen des Umfangs oder der Art der ver-\narbeiteten Daten entsprechender Bedarf besteht, k\u00f6nnen\neinen eigenen beh\u00f6rdlichen Datenschutzbeauftragten be-\nstellen.\n\nZu Letzterem sei mir in diesem Hohen Hause ein klar-\nstellender Hinweis gestattet: Da die Einf\u00fchrung nur\nfakultativ vorgesehen ist, wird es \u2013 entgegen der bisheri-\ngen Ansicht des Datenschutzbeauftragten \u2013 nicht m\u00f6g-\nlich sein, die Anzahl der Personen, die k\u00fcnftig in ein\nsolches Amt zu berufen sein werden, im Voraus abzu-\nsch\u00e4tzen. Insofern l\u00e4sst sich auch kein Ausbildungsbe-\ndarf absch\u00e4tzen. Damit ist die bisherige Annahme des\nDatenschutzbeauftragten, auf ihn komme eine erhebliche\nMehrarbeit zu, unzutreffend. Eine Stellenmehrforderung\nerschiene mir hier nicht gerechtfertigt.\n\nAuch wenn der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \u00fcber\ndie beh\u00f6rdlichen Datenschutzbeauftragten ein Register\nf\u00fchrt, ist er von seinen \u00fcbrigen Registerpflichten mit der\nNovelle so stark entlastet, dass keinerlei Mehraufwand\nentsteht.\n\nEin Ausbildungsmonopol, wie es der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte f\u00fcr sich in Anspruch genommen hat,\nvermag ich erst recht nicht anzuerkennen. Ich habe viel-\nmehr schon Zweifel, ob nach der Neuregelung ein Aus-\nbildungsbedarf entsteht, der \u00fcber den bisherigen Umfang\nhinausgeht. In den meisten F\u00e4llen wird die \u00f6ffentliche\nStelle einen Mitarbeiter zum Datenschutzbeauftragten be-\nstellen, der schon bisher mit Datenschutzfragen befasst\nwar.\n\nFalls sich eine oder mehrere Beh\u00f6rden gemeinsam dazu\nentschlie\u00dfen sollten, einen externen Datenschutzbeauf-\ntragten zu bestellen, d\u00fcrfte ebenfalls kein Ausbildungs-\nbedarf entstehen. In diesem Gesch\u00e4ftsfeld sind ohnehin\nnur Anbieter konkurrenzf\u00e4hig, die \u00fcber entsprechende\nSpezialkenntnisse verf\u00fcgen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Detektivb\u00fcros!)\n\n\u2013 Ich habe schon intelligentere Beitr\u00e4ge von Ihnen ge-\nh\u00f6rt, Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber ich von Ihnen auch, Herr Rasch!)\n\nDass sich die Arbeitskreise und Aussch\u00fcsse des Land-\ntages so viel Zeit mit dem Datenschutzgesetz genommen\nhaben, hat sich auch deshalb gelohnt, weil jetzt Regelun-\ngen vorgesehen sind, die noch einmal wesentlich verein-\nfacht wurden. Wenn die Novelle auf zus\u00e4tzliche Durch-\nf\u00fchrungsregelungen f\u00fcr die Kontrollt\u00e4tigkeit und f\u00fcr\n\u00c4u\u00dferungen und Beanstandungen des S\u00e4chsischen Da-\ntenschutzbeauftragten verzichtet, so ist damit gleichzeitig\nein hohes Ma\u00df an Verantwortung in die H\u00e4nde des\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten gelegt. Seine per-\ns\u00f6nliche Integrit\u00e4t und die Ausgewogenheit in seinem\nUrteil sind die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die Ob-\njektivit\u00e4t des jeweiligen Verfahrens.\n\nWas die rechtliche Stellung des Datenschutzbeauftragten\nanbelangt, vertraut die Novelle auf die bew\u00e4hrten Rege-\nlungen zur Unabh\u00e4ngigkeit. Er ist in seiner Amtsf\u00fchrung\nweisungsfrei und nur dem Gesetz unterworfen. Er unter-\nliegt der Dienstaufsicht des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages nur insoweit, als seine Unabh\u00e4ngigkeit nicht\nbeeintr\u00e4chtigt wird.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich sowohl Ihnen, den Abgeord-\nneten, als auch Ihnen, Herr Dr. Giesen, Dank sagen.\nNach engagierter, demokratisch gef\u00fchrter Diskussion\nund durch intensive Arbeit in den Aussch\u00fcssen des\nLandtages ist es gelungen, das S\u00e4chsische Datenschutz-\ngesetz so zu novellieren, dass f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ein echtes Plus an Datenschutz entsteht. Gleich-\nzeitig werden Einschr\u00e4nkungen in der Sicherheit, bei-\nspielsweise bei der Verbrechensbek\u00e4mpfung, vermieden.\nVor allem wird dem B\u00fcrger nicht durch einen unsinnig\nperfektionierten Verwaltungsaufwand und einen entspre-\nchenden Mehraufwand an Steuermitteln noch tiefer in\ndie Taschen gegriffen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche dem Daten-\nschutzgesetz und allen, die damit arbeiten, eine erfolgrei-\nche, den Bed\u00fcrfnissen der Menschen im Lande entspre-\nchende Praxis.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Verehrte Damen und\nHerren Abgeordnete! Wir kommen zur Abstimmung.\n\nWir behandeln als Erstes das Gesetz zur Verbesserung\ndes Schutzes des informationellen Selbstbestimmungs-\nrechts und zur Neuorganisation des Datenschutzes in\nSachsen, Drucksache 3/6448, Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise abzustimmen. Darf\nich die Artikel zusammenfassen oder wird Einzelaufruf\ngew\u00fcnscht?\n\n(Abg. Dr. Friedrich, PDS, signalisiert Einverst\u00e4ndnis\nmit der Zusammenfassung der Artikel.)\n\nIch rufe auf das Gesetz zur Verbesserung des Schutzes\ndes informationellen Selbstbestimmungsrechts und zur\nNeuorganisation des Datenschutzes in Sachsen, Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Innenausschuss in\nder Drucksache 3/8769: Artikel 1, \u00c4nderung der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen, Artikel 2, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes Nr. 1 bis 34, Artikel 3,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6196\n\nNeufassung des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes, und\nArtikel 4, In-Kraft-Treten.\nWer den Artikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Gesetzentwurf dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nWir behandeln als Zweites die Drucksache 3/6181, Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, Gesetz zum Schutz der\ninformationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz). Auch hier schlage ich\nvor, dass wir artikelweise abstimmen.\nMir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Soll ich dennoch\n\u00fcber die Artikel einzeln abstimmen lassen oder kann ich\nalle zusammen aufrufen?\nBeschlussempfehlung und Empfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 3/8769, neue \u00dcberschrift:\nGesetz zur Neufassung des S\u00e4chsischen Datenschutzge-\nsetzes und zur \u00c4nderung anderer Gesetze; Artikel 1 Ge-\nsetz zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung\nim Freistaat Sachsen; Artikel 2 \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber F\u00f6rdermitteldatenbanken im Freistaat Sachsen; Arti-\nkel 3 \u00c4nderung des Landesbeauftragtengesetzes; Artikel\n4 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes; Artikel 5\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Abfallwirtschafts- und Boden-\nschutzgesetzes; Artikel 6 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Be-\nstattungsgesetzes; Artikel 7 \u00c4nderung der Disziplinar-\n\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen; Artikel 8 \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes; Artikel 9 \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Sicherheitswachgesetzes; Artikel 10 \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes und\nArtikel 11 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Treten. Wer\ndiesen Artikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen dagegen ist der Entwurf in 2. Lesung dennoch\nmehrheitlich angenommen worden.\n\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderung gegeben hat,\nkann ich die 3. Beratung gleich anschlie\u00dfen. Ich stelle\nden Entwurf Gesetz zur Neufassung des S\u00e4chsischen Da-\ntenschutzgesetzes und zur \u00c4nderung anderer Gesetze in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung zur Abstim-\nmung. Wer gibt die Zustimmung? Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten.\nBei einer Reihe von Stimmen dagegen ist das Gesetz\nmehrheitlich angenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. Ich schlage Ihnen vor, dass wir\njetzt in eine Mittagspause bis 14.15 Uhr gehen.\n\n(Unterbrechung von 13.13 Uhr bis 14.15 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir treten ein in den\n\nTagsordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes\n\nDrucksache 3/8278, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8789, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Debatte wird von der CDU-Fraktion er\u00f6ffnet. Es\nschlie\u00dfen sich an PDS, CDU, SPD und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion\ndas Wort. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon aus,\nbis sich der Saal f\u00fcllt, werden alle Kolleginnen und Kol-\nlegen merken, dass es sich hier um ein Thema handelt,\ndas lange Zeit gebraucht hat, um auf den Weg zu kom-\nmen. Die mangelnde Pr\u00e4senz erkl\u00e4re ich mir damit, dass\nes da sicherlich auch die entsprechende Zustimmung\nderjenigen gibt, die jetzt nicht im Saal sind.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Was lange w\u00e4hrt, wird gut, k\u00f6nnte\nman meinen. Was so lange w\u00e4hrt wie die Diskussion zur\nJuristenausbildung, das muss sich zum Guten wenden.\nIch hoffe es zumindest, Herr Staatsminister. Dennoch hat\ndie l\u00e4nger als 20 Jahre w\u00e4hrende Diskussion die kritische\nHaltung zu den Juristen \u2013 f\u00fcnf Juristen vier Meinungen,\nes gibt auch welche, die sagen: sechs Meinungen \u2013 best\u00e4-\ntigt, dabei auch den langen Zeitraum der Diskussion be-\nwirkt.\n\nDie seit 200 Jahren ma\u00dfgeblich auf die Bef\u00e4higung zum\nRichteramt ausgerichtete Juristenausbildung der deut-\n\nschen L\u00e4nder steht nun vor einer klaren \u00c4nderung. Die\njuristische Berufswelt \u00e4ndert sich rasant. Die Reform rea-\ngiert damit auf die ge\u00e4nderte Wirklichkeit. Waren zum\nBeispiel im Jahr 1975 noch etwa 27 000 Anw\u00e4lte zugelas-\nsen, so ist die Zahl in den letzten Jahren \u00fcber die Grenze\nvon 100 000 gestiegen. Die Zahl der Rechtsreferendare\nhat bundesweit die 10 000 im Jahr \u00fcberschritten. Der\ngeringere Teil der Referendare wird sp\u00e4ter beim Staat\nArbeit finden. Die \u00c4nderung der Ausbildung ist deshalb\neine richtige Antwort auf diese Entwicklung, auch wenn\ndiese Antwort h\u00e4tte durchaus f\u00fcnf oder zehn Jahre eher\nkommen k\u00f6nnen.\n\nDer europ\u00e4ische Einigungsprozess, meine sehr geehrten\nDamen und Herren, wird der Entwicklung noch seine\nzus\u00e4tzlichen i-T\u00fcpfelchen aufdr\u00e4ngen. Der Einigungspro-\nzess in Europa sowie die Internationalisierung der Pro-\nzesse in Wirtschaft und Gesellschaft fordern geradezu\nweiteres Handeln heraus. Die kluge und umsichtige Be-\nachtung dieser sich \u00e4ndernden Wirklichkeit muss in der\nAusbildung Platz finden. Anw\u00e4lte, Juristen in der Wirt-\nschaft, Richter und Verwaltungsbeamte werden von dem\nRecht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft schier \u00fcberrollt.\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen nationale Richter das euro-\np\u00e4ische Recht beachten und haben eine gesetzliche Vor-\nlagepflicht an den EuGH.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6197\n\nAuch Verwaltungsbeamte m\u00fcssen nach einer Entschei-\ndung des EuGH unmittelbar EU-Recht bei ihren Ent-\nscheidungen beachten. Dies wird eine weitere Herausfor-\nderung f\u00fcr die k\u00fcnftige Juristenausbildung der\nkommenden Jahre werden.\n\nDie Reform beh\u00e4lt weiterhin die zweiphasige Gliede-\nrung. Dabei werden Studium und juristischer Vorberei-\ntungsdienst zu einer st\u00e4rkeren Bindung zur Praxis ge-\nlangen. Die Einheitlichkeit der Berufsqualifikation der\njuristischen Berufe soll k\u00fcnftig den Studenten und Refe-\nrendaren eine bessere Vorbereitung auf die berufliche\nPraxis geben k\u00f6nnen. Den Studierenden soll durch Ver-\nmittlung berufsbezogener F\u00e4higkeiten, wie beispielsweise\nVerhandlungsf\u00fchrung, Rhetorik, Streitschlichtung und\ndie fachspezifische Anwendung der Fremdsprachen, die\nPraxisn\u00e4he der Ausbildung nahe gebracht werden. Die\nPraxisn\u00e4he der Ausbildung vor dem Hintergrund der In-\nternationalisierung wird die Frage der Mehrsprachigkeit,\nauch der deutschen Studenten, in eine Dimension lenken\nm\u00fcssen, die bisher noch nicht der Fall ist. Die Mehr-\nsprachigkeit, die in anderen L\u00e4ndern bereits \u00fcblich ist,\nwird eine neue Herausforderung sein. Die k\u00fcnftigen Stu-\ndenten werden es sich gefallen lassen m\u00fcssen, wenn sie\ngute Berufschancen haben wollen, dass sie noch kom-\nplett ein oder zwei Sprachen f\u00fcr ihr Berufsleben brau-\nchen werden.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nIch wei\u00df, dass es in unseren Universit\u00e4ten auch Ans\u00e4tze\ngibt, besonders die tschechischen und polnischen Nach-\nbarn nicht zu vergessen; denn es kann nicht sein, dass\nman sich nur den gro\u00dfen, auf dem internationalen Markt\ngebr\u00e4uchlichen Sprachen zuwendet. Ich m\u00f6chte das den\nk\u00fcnftigen Studenten ans Herz legen: Es wird, wenn man\ndrei Sprachen gelernt hat, keine Schwierigkeit bedeuten,\nnoch eine vierte Sprache hinzuzulernen.\n\nDie Verantwortung der Universit\u00e4ten, meine Damen und\nHerren, soll mit dieser Reform der Juristenausbildung\ngest\u00e4rkt werden. Die von allen in der langwierigen Dis-\nkussion angesprochene Verbesserung der Betreuungsre-\nlationen soll sich nach Erfahrungen anderer L\u00e4nder gut\nauswirken. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen \u2013 bei Vorlesungen viel-\nleicht bei 240, bei Arbeitsgemeinschaften bei 30, bei Klau-\nsuren bei 90, bei Konversations\u00fcbungen bei 30 und bei\nHauptseminaren bei 15 Studenten \u2013 werden sicherlich zu\neiner Verbesserung der Qualit\u00e4t der Ausbildung f\u00fchren.\nOb dies kostenneutral sein wird, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, das bleibt sp\u00e4ter nachzufragen. Wer\neine bessere Betreuungsrelation m\u00f6chte, der wird sich\nauch die Frage gefallen lassen m\u00fcssen, wie das letzten\nEndes an der Universit\u00e4t finanziert wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der lange Weg\nist von Mitgliedern dieses Hohen Hauses begleitet wor-\nden. Wir haben uns in der 1. und 2. Legislaturperiode\ndiesen Themen gewidmet. Ich verweise dabei auf die\nDrucksache 02/9178 aus dem Jahr 2003 \u2013 eine Gro\u00dfe An-\nfrage der CDU-Landtagsfraktion zur Juristenausbildung\n\u2013 und auf einen Antrag in Drucksache 3/7771 vom Feb-\nruar des Jahres. Gleichsam m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\ndass Staatsminister a. D. Steffen Heitmann sich sehr\nfr\u00fchzeitig in die Diskussion zur Juristenausbildung ein-\ngebracht hat. Sein Nachfolger Manfred Kolbe hatte dann\n\ndie Gelegenheit, in die Arbeitsphase zu gelangen, und\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re, Ihnen obliegt es jetzt,\ndie Juristenausbildung gemeinsam mit den Universit\u00e4ten\nso auf den Weg zu bringen, dass das angedachte Ziel er-\nreicht wird.\n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich f\u00fcr diesen Prozess noch\nmitteilen, dass wir den Weg in den letzten Monaten mit\nvielen Gespr\u00e4chen begleitet haben. Wir haben mit dem\nAnwaltsverband gesprochen, mit dem Pr\u00e4sidenten der\nRechtsanwaltskammer, unserem ehemaligen Kollegen,\nHerrn Dr. Kr\u00f6ber; wir haben auch das Gespr\u00e4ch mit den\nUniversit\u00e4ten gesucht und festgestellt, dass neben den\nFragen, die die Universit\u00e4ten stellen, durchaus die Be-\nreitschaft besteht, f\u00fcr eine schnelle Umsetzung zu sor-\ngen. Ich m\u00f6chte nicht vergessen, dass auch die Diskus-\nsion mit der Notarkammer, die f\u00fcr uns wichtig war,\neingeflossen ist.\n\nEine Frage, die wir im Rechtsausschuss gestellt haben,\nwar: Gibt es die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine private Volljuristen-\nausbildung in Dresden ohne weitere Gesetzes\u00e4nderun-\ngen? Wir haben im Ausschuss mit Unterst\u00fctzung von\nStaatsminister de Maizi\u00e8re festgestellt, dass es im Rah-\nmen des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes lediglich zu\neinem Anerkennungsverfahren kommen muss und dass\nselbstverst\u00e4ndlich eine private Universit\u00e4t f\u00fcr die Voll-\nausbildung die Juristenausbildungs- und Pr\u00fcfungskrite-\nrien der JAPO beachten und voll anwenden muss wie\njede andere Universit\u00e4t, die im Freistaat Sachsen Juristen\nausbildet.\n\nIch komme nun zum zweiten Aspekt. Sie best\u00e4tigen es\nnochmals, Herr Staatsminister. Meine Damen und Her-\nren, Sie werden sicherlich erstaunt sein, wenn Sie den\nGesetzentwurf zur Hand nehmen, dass der Regelungsge-\nhalt relativ gering ist. Der materielle Regelungsgehalt\nwird sich in der Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr\nJuristen des Freistaates Sachsen wiederfinden. Dort hat\nder Justizminister uns als Ausschuss sehr zeitig einbe-\nzogen, hat uns die Entwurfsfassung zugeleitet und wir\nhaben festgestellt, dass eine breite Diskussion mit den\nBetroffenen im Freistaat Sachsen gef\u00fchrt wurde und\nnoch bis zur Verabschiedung gef\u00fchrt wird. Ich gehe da-\nvon aus, dass es notwendig sein wird, wenn es zu ersten\nErgebnissen nach der Juristenausbildungs- und Pr\u00fc-\nfungsordnung kommt, durchaus noch einmal in Form\neiner Evaluierung draufzuschauen und zu pr\u00fcfen, ob\ndieser verfolgte Ansatz auf den richtigen Weg gebracht\nwurde. Aber das wird noch eine geraume Zeit brauchen.\n\nKl\u00e4rungsbedarf scheint es als einen Aspekt bei der Dis-\nkussion der Betroffenen in der Frage der Schl\u00fcsselquali-\nfikation zu geben. Es mag sein, dass es neu f\u00fcr die\nUniversit\u00e4ten ist, die Schl\u00fcsselqualifikation so aus dem\nGesetz zu \u00fcbernehmen und dann mit Leben zu erf\u00fcllen;\nwir sollten aber dennoch, Herr Staatsminister, das Thema\nin der Form ernst nehmen, dass man Kl\u00e4rungsbedarf an-\ngemeldet hat. Vielleicht l\u00e4sst sich die Kl\u00e4rung in Gespr\u00e4-\nchen herbeif\u00fchren. Wichtig w\u00e4re mir, dass die Studenten\nnach der Schl\u00fcsselqualifikation auch eine entsprechende\nAusbildung erhalten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Frage\nbleibt \u00fcbrig. Die Juristenausbildung hat jetzt eine Reform\nzu bestehen. Die Frage sei an die anderen Ausbildungs-\ng\u00e4nge an den Hochschulen zu stellen: Wird man denn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6198\n\nbereit sein, in der Hochschullandschaft auch einmal eine\nReform \u00fcber sich ergehen zu lassen, die internationalen\nMa\u00dfst\u00e4ben besser gerecht wird, ohne dass ich sagen\nm\u00f6chte, dass wir eine schlechte Ausbildung haben? Wir\nhinken, was die Ausbildungszeiten angeht, durchaus\ndem internationalen Ma\u00dfstab hinterher. W\u00e4hrend im\njuristischen Bereich unsere Studenten und Referendare\nnach sechs oder sieben Jahren ihre Ausbildung abge-\nschlossen haben, besteht in England die Situation, dass\ndies bereits nach drei bzw. vier Jahren der Fall ist.\n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es im Hochschulbereich\nauch einmal zu einer Reform kommt, nach der die Stu-\ndenten, die das Studium absolvieren, diesen internationa-\nlen Wettbewerb besser bestehen k\u00f6nnen. Wir brauchen\neine gute Ausbildung, flei\u00dfige Studenten, motivierte Pro-\nfessoren, eine gute Ausbildung bei den Ausbildungssta-\ntionen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? Ich wollte Sie noch zu\nEnde sprechen lassen \u2013 zumindest diesen Satz. Also, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, Herr Prof. Weiss, wenn sie nicht\nzu schwierig ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Weiss,\nbitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Aber nein, Herr Kollege, Schie-\nmann, nein. \u2013 Ich wollte Sie nur fragen, ob Ihnen be-\nkannt ist, dass im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz eine\nstetige und st\u00e4ndige Reform der Studieng\u00e4nge vorge-\nschrieben ist und dass die s\u00e4chsischen Hochschulen seit\nlangem daran arbeiten \u2013 mit Erfolg daran arbeiten \u2013,\nneue international kompatible Studieng\u00e4nge mit Bachelor\n\u2013 unser fr\u00fcherer Minister pflegte \u201eBakkalaureus\u201c zu sa-\ngen \u2013 und Masterabschluss einzuf\u00fchren, und dass bereits\ndie H\u00e4lfte der Studieng\u00e4nge in Sachsen diese neuen,\nweltweit kompatiblen Abschl\u00fcsse vorsehen?\n\nSchiemann, CDU: Ich kann Ihnen nicht widersprechen,\ndass es gut ist, dass es so etwas im Freistaat Sachsen\ngibt. Ich k\u00f6nnte mir aber vorstellen, dass es vielleicht\nnoch besser w\u00e4re, wenn es zu einer gro\u00dfen Reform des\nHochschulrahmenrechts kommen w\u00fcrde, damit letztlich\nauch die Wettbewerbsbedingungen in anderen deutschen\nL\u00e4ndern vielleicht so w\u00e4ren, wie Sie es jetzt als positives\nBeispiel f\u00fcr den Freistaat Sachsen ansprachen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war nichts!)\n\n\u2013 Wenn es nichts gewesen ist, Frau Dr. Schwarz, dann\nsollten Sie ans Mikrofon gehen und vielleicht das Ge-\nspr\u00e4ch mit mir suchen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was lange\nw\u00e4hrt, wird gut! \u2013 Ich hoffe, dass das bei der Juristen-\nausbildung gelingt, und ich bitte Sie, dem Gesetzentwurf\nIhre Zustimmung zu geben. \u2013 Vielen herzlichen Dank\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Beitrag\nwird von der PDS-Fraktion gehalten. Ich erteile Herrn\nAbg. Kosel das Wort.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Eigentlich bed\u00fcrfte der Inhalt des\nvorliegenden Gesetzentwurfes keiner weiteren Diskus-\nsion und Er\u00f6rterung seitens der Mitglieder des Hohen\nHauses, da er sich auf die Umsetzung des Gesetzes zur\nReform der Juristenausbildung vom 11. Juli 2002 be-\nschr\u00e4nkt, will hei\u00dfen, auf die redaktionelle Anpassung\ndes geltenden Juristenausbildungsgesetzes an die mit der\n\u00c4nderung des Deutschen Richtergesetzes verwendeten\nBegrifflichkeiten, wie \u201eStaatliche Pflichtfachpr\u00fcfung\u201c\noder \u201eErste juristische Staatspr\u00fcfung\u201c. Kein wirklich\ninnovativer Ansatz \u2013 auch nicht das, was Herr Kollege\nSchiemann zu Recht gefordert hat \u2013, aber eine notwendig\ngesetzgeberische Arbeit!\nGescholten werden muss die den Gesetzentwurf einbrin-\ngende Staatsregierung daher nicht f\u00fcr das, was sie mit\ndem Entwurf \u2013 eher unspektakul\u00e4r \u2013 geregelt hat, son-\ndern f\u00fcr das, was sie im Juristenausbildungsgesetz neu\nzu regeln unterlassen hat. Sie setzt damit die bisher ge-\npflegte Tradition fort, auch k\u00fcnftig die konkrete Ausge-\nstaltung der Juristenausbildung kraft einer weiten Ver-\nordnungserm\u00e4chtigung in den wesentlichen Teilen \u2013 bis\nhin zu Regelstudienzeit und Pr\u00fcfungsinhalt \u2013 jenseits\nder Mitsprache des Gesetzgebers allein bestimmen zu\nwollen. Hier sollten wir gemeinsam als Gesetzgeber kri-\ntisch sein.\n\nSchelte verdient auch, dass der Gesetzentwurf das in der\nGesetzesbegr\u00fcndung dem gutgl\u00e4ubig verst\u00e4ndigen Leser\nVersprochene, mit dem Gesetz w\u00fcrden die Studenten\nk\u00fcnftig besser auf die praktischen Berufsanforderungen\nvorbereitet, ihre internationale Kompetenz w\u00fcrde verbes-\nsert und die M\u00f6glichkeiten der Universit\u00e4t auf die Stu-\ndienabschl\u00fcsse Einfluss zu nehmen, w\u00fcrden erweitert,\nletztlich nicht erf\u00fcllt und von der Anlage des Gesetzent-\nwurfes her auch nicht zu erf\u00fcllen beabsichtigt.\n\nEbenso wird man im Gesetzentwurf vergeblich nach Re-\ngelungen suchen, die auf die Realisierung der auf den\nSeiten 3 und 4 der Gesetzesbegr\u00fcndung dargelegten\n\u201etiefsch\u00fcrfenden Ausf\u00fchrungen\u201c zu den Schwerpunkten\neiner Reform der Juristenausbildung zumindest hindeu-\nten k\u00f6nnten.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Gesetzentwurf vermit-\ntelt den Eindruck eines Ministerkabinetts, in dem offen-\nsichtlich die linke Hand nicht wei\u00df \u2013 oder nicht wissen\nwill \u2013, was die rechte Hand bereits getan hat. Denn nur\nso ist der Fakt zu erkl\u00e4ren, dass das f\u00fcr den Gesetz-\nentwurf federf\u00fchrende Staatsministerium der Justiz eine\nErweiterung der M\u00f6glichkeiten der Universit\u00e4ten \u2013 wohl-\ngemerkt, Plural \u2013 bei der Juristenausbildung das Wort\nredet, w\u00e4hrend es f\u00fcr das Staatsministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst bereits beschlossene Sache ist, der TU\nDresden ihre Juristische Fakult\u00e4t und damit die Juristen-\nausbildung zu entziehen und diese k\u00fcnftig nur noch in\nder Leipziger Universit\u00e4t durchzuf\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Wo das federf\u00fchrende Staats-\nministerium der Justiz und damit die Staatsregierung\ndas von ihr favorisierte Feld der Realisierung von Refor-\nmen in der Frage der Juristenausbildung sieht, erweist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6199\n\nsich nach dem Studium des den Fraktionen des Hohen\nHauses zugeleiteten Entwurfs der neuen Juristenausbil-\ndungs- und Pr\u00fcfungsordnung.\nDiese Vorgehensweise der Staatsregierung l\u00e4sst sich auf\neinen kurzen Nenner bringen: Reform der Juristenausbil-\ndung \u2013 nach den Vorstellungen der Staatsregierung \u2013 ja,\naber bitte sch\u00f6n ohne den Gesetzgeber. Dieser wird und\nbleibt dazu degradiert, der Staatsregierung das f\u00fcr ihre\nReform n\u00f6tige Handwerkszeug in Gestalt einer immer\nbreiter ausufernden Verordnungserm\u00e4chtigung zu be-\nschaffen. Und nur diese Schiene wird vom vorliegenden\nGesetzentwurf weiterhin bedient, indem diejenigen \u00c4n-\nderungen des Juristenausbildungsgesetzes, die einen ech-\nten materiellen und rechtlichen Gehalt aufweisen \u2013 hier\nausschlie\u00dflich Nr. 7 des vorliegenden Gesetzentwurfes \u2013,\nnicht etwa dazu dienen, die Mitwirkung des Gesetzge-\nbers im Reformprozess oder zumindest die Rechte der\nan der wissenschaftlichen Seite der Juristenausbildung\nbeteiligten Universit\u00e4ten zu st\u00e4rken, sondern ausschlie\u00df-\nlich die Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr SMJ, SMWK und\nSMF erweitern.\nErweitert werden mit einem solchen Herangehen eben\nnicht, wie die Gesetzesbegr\u00fcndung weiszumachen ver-\nsucht, die M\u00f6glichkeiten der Einflussnahme der Univer-\nsit\u00e4ten auf die Studienabschlusspr\u00fcfung, sondern die\nM\u00f6glichkeiten der verordnungserm\u00e4chtigten Ressorts auf\ndie Gestaltung der Juristenausbildung an den Universit\u00e4-\nten und damit auf die Universit\u00e4ten selbst. Nicht Wun-\nder also, dass sich daher auch das darin enthaltene Inno-\nvationspotenzial dann darauf beschr\u00e4nkt, dem Verord-\nnungsgeber das Tor daf\u00fcr zu \u00f6ffnen, \u201edie Erhebung\neiner angemessenen Pr\u00fcfungsgeb\u00fchr f\u00fcr die Wiederho-\nlungspr\u00fcfung zur Notenverbesserung\u201c Wirklichkeit wer-\nden zu lassen.\nWill hei\u00dfen: Denjenigen, die sich freiwillig der Marter\neiner juristischen Staatspr\u00fcfung erneut unterziehen, um\n\u2013 f\u00fcr die Gesellschaft h\u00f6chst w\u00fcnschenswert \u2013 ihr bishe-\nriges Pr\u00fcfungsergebnis zu verbessern, wird zur Beloh-\nnung ihrer Bem\u00fchungen eine zus\u00e4tzliche Last in Gestalt\neiner Pr\u00fcfungsgeb\u00fchr auferlegt, die damit nichts anderes\nals eine verkappte Studiengeb\u00fchr darstellt.\nMeine Damen und Herren! Dem Selbstverst\u00e4ndnis des\nHohen Hauses geschuldet, kann einem solchen gesetzge-\nberischen Herangehen, das den Gesetzgeber bei wesent-\nlichen und richtungsgebenden Entscheidungen in einem\nf\u00fcr Sachsen nicht gerade unwichtigen Bereich, wie es die\nAusbildung k\u00fcnftiger Juristinnen und Juristen nun ein-\nmal ist, permanent und absichtlich au\u00dfen vorl\u00e4sst, nicht\ngefolgt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Schie-\nmann, CDU-Fraktion, nimmt noch einmal das Wort. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns f\u00fcr\ndiesen Gesetzentwurf besonders viel Zeit genommen.\nWir haben zweimal die Gelegenheit im Rechtsausschuss\ngehabt, uns \u00fcber die Inhalte zu verst\u00e4ndigen. Ansonsten\ngab es im Rechtsausschuss eben nicht den Wunsch, von\nden M\u00f6glichkeiten Gebrauch zu machen, die Sie, verehr-\n\nter Herr Vorredner, angesprochen haben. Es gab im Aus-\nschuss Einvernehmen \u00fcber die Frage, dass wir die Juris-\ntenausbildung, was das Gesetz angeht, so belassen. Die\nVerordnungserm\u00e4chtigung nach \u00a7 8 des Juristenausbil-\ndungsgesetzes sollte die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Neugestal-\ntung der Juristenausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen schaffen.\nHerr Kollege, ich habe dann \u2013 wenn Sie das heute in die-\nser Deutlichkeit vortragen \u2013 nat\u00fcrlich auch die Bitte, das\nauch im Gespr\u00e4ch im Ausschuss so detailliert zu bespre-\nchen. Es bringt doch nichts, hier Schaufensterreden zu\nhalten und im Ausschuss, dort, wo wir eigentlich die\n\u00c4nderung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen, nichts beizutragen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nAlso, ich m\u00f6chte es noch einmal sagen: Im Jahr 1991\nhaben wir uns in diesem Hohen Haus daf\u00fcr entschieden,\n\u00fcber \u00a7 8 die JAPO, also die Ausbildungs- und Pr\u00fcfungs-\nfragen, zu regeln. Es war nicht der Wunsch, von dieser\nFrage jetzt Gebrauch zu machen. Ich muss schon herzlich\ndarum bitten, dass es dann auch so bleibt, wie es im\nAusschuss diskutiert worden ist.\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen und es war auch mein\nWunsch, dass wir uns im Ausschuss mehrfach dem\nThema widmen. Aber ich gehe davon aus, dass, wenn\nman das Thema zweimal im Ausschuss besprochen hat,\ndie inhaltlichen Fragen gekl\u00e4rt sind. Au\u00dferdem hat der\nStaatsminister der Justiz allen den Entwurf noch einmal\nzugeleitet \u2013 jeder kann sich auch mit den Einw\u00e4nden der\nentsprechenden Betroffenen befassen \u2013 und er hat uns\nauch zugesichert \u2013 das ist im Protokoll nachzulesen \u2013:\nWer nochmals gr\u00f6\u00dfere Einw\u00e4nde hat, der kann sich\nschriftlich an das Justizministerium wenden, und dann\nwird das nochmals entsprechend gepr\u00fcft.\n\nIch wollte das klargestellt wissen und w\u00fcrde mich den-\nnoch freuen, wenn Sie dem Gesetzentwurf Ihre Zustim-\nmung geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Gesetzentwurf\nspricht die SPD-Fraktion. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich glaube schon, dass die Re-\nform der Juristenausbildung einm\u00fctig im Fachausschuss\nbest\u00e4tigt und begr\u00fc\u00dft wurde. Das tun wir auch von un-\nserer Fraktion aus. Es ist mir leider aus Zeitgr\u00fcnden\nnicht m\u00f6glich, darauf ausf\u00fchrlich einzugehen. Aber ich\nglaube, das ist nicht n\u00f6tig. Herr Schiemann hat die\nwesentlichen und wichtigen Eckpunkte dazu benannt, so\ndass es richtig und wichtig war und hier tats\u00e4chlich ein\ngutes Ende gefunden wurde bei dieser Reform, bei die-\nsem Gesetz, das ja auch weit getragen wird mit den an-\nderen Bundesl\u00e4ndern. Es war ja auch dort entsprechend\nabgestimmt.\nEine Bemerkung, die mir allerdings noch auf dem Her-\nzen liegt: Es ist schwierig, wenn wir die Juristenaus-\nbildung sehr positiv gestalten, positiv begleiten und\ngleichzeitig die Diskussion um die Schlie\u00dfung einer\nHochschule f\u00fchren. Es ist schwierig, wenn wir Ausbil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6200\n\ndung positiv begleiten, junge, dynamische Menschen\nhaben wollen, ob M\u00e4dchen, Frauen oder junge M\u00e4nner,\nund dann der Verfassungsrichter warnt, dass wir unsere\nPflichten entsprechend der Verfassung nicht tun k\u00f6nnen,\nweil wir nicht gen\u00fcgend Menschen in Dienst gestellt\nhaben.\nIch hoffe, dass diese Diskussion heute hier auch wieder\ngef\u00fchrt wird, um zu verdeutlichen, dass wir nicht letzt-\nendlich nur dazu da sind, junge Menschen auszubilden,\ndamit sie fit sind, sondern dass wir ihnen gleichzeitig\neine Perspektive im Freistaat bieten.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! In der Sache ist alles\ngesagt. Ich m\u00f6chte mich insbesondere bei den Aus-\nschussmitgliedern f\u00fcr die einvernehmliche Unterst\u00fctzung\ndieses Entwurfs bedanken. Herr Abg. Kosel, ich erneuere\ndas Angebot, das ich dem Ausschuss gemacht habe, dass\nbis Ende August alle Fraktionen zu dem Verordnungs-\nentwurf, der ihnen vorliegt, nochmals Stellung nehmen\nk\u00f6nnen. Bitte schriftlich! Ich glaube, dann wird sich die\nDebatte versachlichen. Ich w\u00fcrde auch begr\u00fc\u00dfen, wenn\nsich die \u00c4u\u00dferungen im Ausschuss mit denen im Ple-\nnum decken; und jetzt freue ich mich auf eine Umset-\nzung der \u2013 wenn auch nicht ganz gro\u00dfen, aber immerhin\ndoch \u201emittelwichtigen\u201c \u2013 Reform der Juristenausbildung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss\nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Ich\nbitte darum, dass Sie mir gestatten, \u00fcber Artikel 1 und\nArtikel 2 en bloc abstimmen zu lassen. \u2013 Das hat Ihr Ein-\nverst\u00e4ndnis. Dann verfahren wir so.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Zweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes, Drucksache\n3/8278, Gesetzentwurf der Staatsregierung, \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung und den Bericht des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses, Drucksache 3/8789. Artikel 1\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes,\nNr. 1 bis 7, und Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer diesem\nGesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist die-\nsem Gesetzentwurf in der 2. Lesung zugestimmt. Da es\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, k\u00f6nnen wir sofort die 3. Be-\nratung anschlie\u00dfen.\n\nUns liegt auch kein Wunsch zu einer erneuten allgemei-\nnen Aussprache vor. Dann, meine Damen und Herren,\nm\u00f6chte ich abstimmen lassen \u00fcber das Zweite Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgeset-\nzes, Drucksache 3/8278 \u2013 die Staatsregierung hat diesen\nGesetzentwurf eingebracht \u2013 in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung; so sagt es unsere Gesch\u00e4ftsord-\nnung, \u00a7 45 Abs. 2. Ich stelle den Gesetzentwurf in G\u00e4nze\nzur Abstimmung. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten. Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen ist damit der Entwurf durch die Mehrheit des\nLandtages als Gesetz beschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\nDrucksache 3/8753, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht\nnur die Einreicherin, die CDU-Fraktion. Herr Abg. Dr.\nW\u00f6ller.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ziel der vorliegenden\nGesetzesinitiative der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtages ist es, die geltende Regelung des \u00a7 30a des\nS\u00e4chsischen Meldegesetzes zu entfristen und damit eine\nDaten\u00fcbermittlung der Einwohnermelde\u00e4mter an den\nMitteldeutschen Rundfunk \u00fcber den 31. Dezember 2003\nhinaus zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDiese Datenermittlung ist notwendig und sachgerecht,\num Geb\u00fchrengerechtigkeit in diesem Lande herzustellen.\nWie Sie der Unterrichtung durch den MDR entnommen\nhaben, generiert der MDR durch diese Regelung ein\n\nh\u00f6heres Geb\u00fchrenaufkommen in H\u00f6he von 3,9 Millionen\nEuro. Es ist damit ein Gebot der Fairness, dass diese Da-\nten weiterhin von den Melde\u00e4mtern an den MDR \u00fcber-\nmittelt werden k\u00f6nnen.\n\nAus datenschutzrechtlicher Sicht ist diese Regelung auch\nunbedenklich. Wie der Bundesdatenschutzbeauftragte\nausgef\u00fchrt hat, handelt es sich bei dieser Regelung um\neine sachgerechte Regelung, die die Eingriffe in den Da-\ntenschutz so gering wie m\u00f6glich h\u00e4lt, da es sich hier nur\num Bewegungsdaten handelt, mit denen sensibel und\nsachgerecht umgegangen wird.\n\nDas ist der Kern der vorliegenden Gesetzesinitiative mei-\nner Fraktion, die ich hier einbringen m\u00f6chte; und ich\nbitte Sie, sie an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6201\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen Ent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegeset-\nzes an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und zur\nMitberatung an den Verfassungs- und Rechtsausschuss\nund an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer stimmt\n\ndem \u00dcberweisungsvorschlag des Pr\u00e4sidiums zu? \u2013 Vie-\nlen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Die \u00dcberweisung an diese drei Aussch\u00fcsse, federf\u00fch-\nrend den Innenausschuss, ist damit einm\u00fctig beschlossen\nund der Tagesordnungspunkt 8 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Umsetzung\ndes besseren Schulkonzepts\n\nDrucksache 3/8771, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt seitens des Pr\u00e4sidiums keine Empfehlung\nvor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb\nbitte ich Herrn Staatsminister Prof. Mannsfeld, den Ge-\nsetzentwurf einzubringen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nIm Namen der Staatsregierung darf ich dem Hohen\nHause nun das Zweite Gesetz zur Umsetzung des besse-\nren Schulkonzepts zur Beratung und nat\u00fcrlich zur sp\u00e4te-\nren Beschlussfassung vorlegen. Mit dem heute einzubrin-\ngenden Gesetzentwurf, der prim\u00e4r das Schulgesetz und\nnur sekund\u00e4r im Sinne von Rechtsklarheit und Rechtsbe-\nreinigung das Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\n\u00e4ndert, bauen wir auf der in der vergangenen Sitzung\ndes Landtages verabschiedeten Schulgesetznovelle auf.\nWaren es dort trotz zahlreicher inhaltlicher Vorgaben\ndoch mehr die strukturellen Aspekte, die im Sinne unse-\nrer s\u00e4chsischen Bildungsoffensive auf einen guten und\nneuen Stand gebracht werden sollten und wurden, ent-\nh\u00e4lt der Gesetzentwurf der Staatsregierung nun eine\nganze Reihe weiterer inhaltlicher Neuerungen.\n\nBeide Gesetze stehen naturgem\u00e4\u00df in einem unmittel-\nbaren Zusammenhang, da sie einem gemeinsamen Ziel\nfolgen, n\u00e4mlich der kontinuierlichen und konsequenten\nQualit\u00e4tsentwicklung s\u00e4chsischer Schulen. Die Ergebnisse\ndes internationalen Sch\u00fclerleistungsvergleiches \u201ePisa\u201c\nbelegen einerseits das \u00fcberdurchschnittlich gute Abschnei-\nden s\u00e4chsischer Sch\u00fcler im innerdeutschen Vergleich,\nverdeutlichen aber ebenfalls den weiteren Handlungsbe-\ndarf zur Qualit\u00e4tsentwicklung s\u00e4chsischer Schulen.\n\nEine weitere wichtige Grundlage des vorliegenden Ge-\nsetzentwurfes sind die Erfahrungen aus zw\u00f6lf Jahren er-\nfolgreicher s\u00e4chsischer Schulpolitik. In Ankn\u00fcpfung an\ndas Erste Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkon-\nzepts werden mit der jetzigen Novelle die gesetzlichen\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung unserer Quali-\nt\u00e4tsoffensive erweitert. Auch deshalb ist uns die gro\u00dfe\nzeitliche N\u00e4he beider Gesetze wichtig.\n\nDas vorgelegte Tempo geht aber keinesfalls auf Kosten\neines breiten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungsprozesses. Wir haben\ndeshalb den Kreis derjenigen, die im Fr\u00fchjahr dieses Jah-\nres zum Referentenentwurf angeh\u00f6rt wurden, bewusst\nweit gezogen. So hatten die Vertreter von Lehrerverb\u00e4n-\nden und Gewerkschaften, Landessch\u00fcler- und -elternrat,\nKirchen, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, nicht zuletzt\ndie Vertreter der Wirtschaftsverb\u00e4nde und viele andere\n\nInteressenvertreter Gelegenheit zur kritischen und sach-\nkundigen Pr\u00fcfung des Gesetzentwurfes. Diese umf\u00e4ng-\nliche Anh\u00f6rung war uns wichtig, weil diejenigen, die\nsp\u00e4ter mit den neuen Regelungen umgehen m\u00fcssen,\nauch ihre Einsch\u00e4tzungen und Empfehlungen aus der\nPraxis geben sollten. Dementsprechend haben wir auch\nzahlreiche Anregungen aus der Anh\u00f6rung aufgegriffen\nund in den nunmehr vorliegenden Gesetzentwurf einbe-\nzogen.\n\nMit dem Gesetz erhalten die Schulen den notwendigen\nrechtlichen und organisatorischen Rahmen, um Schulent-\nwicklungsprozesse noch st\u00e4rker eigenverantwortlich zu\ngestalten. Die Pisa-Studie zeigt deutlich, dass L\u00e4nder, de-\nren Schulen \u00fcber ein hohes Ma\u00df an Eigenverantwortung\nverf\u00fcgen, besonders gute Ergebnisse erzielten. Die zu-\nnehmend wachsenden Freir\u00e4ume f\u00fcr die Schulen im\nFreistaat ziehen zwangsl\u00e4ufig auch eine steigende Ver-\nantwortung nach sich. Vor diesem Hintergrund gewinnt\nf\u00fcr jede einzelne Schule die Messung des erreichten Fort-\nschritts durch interne und externe Evaluierung an Be-\ndeutung.\n\nEin weiteres neues Element sind die Orientierungsarbei-\nten. Sie geben Eltern, Sch\u00fclern und Lehrern k\u00fcnftig noch\nbesser als bisher die M\u00f6glichkeit, Lernfortschritte, aber\nauch den Lernbedarf jedes Einzelnen festzustellen, und\nzwar nicht erst bei den zentral gestellten Abschlusspr\u00fc-\nfungen. Somit leisten diese Orientierungsarbeiten k\u00fcnftig\neinen wichtigen Beitrag dazu, die Sch\u00fcler entsprechend\nihrer individuellen Lern- und Leistungsf\u00e4higkeit zu f\u00f6r-\ndern und insbesondere die F\u00f6rderung zu differenzieren.\n\nDie Unterrichtsgestaltung wie auch andere schulische\nVeranstaltungen m\u00fcssen sich an den unterschiedlichen\nBed\u00fcrfnissen leistungsstarker und leistungsschwacher\nSch\u00fcler orientieren, um so fordernd zu wirken.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie \u00dcberpr\u00fcfung von Sch\u00fclerleistungen und Unterrichts-\nqualit\u00e4t basiert auf Bildungsstandards, die festlegen,\n\u00fcber welche Kompetenzen ein Sch\u00fcler zu einem be-\nstimmten Zeitpunkt verf\u00fcgen muss. Neben dieser Form\nder schulinternen Evaluation kommt der Beratung durch\ndie Schulaufsicht eine wachsende Bedeutung zu. Deren\nRolle wird sich ver\u00e4ndern. K\u00fcnftig wird Schulaufsicht,\nwelche insgesamt \u2013 ich betone das \u2013 einen Aufgabenzu-\nwachs zu verzeichnen hat, zunehmend Funktionen der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6202\n\nModeration und Unterst\u00fctzung \u00fcbernehmen m\u00fcssen und\ndeutlich weniger das Reglementierende als \u00fcbergeord-\nnete Beh\u00f6rde.\nEin Schl\u00fcssel zur Qualit\u00e4tsentwicklung der Schulen sind\nzweifellos motivierte und qualifizierte Lehrer. F\u00fcr sie ist\ndie stetige Fortentwicklung ihrer fachlichen und diagnos-\ntischen F\u00e4higkeiten sowie entwicklungspsychologischer\nKenntnisse eine unerl\u00e4ssliche Grundlage erfolgreicher be-\nruflicher T\u00e4tigkeit. Ich bin deshalb \u00fcberzeugt, dass der\ngesetzliche Hinweis zur anteiligen Nutzung von Ferien\nund sonstigen unterrichtsfreien Zeiten zur Fortbildung\nf\u00fcr sehr viele s\u00e4chsische Lehrer keine wirkliche Neue-\nrung darstellt. Andere werden durch die im Gesetz ver-\nbindlich festgelegten Fortbildungs- und Personalentwick-\nlungskonzepte allerdings st\u00e4rker daf\u00fcr motiviert. Da die\nAufstellung dieser Konzeptionen der Verantwortung der\nSchulleiter unterliegt, werden sich auch deren M\u00f6glich-\nkeiten und deren Verantwortungsbereich vergr\u00f6\u00dfern.\nDie Entwicklung von Schul- und Unterrichtsqualit\u00e4t ist\naber nat\u00fcrlich nicht allein Aufgabe einzelner Lehrer.\nOhne die Zusammenarbeit der Lehrer einer Schule, der\nSch\u00fcler und Eltern, der Schulen untereinander sowie der\nSchule mit der Schulaufsicht und anderen Partnern ist\nQualit\u00e4tsentwicklung undenkbar. Die im Juni verabschie-\ndete Schulgesetznovelle Teil eins hat daf\u00fcr bereits wich-\ntige Regelungen getroffen. Dar\u00fcber hinaus werden im\njetzigen Gesetzentwurf weitere Regelungen f\u00fcr die Zu-\nsammenarbeit der Schulen mit au\u00dferschulischen Partnern\nund Einrichtungen geschaffen. In der Praxis wird diese\nZusammenarbeit zwangsl\u00e4ufig eine \u00d6ffnung von Schule\nergeben, die deren Arbeit bereichert und ihr neue Im-\npulse verleiht.\nSo gehen wir davon aus, dass beispielsweise durch die\nVerpflichtung der Mittelschule zur Zusammenarbeit mit\nden berufsbildenden Schulen und anderen Partnern der\nBerufsausbildung der Praxisbezug schulischer Ausbil-\ndung erh\u00f6ht werden kann.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einen Aspekt\nder Zusammenarbeit mit den Eltern hervorheben. Wir\nschaffen eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Informations-\npflicht der Schule gegen\u00fcber den Eltern, deren schul-\npflichtige Kinder bereits Vollj\u00e4hrigkeit erlangt haben, da-\nmit diese \u00fcber verz\u00f6gerte Schullaufbahnen oder \u00e4hnliche\nVorg\u00e4nge in Kenntnis gesetzt werden k\u00f6nnen, um gege-\nbenenfalls fr\u00fchzeitig Gefahren zu erkennen und abzu-\n\nwenden. Dass hier die leidvollen Erfahrungen der tragi-\nschen Ereignisse von Erfurt eingeflossen sind, ist sicher\nf\u00fcr jeden klar erkennbar.\n\nWichtig ist mir auch die flexible neue Regelung, mit der\ndie Schulpflicht um bis zu drei Monate vorverlagert\nwird. Wir reagieren damit auch auf j\u00fcngste Erkenntnisse\nder Wissenschaft und auf Ergebnisse der Studien von\nPisa und Iglu. Dabei ist die Regelung so ausgestaltet,\ndass letztlich die Eltern entscheiden, ob sie von der M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch machen wollen, ihr Kind fr\u00fcher einzu-\nschulen, als das nach der bisherigen Stichtagsregelung\nder Fall w\u00e4re.\n\nDar\u00fcber hinaus trifft der Gesetzentwurf der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung Aussagen zur Flexibilisierung der Schul-\nbezirke, zu Fragen der Schultr\u00e4gerschaft und dient im\nWeiteren vorrangig \u2013 beispielsweise hinsichtlich der Re-\ngelungen zur Schulgesundheitspflege \u2013 der Rechtsklar-\nheit und Rechtsbereinigung. Alle Regelungen aber die-\nnen dem schon eingangs genannten \u00fcbergeordneten Ziel\nder kontinuierlichen Qualit\u00e4tsentwicklung der s\u00e4ch-\nsischen Schulen im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben.\n\nDie Staatsregierung schreibt mit diesen gesetzlichen\nGrundlagen ihre erfolgreiche Schulpolitik zum Wohle\nder Kinder und Jugendlichen fort. Mit der zeitnahen Ein-\nbringung unseres Entwurfs im Anschluss an die Schulge-\nsetznovelle Teil eins erh\u00e4lt der Landtag Gelegenheit,\nnach einem entsprechend gr\u00fcndlichen Beratungsverfah-\nren die Gesetzeslage f\u00fcr die Schulentwicklung an die Er-\nfordernisse unserer Zeit in k\u00fcrzester Frist anzupassen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen, meine Damen und Herren, vor, den Ent-\nwurf Zweites Gesetz zur Umsetzung des besseren Schul-\nkonzepts federf\u00fchrend an den Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport und zur Mitberatung an den Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt f\u00fcr diesen\n\u00dcberweisungsvorschlag? \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab eine Ge-\ngenstimme. Der Gesetzentwurf ist an die beiden Aus-\nsch\u00fcsse \u00fcberwiesen worden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 9 beendet und ich\nrufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6203\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation\ndes Freistaates Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsorganisationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\n\nDrucksache 3/8772, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nOhne allgemeine Aussprache bitte ich die Staatsregie-\nrung, den Gesetzentwurf einzubringen. Herr Staatsminis-\nter Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der\nvorliegende Entwurf eines S\u00e4chsischen Verwaltungsorga-\nnisationsgesetzes erf\u00fcllt den Gesetzgebungsauftrag, wie\ner uns im Artikel 83 der Verfassung gegeben ist, wonach\nAufbau, r\u00e4umliche Gliederung und Zust\u00e4ndigkeiten der\nLandesverwaltung durch Gesetz zu regeln sind. Dabei\nbeschr\u00e4nkt sich der Gesetzentwurf auf den staatlichen\nBeh\u00f6rdenaufbau. Die Tr\u00e4ger der Selbstverwaltung sind\nalso nicht betroffen.\nDer Entwurf ersetzt \u2013 auch als Beitrag zur Deregulierung\nzu sehen \u2013 das Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungsgesetz. Das\nVerwaltungsaufbauerg\u00e4nzungsgesetz und das Gesetz\n\u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien werden inhaltlich weitge-\nhend \u00fcbernommen. Das bedeutet, dass mit diesem Ge-\nsetzesvorhaben unmittelbar keine Verwaltungsreform\nverbunden ist, sondern dass zun\u00e4chst lediglich der Sta-\ntus quo des staatlichen Beh\u00f6rdenaufbaus abgebildet wer-\nden soll.\nEs sind also, meine Damen und Herren, zwei Paar\nSchuhe: die verfassungskonforme gesetzliche Darstellung\ndes Verwaltungsaufbaus einerseits und weitere Schritte\nder Verwaltungsreform, die die staatliche Beh\u00f6rdenstruk-\ntur effektiver machen, andererseits.\nJeder Reformschritt wird sich wiederum auch im Ver-\nwaltungsorganisationsgesetz widerspiegeln m\u00fcssen.\nDer Gesetzentwurf gliedert die Landesverwaltung in\noberste Staatsbeh\u00f6rden, in allgemeine Staatsbeh\u00f6rden \u2013\ndas sind die Regierungspr\u00e4sidien \u2013 und besondere\nStaatsbeh\u00f6rden. Die Letzteren sind, unterteilt nach Ge-\nsch\u00e4ftsbereichen der Staatsministerien, enumerativ auf-\ngef\u00fchrt. Au\u00dferdem sind die Aufgaben der besonderen\nStaatsbeh\u00f6rden in den F\u00e4llen beschrieben, in denen sie\nnicht unmittelbar den Fachgesetzen entnommen werden\nk\u00f6nnen. Dies dient nicht nur der Nutzerfreundlichkeit\ndes Gesetzes, sondern ist in erster Linie dem verfas-\nsungsrechtlichen Bestimmtheitsgebot geschuldet, dem\ndie Verordnungserm\u00e4chtigung zur \u00dcbertragung von Zu-\nst\u00e4ndigkeiten auf nachgeordnete Beh\u00f6rden Rechnung zu\ntragen hat.\n\nDiese Verordnungserm\u00e4chtigung, die an die Stelle des\nZust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungsgesetzes tritt, bildet sozusa-\ngen das Filetst\u00fcck des Gesetzentwurfs. Sie stellt zun\u00e4chst\ndie Auffangzust\u00e4ndigkeit der Staatsministerien klar. So-\ndann erm\u00e4chtigt sie diese, durch Rechtsverordnung Zu-\nst\u00e4ndigkeiten auf nachgeordnete Beh\u00f6rden ihres eigenen\noder auch eines anderes Gesch\u00e4ftsbereichs zu \u00fcbertra-\ngen. Dazu nennt sie in Abweichung von dem vom S\u00e4ch-\nsischen OVG kritisierten Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragungs-\ngesetz dezidierte Voraussetzungen, unter denen eine\n\u00dcbertragung \u00fcberhaupt nur zul\u00e4ssig ist.\n\nMit dem S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetz\nlegt die Staatsregierung einen den verfassungsrechtlichen\nVorgaben gerecht werdenden, in sich schl\u00fcssigen Gesetz-\nentwurf \u00fcber den staatlichen Beh\u00f6rdenaufbau nebst Auf-\nsichts- und Delegationsrechten vor, der die Inhalte der\nbislang existierenden Einzelgesetze in gelungener Weise\nvereint.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation des Freistaates\nSachsen an folgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Innen-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss, Haushalts- und Finanzausschuss, Ausschuss f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport, Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit, Technologie und Tourismus, Ausschuss f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, Ausschuss\nf\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr, Ausschuss f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten.\n\nWer stimmt diesem \u00dcberweisungsvorschlag zu? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Alle Abgeordneten haben der vorgeschlage-\nnen \u00dcberweisung an die entsprechenden Aussch\u00fcsse zu-\ngestimmt.\n\nDer Tagesordnungspunkt 10 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6204\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankheiten\n\n(S\u00e4chsPsychKG)\n\nDrucksache 3/8773, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte die Staatsregierung um Einbringung des Gesetz-\nentwurfes. Frau Staatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ihnen liegt der Entwurf des Ersten Gesetzes zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und\ndie Unterbringung bei psychischen Krankheiten vor.\nMit der Einbringung dieses Gesetzentwurfes tr\u00e4gt die\nStaatsregierung dem berechtigten Anspruch der \u00d6ffent-\nlichkeit Rechnung, vor gef\u00e4hrlichen Rechtsbrechern bes-\nser gesch\u00fctzt zu werden. Damit kann in Zukunft auch\ndas Personal des Ma\u00dfregelvollzugs untergebrachte ge-\nf\u00e4hrliche Rechtsbrecher zur Sicherung des Vollzuges\neiner erkennungsdienstlichen Behandlung unterziehen.\nIm Einzelnen bedeutet dies, dass von den im Ma\u00dfregel-\nvollzug Untergebrachten charakteristische Profile, wie\nbeispielsweise Fingerabdr\u00fccke, Lichtbilder und derglei-\nchen, erstellt werden k\u00f6nnen, die dann im Falle einer\nEntweichung oder eines Ausbruchs f\u00fcr eine effektive\nFahndung zug\u00e4nglich sind. Die Erfolgschancen eines\nschnellen Wiederaufgreifens des fl\u00fcchtigen Rechtsbre-\nchers werden damit deutlich erh\u00f6ht. So leisten erken-\nnungsdienstliche Ma\u00dfnahmen einen wesentlichen Beitrag\nzur Verbesserung der Sicherheit des Ma\u00dfregelvollzugs,\nwodurch vor allem dem Sicherheitsbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6l-\nkerung entsprochen wird.\nDie Aktualit\u00e4t und Brisanz der angestrebten Regelung\nzeigt sich nicht zuletzt auch aufgrund der Erfahrungen,\ndie man mit der Flucht des im Ma\u00dfregelvollzug in Neu-\nruppin/Brandenburg untergebrachten gef\u00e4hrlichen Ge-\nwaltt\u00e4ters Schm\u00f6kel gemacht hatte.\nLassen Sie mich in wenigen Worten etwas zur Entste-\nhungsgeschichte und zum Inhalt der Neuregelung aus-\nf\u00fchren.\nDer Gesetzentwurf beruht auf dem Ergebnis der Bera-\ntungen einer Anfang 2001 eingesetzten Arbeitsgruppe\naus Vertretern des SMI, des SMJus und des SMS zur\nVerbesserung der Sicherheit im Ma\u00dfregelvollzug. In die-\nsem Gremium kam man sehr schnell zu der Erkenntnis,\ndass auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Ma\u00dfregelvollzug eine ge-\nsetzliche Grundlage geschaffen werden m\u00fcsse, die es\ndem Personal des Ma\u00dfregelvollzuges erlaubt, erken-\nnungsdienstliche Ma\u00dfnahmen selbst durchzuf\u00fchren. Nur\nso k\u00f6nnen die f\u00fcr die Fahndung und das Wiederaufgrei-\nfen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, insbesondere also die Polizei,\nmit aktuellen und aussagekr\u00e4ftigen Informationen \u00fcber\n\ndas Aussehen und die Identit\u00e4t des Entwichenen ver-\nsorgt werden. Darunter fallen in erster Linie Fotos, aber\nauch die Feststellung besonderer, erst im Laufe des Voll-\nzugs aufgetretener \u00e4u\u00dferlicher Ver\u00e4nderungen des Un-\ntergebrachten.\n\nGerade das Vollzugspersonal, das in st\u00e4ndigem und un-\nmittelbarem Kontakt mit dem Untergebrachten steht, ist\nam ehesten in der Lage, auf eventuelle Ver\u00e4nderungen\ndes Aussehens der Betreffenden zu reagieren und dies\nauch entsprechend zu dokumentieren.\n\nSo leistet das Gesetz auch einen wesentlichen Beitrag,\num die Kooperation von Polizei und Staatsanwaltschaft\nmit dem Personal des Ma\u00dfregelvollzuges nachhaltig zu\nverbessern.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eine Besonderheit der\nRegelungen hervorheben. Neben den \u00fcblichen, bereits\nangesprochenen Ma\u00dfnahmen erlaubt die Neuregelung\ndie Entnahme von K\u00f6rperzellen zur Herstellung eines\nDNA-Identifizierungsmusters. Dies gibt es f\u00fcr den Ma\u00df-\nregelvollzug bisher noch in keinem anderen Bundesland.\nAuch der Strafvollzug kennt eine solche Bestimmung\nnicht. Somit kann Sachsen bundesweit als Vorreiter f\u00fcr\neine solche Regelung gelten.\n\nDie Vorschrift ist innovativ, da sie dem aktuellen Stand\nder technischen Wissenschaft und Forschung Rechnung\ntr\u00e4gt. Dies zeigt beispielsweise auch der Vergleich mit\nder Strafverfolgung, wo die DNA-Analyse seit ihrer Ein-\nf\u00fchrung immer mehr an Bedeutung gewinnt.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auf Vorschlag des\nPr\u00e4sidiums soll der Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unter-\nbringung bei psychischen Krankheiten an den Ausschuss\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und zur Mitberatung an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss, den Innenausschuss und an\nden Haushalts- und Finanzausschuss \u00fcberwiesen wer-\nden. Wer stimmt dem zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die \u00dcberweisung\nist einstimmig beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 11 ist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6205\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/8779, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re, Sie haben das Wort.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am\n25. Januar 1991, weniger als drei Monate nach seiner\nKonstituierung, beschloss der S\u00e4chsische Landtag das\nS\u00e4chsische Richtergesetz. Dies war eine bemerkenswerte\nund wegweisende gesetzgeberische Leistung zu fr\u00fcher\nStunde nach der Wiedervereinigung.\n\nSachsen verf\u00fcgte damals als erstes der ostdeutschen L\u00e4n-\nder \u00fcber ein eigenes Landesrichtergesetz. Es entfaltete\nVorbildwirkung f\u00fcr die Richtergesetze der anderen L\u00e4n-\nder. Dieses Gesetz bildete ein solides und \u2013 wie sich he-\nrausstellte \u2013 tragf\u00e4higes Fundament f\u00fcr den raschen Auf-\nbau rechtsstaatlicher Institutionen. Ich m\u00f6chte gern\nSteffen Heitmann und allen anderen, die in dieser Zeit\ndaran beteiligt waren, daf\u00fcr sehr herzlich danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nRichter, Staatsanw\u00e4lte, Rechtspfleger und die anderen\nMitarbeiter unserer Gerichte haben seit dieser Zeit die\nihnen gestellten schwierigen Aufgaben im Gro\u00dfen und\nGanzen hervorragend bew\u00e4ltigt.\n\nNach \u00fcber zehn Jahren nun steht das S\u00e4chsische Richter-\ngesetz, von einer kleinen novellierten Anpassung einmal\nabgesehen, erneut auf der Tagesordnung dieses Hohen\nHauses. Warum? Der personelle Aufbau ist abgeschlos-\nsen, die richterliche und staatsanwaltschaftliche Arbeit\nverl\u00e4uft in geordneten Bahnen. Dennoch: Die Zukunft\nwird Ver\u00e4nderungen bringen, viele Rechtsmaterien sind\nin einem tiefen Umbruch begriffen, die Tendenz der Be-\nv\u00f6lkerungsentwicklung ist bekannt, die der Haushalts-\nlage auch. Unter diesen Rahmenbedingungen darf und\nwird die Qualit\u00e4t justizieller Arbeit jedoch nicht leiden.\n\nIch habe in der Justiz Ma\u00dfnahmen zum Qualit\u00e4ts- und\nzum Motivationserhalt vorgeschlagen und diskutiere sie\nzurzeit in einem offenen Dialog mit allen Richtern und\nStaatsanw\u00e4lten. Sie k\u00f6nnen nur dann Erfolg haben, wenn\nder einzelne Richter, der einzelne Staatsanwalt sowohl\ndie Ziele als auch die Vorgehensweise grunds\u00e4tzlich ak-\nzeptiert und in unterst\u00fctzender Weise mitzutragen bereit\nist. Es ist deshalb ein Anliegen des Gesetzentwurfs, den\nich hiermit einbringe, die derzeit nur auf der \u00f6rtlichen\nEbene bestehende Mitwirkung der Richter und Staatsan-\nw\u00e4lte an bestimmten Ma\u00dfnahmen der Dienststelle auf\ndie \u00fcber\u00f6rtliche Ebene und insbesondere auf die Ebene\ndes Staatsministeriums der Justiz auszuweiten. Bislang\nentspricht dem Staatsministerium der Justiz, aber auch\ndem Chefpr\u00e4sidenten und dem Generalstaatsanwalt bei\nMa\u00dfnahmen, die sie f\u00fcr ihren jeweiligen Bereich erlas-\nsen, kein Mitwirkungsgremium der Richter und Staatsan-\nw\u00e4lte. Das Know-how und die vielf\u00e4ltigen Erfahrungen\naus der Praxis konnten und wurden bislang auf dem\n\nWege der informellen Anh\u00f6rung in vielen einzelnen F\u00e4l-\nlen fruchtbar gemacht.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll nun die rich-\nterliche und staatsanwaltschaftliche Mitwirkung durch\ndie Bildung eines Landesrichterrates und eines Landes-\nstaatsanwaltsrates auf \u00fcber\u00f6rtlicher Ebene gest\u00e4rkt wer-\nden. Der Landesrichterrat oder der Landesstaatsanwalts-\nrat ist danach zu beteiligen, wenn Ma\u00dfnahmen vom\nJustizministerium, den Pr\u00e4sidenten der Obergerichte\noder dem Generalstaatsanwalt getroffen werden, soweit\nsie den Gesch\u00e4ftsbereich und nicht nur einzelne Dienst-\nstellen betreffen.\n\nDer Landesrichterrat besteht aus einem Hauptausschuss\nund Fachaussch\u00fcssen der Gerichtsbarkeiten. Ist von der\nMa\u00dfnahme nur eine Gerichtsbarkeit betroffen, so ist der\nentsprechende Fachausschuss zust\u00e4ndig. Der Hauptaus-\nschuss entscheidet in allen anderen F\u00e4llen. Er soll sich\naus vier Vertretern der \u00f6rtlichen Gerichtsbarkeit und je\neinem Vertreter der \u00fcbrigen Gerichtsbarkeiten zusam-\nmensetzen \u2013 eine Frage, \u00fcber die sicher noch viel debat-\ntiert wird. Ich habe das vorgeschlagen, weil so gew\u00e4hr-\nleistet ist, dass die zahlenm\u00e4\u00dfig st\u00e4rkste Gerichtsbarkeit,\ndie ordentliche Gerichtsbarkeit, ihrer Bedeutung nach an-\ngemessen repr\u00e4sentiert ist, umgekehrt aber die \u00fcbrigen\nGerichtsbarkeiten nicht majorisiert werden.\n\nDie Konstruktion ist neu in Deutschland. Im Gegensatz\nzu anderen L\u00e4ndern soll das s\u00e4chsische Gesetz Beteili-\ngungsgremien insbesondere auf der Ebene des Justiz-\nministeriums b\u00fcndeln. Auch wenn organisatorisch damit\ndie Mittelebene eingespart wird, bleiben die Mitwir-\nkungsrechte auch auf dieser Ebene durch die jeweiligen\nFachaussch\u00fcsse ungeschm\u00e4lert erhalten. Die Beteili-\ngungsgr\u00fcnde gehen von Beurteilungsrichtlinien bis zur\nEinf\u00fchrung und \u00c4nderung betrieblicher Informations-\nund Kommunikationssysteme. W\u00e4hrend sich in diesen\nF\u00e4llen die Beteiligung nach den Bestimmungen des Mit-\nwirkungsverfahrens des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes richtet, schafft der Gesetzentwurf dar\u00fcber\nhinaus zum Beispiel ein Anh\u00f6rungsrecht zu den Grund-\ns\u00e4tzen der Personalbedarfsberechnung f\u00fcr den richter-\nlichen Dienst. Hier geht es um die Mitwirkung bei den\ngenauso bedeutsamen wie umstrittenen Fragen, nach\nwelchen Grunds\u00e4tzen der f\u00fcr die Ausstattung der Ge-\nrichte und Staatsanwaltschaften ma\u00dfgebliche Bedarf an\nPersonal errechnet wird.\n\nUm eine m\u00f6glichst breite Mitarbeit zu erreichen, l\u00e4sst\nder Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich den Abschluss von\nDienstvereinbarungen \u00fcber alle allgemeinen und sozialen\nAngelegenheiten der Richter und Staatsanw\u00e4lte zu. Das\nist ein gutes, flexibles, modernes und dennoch beide\nSeiten bindendes Instrument der Zusammenarbeit. Ich\nerwarte, dass dadurch die Bereitschaft der Richter und\nStaatsanw\u00e4lte gest\u00e4rkt wird, auch Mitverantwortung f\u00fcr\ndie dienstlichen Belange zu \u00fcbernehmen, die sie in aller\nRegel zuerst selbst betreffen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6206\n\nDas Bundesrecht sieht durch das Deutsche Richtergesetz\neine Beteiligung der Richter in allen allgemeinen und so-\nzialen Angelegenheiten vor. Dem sollen die neuen Rege-\nlungen verst\u00e4rkt Rechnung tragen. Daneben und ge-\ntrennt davon legt das Bundesrecht die Beteiligung der\nRichter bei gewissen personellen Ma\u00dfnahmen durch das\nbesondere Mitwirkungsgremium eines Pr\u00e4sidialrates fest.\nDiese Parallelit\u00e4t soll auch k\u00fcnftig das S\u00e4chsische Rich-\ntergesetz pr\u00e4gen. Das heutige Reformvorhaben dient mit\nder St\u00e4rkung von Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten in \u00fcber\u00f6rt-\nlichen allgemeinen und sozialen Angelegenheiten der Be-\nseitigung von Beteiligungsl\u00fccken, die bisher dort be-\nstanden. Dort hingegen, also im Personalbereich, wo sich\ndas geltende Recht bew\u00e4hrt hat und funktionierende\nStrukturen bestehen, bleiben diese unangetastet.\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber eine Zustimmung zu unserem Ge-\nsetzentwurf freuen und freue mich auch auf die Bera-\ntung in unserem gemeinsamen Ausschuss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Auch hier, meine\nDamen und Herren, hat das Pr\u00e4sidium einen \u00dcberwei-\nsungsvorschlag unterbreitet. Der Entwurf Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sach-\nsen soll demnach an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und zur Mitberatung an den\nHaushalts- und Finanzausschuss \u00fcberwiesen werden.\nWenn Sie dem zustimmen, dann bitte ich um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Der \u00dcberweisungsvorschlag ist einstimmig\nbeschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist beendet und damit auch\ndie 1. Lesungen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nPolizei\n\nDrucksache 3/6690, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die SPD-Fraktion. Es\nfolgen CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Herr\nAbg. Adler, SPD-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! K\u00fcrzlich hat uns der Herr Innen-\nminister seinen Willen zur Umstrukturierung der s\u00e4ch-\nsischen Polizei vorwiegend durch die Presse mitgeteilt.\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage, deren Hauptteile sich stark mit\nder Struktur der Polizei besch\u00e4ftigen, bietet uns nunmehr\ndie M\u00f6glichkeit, hier im Plenum \u00fcber die Strukturbem\u00fc-\nhungen zu diskutieren.\nGlaubt man in solchen sicherheitspolitischen Debatten\nHerrn Bandmann, dann ist die innere Sicherheit bei der\nCDU in guten H\u00e4nden.\n\n(Staatsminister Rasch: Da hat er wohl Recht!)\n\n\u2013 Ja, das werden wir heute zu pr\u00fcfen haben, Herr Rasch.\nIch hoffe, dass wir das am Ende dann vielleicht so fest-\nstellen. Ich habe da gewisse Zweifel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun werden wir hier eine kritische Frage stellen m\u00fcssen,\ndenn die Neustrukturierung der Polizei ist sicher not-\nwendig. Aber bei dem, was wir vorliegen haben, ist die\nFrage, ob es h\u00e4lt, was wir uns vielleicht davon verspre-\nchen. Zwei Vorbemerkungen dazu.\nErste Vorbemerkung. Bis zum Jahre 2008 sollen 360 Stel-\nlen bei der Polizei gestrichen werden. Unsere Zielvorstel-\nlung, die wir hier wiederholt deutlich gemacht haben,\nwar pro Polizeirevier und Schicht eine Streife zus\u00e4tzlich.\nDiese Zahl von etwa 700 Planstellen liegt deutlich unter\nden Berechnungen der Gewerkschaft der Polizei. Unsere\nZahl wurde auch von Ihrem Vorg\u00e4nger, Herr Rasch, zu-\nmindest als sehr interessant angesehen.\n\nSie n\u00e4hern sich nicht dem Erfordernis hinsichtlich der\nPersonalst\u00e4rke, nein, Sie wollen den gegenw\u00e4rtigen\nStand nicht einmal halten. Bei Ihnen \u2013 das m\u00fcssen wir\nkonstatieren \u2013 ist die Sicherheit der B\u00fcrger offenbar nicht\nin guten H\u00e4nden. Sie verkennen die Sicherheitslage im\nLande, die durch eine gr\u00f6\u00dfer werdende Europ\u00e4ische\nUnion potenziell zun\u00e4chst einmal gef\u00e4hrdeter sein wird,\nzumal die Grenze zu unserem polnischen Nachbarn\nnicht mit der brandenburgisch-s\u00e4chsischen Grenze ver-\ngleichbar ist, wie das Herr Gillo k\u00fcrzlich in G\u00f6rlitz B\u00fcr-\ngern glaubhaft machen wollte.\nJedoch verlangt die Fl\u00e4che unseres Landes einen Polizei-\nmindestbedarf. Die Sicherheitslage steht kaum in Abh\u00e4n-\ngigkeit zu einer kleiner werdenden Bev\u00f6lkerungszahl\nund Sie werden dadurch, dass Sie die Landespolizeidi-\nrektion an die Ostgrenze verschieben, also aus der Mit-\ntellage Bautzen an den Rand nach G\u00f6rlitz nehmen, die\nSicherheitslage nicht verbessern.\n\nEine \u201eLex Bandmann\u201c ist eine Fehlentscheidung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDurch r\u00e4umliche \u00c4nderungen kann man Personalminde-\nrungen nicht kompensieren.\nZweitens. Ich habe mehrfach hier feststellen m\u00fcssen,\ndass in den letzten Jahren die Wirtschaftskriminalit\u00e4t in\nSachsen angestiegen ist. Hier ist nicht nur eine Aufsto-\nckung der Zahl der Finanzermittler in den Finanz\u00e4mtern\nerforderlich, sondern auch eine St\u00e4rkung der Staatsan-\nwaltschaften, die sich mit Fragen der Wirtschaftskrimina-\nlit\u00e4t besch\u00e4ftigen. Aber vor allem sagen wir: Das Landes-\nkriminalamt muss mit Wirtschaftskriminalisten verst\u00e4rkt\nwerden.\n\nStattdessen haben Sie in der letzten Plenarsitzung dem\nVerfassungsschutz die Aufgabe der Beobachtung der or-\nganisierten Kriminalit\u00e4t \u00fcbertragen. Die Folge wird sein,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6207\n\ndass geeignetes Personal aus dem Landeskriminalamt\nabgezogen wird. Zwei Aufgaben, Herr Minister, bei de-\nnen dringender Handlungsbedarf besteht!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenden wir uns nun der Neuorganisation der Polizei\nzu. Der Tatsache, dass Sie drei Polizeipr\u00e4sidien und 13\nPolizeidirektionen zu sieben Direktionen unter Wegfall\neiner Hierarchiestufe zusammenf\u00fchren wollen, k\u00f6nnen\nwir etwas Positives abgewinnen. Aber dieser gute Ansatz\nbleibt dann ein Torso, wenn nicht gleichzeitig die \u00fcbri-\ngen Reformen, die unser Land braucht, in Angriff ge-\nnommen werden. Diese Reformerfordernisse, Herr Mi-\nnister, fallen in Ihr Aufgabenfeld, da der Innenminister\neben nicht nur der Polizeiminister ist, sondern auch f\u00fcr\neine vern\u00fcnftige Gliederung dieses Landes Verantwor-\ntung tr\u00e4gt.\n\nAlle Beteiligten wissen, dass wir eine gesamte F\u00fchrungs-\nebene einsparen m\u00fcssen und eine Gebietsreform auf der\nTagesordnung steht. Selbst in Ihren Vorlagen, Herr\nMinister, ist zu lesen, dass Sie Vorbildfunktionen f\u00fcr die\nallgemeine Verwaltung in der Polizeineugliederung se-\nhen. Doch an diese gewaltige und ebenso wichtige Auf-\ngabe traut sich die Staatsregierung offenbar nicht heran,\nentweder aus Feigheit oder die Position des Ministerpr\u00e4-\nsidenten in der eigenen Partei ist im Blick auf seine Re-\ngionalf\u00fcrsten noch zu ungefestigt. Sie lassen es beim\nReformstau und picken sich eine Rosine heraus.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDies ist die Polizei, weil Sie offenbar dort den geringsten\nWiderstand erwarten. Daf\u00fcr geben Sie den Grundsatz\nder Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung auf. Aber in keinem\nanderen Bereich spielt der Grundsatz der Einr\u00e4umigkeit\nder Verwaltung eine so gro\u00dfe Rolle wie in dem der\nGefahrenabwehr. Gerade bei der Gefahrenabwehr, wo\nschnell gehandelt werden muss, m\u00fcssen eindeutige, ein-\nheitliche Zust\u00e4ndigkeiten gew\u00e4hrleistet sein. Nicht um-\nsonst sagt der Volksmund: Viele K\u00f6che verderben den\nBrei. Bei einer aufs Spiel gesetzten Einr\u00e4umigkeit stellt\nsich zwar nicht die Frage nach dem Koch, aber die nach\ndem zust\u00e4ndigen Haftrichter und dem Staatsanwalt. Eine\nPolizei, die k\u00fcnftig unter mehreren Herren dienen soll \u2013\nsie kann sich nicht den richtigen ausw\u00e4hlen \u2013, ist keine\neffektive Polizei.\n\n(Staatsminister Rasch: Haben Sie sich das\nwenigstens einmal angesehen?)\n\n\u2013 Wir haben uns das genau angesehen! Mit der Abschaf-\nfung der Polizeipr\u00e4sidien greifen Sie eine von uns schon\nin der 1. Legislaturperiode erhobene Forderung auf. Gra-\ntulation dazu!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDies ist sicherlich ein Einstieg, den wir schon fr\u00fcher h\u00e4t-\nten haben k\u00f6nnen, aber zur Neuorganisation geh\u00f6rt wei\u00df\nGott mehr als die Abschaffung der Pr\u00e4sidien. Diese\nEbene entf\u00e4llt, die Ebene darunter, also die der Polizei-\ndirektionen, wird gestrafft. Das habe ich positiv erw\u00e4hnt.\nUnd dann sagen Sie: Die freigesetzten Beamten dienen\n\nder Verst\u00e4rkung der unteren Einheiten, bei denen alles\nbeim Alten bleiben soll.\n\nPr\u00fcfen wir auch das. Die Aufl\u00f6sung der Polizeipr\u00e4sidien\nwird dazu f\u00fchren, dass Stabspersonal freigesetzt wird \u2013\nStabspersonal, das kaum geeignet sein d\u00fcrfte, in den\nPolizeirevieren und Polizeiposten Dienst zu verrichten.\nOder sagen wir es etwas spitzer: Es wird keiner der der-\nzeit in den Polizeipr\u00e4sidien T\u00e4tigen k\u00fcnftig auf der\nStra\u00dfe zu sehen sein. Ein Verschicken in andere Bundes-\nl\u00e4nder ist auch kein Ausweg. Aber die Polizeidirektionen\nwerden dieses Stabspersonal zu einem Teil aufnehmen,\num die Aufgaben der aufzul\u00f6senden Polizeipr\u00e4sidien zu\nerf\u00fcllen.\n\nAus der Organisations- und F\u00fchrungslehre wissen wir,\ndass etwa sieben Polizeireviere von einer Polizeidirektion\naus sinnvoll gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn die F\u00fchrung\nfunktionieren soll. Anderenfalls ist eine Stabsstelle Ein-\nsatzf\u00fchrung und Einsatzkoordination in jeder Polizei-\ndirektion erforderlich, die ebenfalls Personal bindet. In\nden Polizeirevieren und Polizeiposten wird die angek\u00fcn-\ndigte Personalverst\u00e4rkung mit Sicherheit nicht ankom-\nmen \u2013 und das \u2013 noch einmal \u2013 unter der Ma\u00dfgabe, dass\nSie bis 2008 360 Polizeistellen streichen wollen.\n\nHerr Innenminister, sagen Sie uns heute und hier, dass\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung \u201eunten\u201c tats\u00e4chlich alles\nbeim Alten bleibt, was da hei\u00dft: Polizeireviere und Poli-\nzeiposten bleiben bestehen. Wir w\u00fcnschen das als poli-\nzeiliche Mindestausstattung in diesem Land und wissen\nauch \u2013 und da haben Sie uns immer an Ihrer Seite ge-\nhabt \u2013, dass Sicherheit nicht zum Nulltarif zu haben ist.\nAber wir m\u00fcssen schon fragen: Was hat es dann mit der\nBedarfsanalyse f\u00fcr Polizeiposten und -reviere auf sich,\ndie im Sp\u00e4tsommer vorliegen soll? Welche Aufgabenstel-\nlung verfolgen Sie? Die Vermutung liegt nahe, dass un-\nterhalb der Ebene der Polizeidirektionen eben nicht alles\nbeim Alten bleiben soll. Das kann ja an mancher Stelle\nauch positiv sein, aber es darf keine Schw\u00e4chung eintre-\nten. Wir haben aber den Verdacht, es kommt offenbar\nscheibchenweise und in hom\u00f6opathischen Dosen eine\nVerschlechterung der Sicherheitslage.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs geh\u00f6rt keine prophetische Gabe dazu, um zu sehen,\ndass ein R\u00fcckzug der Polizei aus der Fl\u00e4che bevorsteht.\n\nHerr Innenminister, Sie k\u00f6nnen das vor diesem Hause\nheute widerlegen, aber wie der Volksmund sagt: Wer A\nsagt, muss auch B sagen. Das hei\u00dft, wir werden dann\nkontrollieren, ob die Sicherheitslage durch die Anzahl\nder Polizisten im Land, durch die Anzahl der Polizei-\nposten, durch die Anzahl der Polizeireviere auch in Zu-\nkunft weiterhin gew\u00e4hrleistet ist; denn wir brauchen\nkeine Mogelpackung, sondern eine beherzte Polizei-\nreform, die mit Beamten und Angestellten der Polizei\ngestaltet wird und ein Teil einer umfassenden Verwal-\ntungsreform ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb erwarten wir, dass die Gewerkschaften und Per-\nsonalvertretungen der Polizei beteiligt werden, dass aber\nauch der Innenausschuss des S\u00e4chsischen Landtages ein-\nbezogen wird und nicht erhebliche Informationen aus\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6208\n\nder Presse entnehmen muss, wie es zurzeit offenbar Ihr\nStil ist. Wir brauchen hier ein geordnetes parlamentari-\nsches Verfahren. Dann lassen sich sicherlich auch Unge-\nreimtheiten, wie wir sie zum Beispiel in den Standorten\nder Polizeidirektionen erkennen, kl\u00e4ren.\n\nZur Entscheidung, G\u00f6rlitz zum Sitz der Polizeidirektion\nzu machen, habe ich bereits etwas gesagt. Aber wie sieht\nes mit der Polizeidirektion im Regierungsbezirk Leipzig\naus? Grimma \u2013 so sagen Sie jetzt \u2013 oder Paunsdorf-Cen-\nter, weil die Staatsregierung hier den Freistaat f\u00fcr Jahre\nvertraglich gebunden hat?\n\nDie Reform geht nicht ohne das Parlament; aber sie steht\nund f\u00e4llt mit den Besch\u00e4ftigten in der Polizei, die Sie\nmitnehmen m\u00fcssen. Deren Motivation ist entscheidend.\nDeswegen folgen drei Punkte zur Nagelprobe:\n\n1. Rechtzeitige Information und Einbeziehung der Beam-\nten im Hinblick auf ihren k\u00fcnftigen Arbeitsplatz, \u00f6ffent-\nliche Ausschreibung aller Stellen und Ver\u00f6ffentlichung\nder Stellenpl\u00e4ne;\n\n2. Abschluss von Dienstvereinbarungen und Sozialpl\u00e4-\nnen;\n\n3. klares Bekenntnis zur Besoldung der s\u00e4chsischen Poli-\nzeibeamten. Die von der Staatsregierung \u2013 ich dr\u00fccke\nmich vorsichtig aus; Sie k\u00f6nnen das von diesem Pult aus\nauch dementieren \u2013 m\u00f6glicherweise beabsichtigte An-\nwendung der \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die Besoldung bestraft\nunsere Polizisten, die eine hervorragende Arbeit geleistet\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Rasch, wenn Sie sich diese kritischen Punkte vor-\nnehmen und wenn Sie erkennen, dass die Reform der\nPolizei nicht losgel\u00f6st von anderen Reformen in diesem\nLande betrachtet werden kann, dann kann etwas daraus\nwerden. Dann k\u00f6nnen Sie uns an Ihrer Seite haben.\nWenn Sie denken, dies in Alleing\u00e4ngen und ohne die\nPolizei umsetzen zu k\u00f6nnen, werden Sie sicherlich kein\ngutes Ergebnis erzielen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lieber Peter Adler!\n\n(Oh! bei der SPD \u2013\nFrau Klein, SPD: Was ist denn heute los?)\n\n\u2013 Er ist einfach ein netter Kollege, auch wenn das Er-\nscheinungsbild im Plenum manchmal etwas anderes ver-\nmuten l\u00e4sst. Man kann es ja einmal sagen.\n\nLieber Peter Adler, du hast die EU-Erweiterung in einen\nZusammenhang mit der Sicherheitslage gebracht und da-\nraus Schl\u00fcsse abgeleitet. Nun sage ich einfach: Wenn\nMenschen \u00e4lter werden, werden sie mitunter \u00e4ngstlicher.\nIch halte es nicht f\u00fcr angebracht, wenn behauptet wird,\n\ndass die EU-Erweiterung pauschal zu einer Verschlechte-\nrung der s\u00e4chsischen Sicherheitslage f\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat er nicht pauschal gemacht!)\n\nWenn du dann noch Herrn Staatsminister Gillo zitierst,\nder an einer Veranstaltung in G\u00f6rlitz teilgenommen hat,\nauf der du, wie ich wei\u00df, nicht anwesend warst, dann ist\ndas untauglich und f\u00fchrt, wie passiert, zu einer schiefen\nDarstellung. Das Beispiel, das Herr Gillo damals an-\nf\u00fchrte, bezog sich auf die zollm\u00e4\u00dfige Bewegung nach\nWegfall der Zollgrenze im Zuge des EU-Beitritts. Dies ist\netwas anderes als die Aufhebung der polizeilichen Gren-\nzen, die vom Bundesgrenzschutz \u00fcberwacht werden.\n\nDas hat unmittelbar etwas mit der Neuorganisation der\nPolizei in Sachsen zu tun. Wir haben uns vor mehreren\nJahren daf\u00fcr entschieden, f\u00fcr die Polizeifachhochschule\neinen Standort an der \u00f6stlichen Grenze des Freistaates\nSachsen zu w\u00e4hlen. Dies geschah auch deshalb, um\nunseren \u00f6stlichen Nachbarn in Mitteleuropa die Hand zu\nreichen und zu zeigen, dass wir das Gesicht nicht von\nihnen abwenden. Wir wollten zum Ausdruck bringen,\ndass wir an einer besonders intensiven Zusammenarbeit\nmit Polen, Tschechien und Ungarn interessiert sind. Wir\nwissen, dass erfolgreiche Polizeiarbeit stets vernetzte\nPolizeiarbeit ist und internationale Zusammenarbeit vo-\nraussetzt.\n\nDie in den letzten Jahren erzielten Erfolge \u2013 die Krimina-\nlit\u00e4tsbelastung ist zumindest in den wesentlichen Krimi-\nnalit\u00e4tsfeldern weiter zur\u00fcckgegangen \u2013 sind der Arbeit\nder s\u00e4chsischen Polizei zu verdanken, vor allem ihrer\nhervorragenden F\u00e4higkeit, international zusammenzuar-\nbeiten. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Herrn Spang, der heute stell-\nvertretend f\u00fcr die Polizei anwesend ist, meinen herz-\nlichen Dank sagen. Ich meine, es ist die internationale\nZusammenarbeit, die letztlich die Erfolge bringt.\n\nDu hast das Beispiel der derzeit vorhandenen Polizei-\ndirektionen Bautzen und G\u00f6rlitz genannt. Wenn auf eine\nverzichtet werden muss, und zwar die stabsm\u00e4\u00dfige Zu-\nsammenf\u00fchrung erfolgt, dann ist es nur folgerichtig,\ndass in einer gr\u00f6\u00dfer werdenden Europ\u00e4ischen Union die\npers\u00f6nlichen Kontakte \u00fcber die Grenzen hinweg organi-\nsiert werden, zumal in einer wiedervereinigten Stadt.\nDies garantiert eine bessere Kooperation. Man wei\u00df, dass\nEntfernungen heute nicht mehr mit der Postkutsche, son-\ndern in aller Regel mit modernen Fahrzeugen zur\u00fcckge-\nlegt werden, wenn man von den gr\u00fcnen Fahrradfahrern\nabsieht, die aber meistens auch mit dem Auto ankom-\nmen und das Fahrrad nur auf dem Dachgep\u00e4cktr\u00e4ger\nhaben. Dies ist die richtige Betrachtungsweise.\n\nEs ist deutlich zu machen, dass sich die Antwort der\nStaatsregierung auf eine Anfrage bezieht, die schon \u00e4lter\nist; sie datiert vom 2. Oktober letzten Jahres. Ich kann\ndich beruhigen: Auch ich habe von der Ver\u00e4nderung in\nder Organisation aus der Zeitung erfahren. Daher bedeu-\ntet die Art und Weise, in der du und die \u00fcbrigen Mit-\nglieder dieses Hohen Hauses informiert worden sind,\nkeine Schlechterstellung.\n\nDie Staatsregierung wird die Organisation der s\u00e4ch-\nsischen Polizei g\u00e4nzlich neu ordnen. Bis 2005 sollen die\nbisherigen drei Polizeipr\u00e4sidien abgeschafft und die Zahl\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6209\n\nder Polizeidirektionen von 13 auf 7 reduziert werden.\nDurch diese Reform wird mit der Einsparung von 340\nStellen in der F\u00fchrungsebene der Polizei gerechnet; das\nist also eine Annahme. Derzeit gibt es in der s\u00e4chsischen\nPolizei rund 15 000 Bedienstete. Bis 2008 werden im\nZuge des beabsichtigten landesweiten Personalabbaus\n360 Stellen gestrichen.\n\nWarum erfolgt die Streichung? Zum einen aufgrund der\ndemografischen Ver\u00e4nderung, das hei\u00dft nicht in erster\nLinie wegen der Abwanderung, sondern weil die Sterbe-\nrate h\u00f6her als die Geburtenrate ist.\n\nZum anderen hast du behauptet, die Polizei werde bei\nm\u00f6glichen Tarifver\u00e4nderungen \u00f6ffentlich bestraft. Die\nMenschen im Lande f\u00fchlen sich derzeit in der Tat \u00f6ffent-\nlich bestraft \u2013 durch eine verheerende Wirtschaftspolitik\nvon Rot-Gr\u00fcn in Berlin, die bis in das letzte Dorf durch-\nschl\u00e4gt! Das ist die Ausgangslage.\n\n(Lucassen, SPD: Das musste ja kommen!\nBeim Thema bleiben, Herr Bandmann!)\n\n\u2013 Herr Lucassen, Sie bzw. der Deutsche Gewerkschafts-\nbund haben eine erhebliche Aktie daran, dass in letzter\nZeit ein weiterer Vertrauensverlust in Deutschland einge-\ntreten ist. Sie sollten innerhalb des Deutschen Gewerk-\nschaftsbundes daf\u00fcr sorgen, dass die Gewerkschaften\nwieder zu berechenbaren Partnern f\u00fcr ihre Mitglieder\nwerden.\n\n(Lucassen, SPD: Sind sie, Herr Bandmann!\nDa brauchen Sie keine Sorge zu haben!)\n\nIch meine, die Diskussion, die dazu heute fr\u00fch im\n\u201eDeutschlandfunk\u201c zu h\u00f6ren war, hat \u2013 das zeigen auch\nalle \u00fcberregionalen Zeitungen \u2013 ein anderes Bild gezeigt.\nDie Neuorganisation der Polizei mit den dahinter stehen-\nden Zahlen findet vor dem Hintergrund der realen Ver-\n\u00e4nderungen in unserem Vaterland statt.\n\nDie neue Polizeistruktur f\u00fcgt sich au\u00dferdem in die Gren-\nzen der bisherigen f\u00fcnf Planungsregionen ein. So wird\nein Modell \u201e5 + 2\u201c genannt, um zu verdeutlichen, dass\nDresden und Leipzig wegen ihrer Bev\u00f6lkerungszahl wei-\nterhin eigene Polizeidirektionen haben werden.\n\nWenn immer wieder \u2013 und zunehmend von den Ge-\nwerkschaften \u2013 der Eindruck vermittelt wird, innerhalb\nder Polizei sei man nicht beteiligt, dann frage ich: Was\nhat denn die AG \u201ePr\u00e4senz\u201c in all den Jahren gemacht?\nIn diesen Prozess waren sowohl die Personalr\u00e4te als\nauch die F\u00fchrungsleute der Polizei einbezogen. Es gab\nauf der Grundlage des Kienbaum-Gutachtens lange Dis-\nkussionen. So neu ist das Thema also nicht, und \u00fcber-\nraschend kommt es gleich gar nicht.\n\nDas hei\u00dft die Polizeistruktur geht auf \u00dcberlegungen seit\nEnde der neunziger Jahr zur\u00fcck und sie f\u00fchrt, denke\nich, zu einer w\u00fcnschenswerten Verflachung der Hierar-\nchie. Das ist auch von unseren Kollegen bisher nicht be-\nstritten worden.\n\nMit den sieben neuen Polizeidirektionen entstehen leis-\ntungsstarke Dienststellen mit einem ausgewogenen Per-\nsonalansatz. Der Personalk\u00f6rper dieser Dienststellen\nwird sich zwischen ca. 1 200 Mitarbeitern in der PD Ost-\nElbtal/Osterzgebirge und 2 100 Besch\u00e4ftigten in der PD\nChemnitz/Erzgebirge bewegen. Gegenw\u00e4rtig haben die\n\nPolizeidirektionen zwischen 552 bei der PD Aue und\n1 870 Mitarbeitern bei der PD Leipzig.\n\nDurch die B\u00fcndelung von Aufgaben, Verantwortung\nund Kompetenzen auf einer Ebene wird F\u00fchrungsverant-\nwortung k\u00fcnftig einfacher. Durch die Straffung der Poli-\nzeipr\u00e4sidien und -direktionen entstehen unter anderem\nleistungsf\u00e4higere St\u00e4be, die auch l\u00e4nger anhaltende La-\ngen selbst\u00e4ndig l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die polizeiliche Basis, das\nhei\u00dft die Polizeireviere und Polizeiposten, wird gest\u00e4rkt.\nDies bedeutet eben doch, dass die polizeiliche Pr\u00e4senz\nan Ort und Stelle gest\u00e4rkt wird. Vergleichbare Entwick-\nlungen in den L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern,\nBrandenburg, Hessen, Rheinland-Pfalz und Th\u00fcringen\nzeigen, dass dieser Weg der Erneuerung der Polizei-\nstruktur am Ende von Erfolg gekr\u00f6nt ist.\n\nSo weit zu den neuen Polizeistrukturen, die ein Gutteil\nder Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder Sozialdemokraten hier in diesem Hohen Hause aus-\nmacht.\n\nLassen Sie mich jedoch an dieser Stelle durchaus auch\nunsere Sorgen deutlich machen. Das ist zum einen die\n\u00dcberalterung des Ger\u00e4tes, insbesondere der Pkws, und\nzum anderen der demografische Faktor, auf den ich\nschon hingewiesen habe. Wir m\u00fcssen unseren Polizisten\neinsatzbereites Ger\u00e4t an die Hand geben. Der finanzielle\nEngpass, mit dem die Polizei vor allem in den Basis-\ndienststellen zu k\u00e4mpfen hat, f\u00fchrt zu gro\u00dfen Belastun-\ngen. Pkws mit extrem hohen Laufleistungen und striktes\nSparen bei jedem Blatt Papier sind nur die signifikanten\nSpitzen an dieser Stelle. Bleibt die gesamtkonjunkturelle\nLage in Deutschland so, wie sie die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung verursacht hat, ist aufgrund der fehlenden\nSteuereinnahmen kurzfristig keine Besserung der Lage\nzu erwarten. Ich denke, das ist die Wahrheit, und diese\nWahrheit kann nicht oft genug wiederholt werden.\n\nWir wissen aber, dass dennoch die s\u00e4chsische Polizei mit\ngro\u00dfer Einsatzbereitschaft an der Arbeit ist. Wir wissen\nauch, dass gerade die Polizei die Lebensbereiche f\u00fcr uns\nalle sichert, und nicht nur allein bei der inneren Sicher-\nheit, sondern Polizei und Feuerwehr garantieren mit den\nRettungsdiensten in gemeinsamer Verantwortung diese\ninnere Sicherheit. Deswegen ist es f\u00fcr uns als CDU wich-\ntig: Diese polizeilichen Berufsfelder m\u00fcssen weiterhin\nattraktiv ausgestaltet bleiben und Polizist zu werden\nmuss sich auch in Zukunft materiell und immateriell\nlohnen. Wir k\u00f6nnen am Ende nicht erwarten, dass Leute\nihre Haut zu Markte tragen und dann als so genannte\nBilligpolizei abgestempelt werden. Das ist nicht unser\npolitischer Ansatz. Dazu steht die CDU-Fraktion wie\nschon in der vergangenen Zeit. Wir stehen nicht nur hin-\nter der Polizei, sondern auch vor ihr und sind im st\u00e4ndi-\ngen Dialog mit deren Gewerkschaften.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Reihenfolge sieht\njetzt die PDS-Fraktion vor. Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! In der letzten Sitzung des Landtages im Juni\nhat der Justizminister des Freistaates Sachsen, Herr de\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6210\n\nMaizi\u00e8re, hier am Rednerpult Folgendes gesagt: Er wolle\nin Zukunft immer an das Rednerpult gehen, wenn je-\nmand, insbesondere von der PDS, behaupten w\u00fcrde, die-\nses oder jenes Gesetz sei verfassungswidrig. Wenn er\ndenn da w\u00e4re, dann k\u00f6nnte er heute sitzen bleiben, denn\nvor drei Stunden hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\nhof das S\u00e4chsische Polizeigesetz in mehreren Punkten\nf\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt.\n\n(Schiemann, CDU: In wie vielen?)\n\nDar\u00fcber hinaus hat er Verfahrensnachbesserungen ver-\nlangt und inhaltliche Klarstellungen geschaffen.\n\nWeil Sie es nicht wissen, was Ihre Nachfragen zeigen,\nwerde ich Ihnen jetzt die einzelnen Punkte nennen: Im\nEinzelnen hat der Verfassungsgerichtshof die Einrichtung\nvon Kontrollbereichen nach \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 6b untersagt,\nund zwar schlicht und einfach aufgrund der fehlenden\nGesetzgebungskompetenz des Landes.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Nichtbenachrichtigung von Be-\ntroffenen beim Einsatz von verdeckten Ermittlern im\nNachhinein als verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden, soweit\ndies mit der Begr\u00fcndung passiere, die weitere Verwen-\ndung dieser verdeckten Ermittler sei gef\u00e4hrdet; siehe \u00a7 39\nAbs. 9 Satz 2.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nDar\u00fcber hinaus hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\nhof klargestellt, dass bei den ereignis- und verdachtsun-\nabh\u00e4ngigen Kontrollen nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 5, der so\ngenannten Schleierfahndung, die bisherigen Verfahrens-\nwege deutliche Nachbesserungen verlangen,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nsoweit es zumindest die Kontrollen auf so genannten an-\nderen Stra\u00dfen von erheblicher Bedeutung f\u00fcr die grenz-\n\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t betreffen soll. Der Verfas-\nsungsgerichtshof sagt dazu: \u201eDie bisherige Ausstattung\nvermag es nicht, Willk\u00fcr hinreichend auszuschlie\u00dfen.\u201c\n\nInsbesondere verlangte der Verfassungsgerichtshof, dass\nvorab Dokumentationspflichten wahrgenommen werden\nund tats\u00e4chlich Belege \u00fcber die erhebliche Bedeutung\nder jeweiligen konkreten Stra\u00dfe f\u00fcr die internationale\nKriminalit\u00e4t, und zwar im Vorhinein, angefertigt werden.\nDas ist bisher nicht der Fall. Auch das ist eine zumindest\ndeutliche Verbesserung der bisherigen Rechtslage.\n\nAuch wenn der Verfassungsgerichtshof nicht in allen\nPunkten unserer Klage stattgegeben hat, steht doch eines\ndamit fest: Diese Regierung zu meiner Linken und zu\nmeiner Rechten ist seit dreizehn Jahren nicht in der Lage\nein verfassungskonformes Polizeigesetz f\u00fcr den Freistaat\nSachsen vorzulegen.\n\nSie haben genug Warnungen und Hinweise bekommen,\nauch in Ausschussberatungen zu dieser neuen Novelle.\nSie haben sie nicht beachtet und die Quittung haben Sie\njetzt bekommen: Zum zweiten Mal ist das S\u00e4chsische\nPolizeigesetz vor dem Verfassungsgerichtshof gescheitert.\nDas ist ein ersch\u00fctterndes Fazit f\u00fcr die Rechtssicherheit\nin diesem Lande und f\u00fcr die Rechtssicherheit der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger sowie auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Bandmann hat in der letzten Ausschussbe-\nratung zur Novelle des Verfassungsschutzgesetzes ge-\nsagt, bei den Fragen der inneren Sicherheit d\u00fcrfe man\nnicht so viel Angst vor der Verfassung haben. Da sage\nich Ihnen: Wir haben \u00fcberhaupt keine Angst vor der\nVerfassung, aber wir haben Respekt vor der Verfassung\nund zwar Respekt,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nder Ihnen offensichtlich abgeht. Weil wir diesen Respekt\nhaben, werden wir sehr schnell darauf dringen, dass die\nVorgaben des Verfassungsgerichtes zur \u00c4nderung des\nPolizeigesetzes und zur Ver\u00e4nderung der Verfahrens-\nwege umgesetzt werden.\n\n(Lehner, CDU: Wenn Sie so viel Respekt haben,\nwarum haben Sie dann\n\nder Verfassung nicht zugestimmt?)\n\n\u2013 Das kann ich Ihnen sagen. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch\neine Zwischenfrage stellen \u2013 das w\u00fcrde helfen \u2013 und\nnicht nur dazwischenreden. Ich kann es Ihnen aber trotz-\ndem sagen: Am Tage der Verk\u00fcndung der Verfassung\nist mein damaliger Fraktionsvorsitzender, Klaus Bartl, in\nder Dreik\u00f6nigskirche an das Mikrofon gegangen und hat\ngesagt: \u201eWir werden heute aus verschiedenen Gr\u00fcnden,\ndie Sie kennen, dieser Verfassung nicht zustimmen. Aber\nwir werden die Ersten sein, die diese Verfassung vertei-\ndigen.\u201c Das ist einer der Beitr\u00e4ge dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir werden darauf dringen, dass diese angerissene Ver-\n\u00e4nderung geschieht, dass die Verfahrenswege ge\u00e4ndert\nwerden, und wir werden auch aufpassen, dass Sie diese\nGelegenheit nicht zum dritten Mal nutzen, ein verfas-\nsungswidriges Polizeigesetz zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun komme ich zur weiteren Substanz dieser Gro\u00dfen\nAnfrage. Der Innenminister hat vor sechs Wochen eine\nneue Polizeistruktur vorgelegt \u2013 das ist bereits mehrfach\ngenannt worden \u2013, das Konzept \u201e5 + 2\u201c: f\u00fcnf Direktio-\nnen in der Fl\u00e4che und zwei Gro\u00dfstadtdirektionen.\n\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt im Prinzip eine solche Re-\nform. Wir sind der Meinung, dass die Ebene der Polizei-\npr\u00e4sidien wegfallen kann. Dieser Meinung sind wir nicht\nerst seit gestern oder heute, sondern schon l\u00e4nger. Es ist\npositiv, dass die Staatsregierung sich dieser Auffassung,\ndie auch die SPD-Fraktion schon l\u00e4nger vertreten hat, an-\nschlie\u00dft. Nur \u2013 was Sie hier machen, ist kein Sprung, das\nist ja ein Hopser. Das Problem besteht darin, dass Sie die\nEinr\u00e4umigkeit der Verwaltung aufheben. Sie kennen\ndiesen Vorwurf. Die Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung, das\nhei\u00dft die Anpassung an Strukturen, wird nicht dadurch\nhergestellt, dass Sie sagen, jetzt ist eine Polizeistruktur in\nden Planungsregionen gew\u00e4hrleistet.\n\nEin zentraler Punkt, an den Sie sich nur nicht heran-\ntrauen, ist doch zum Beispiel die Frage der Regierungs-\npr\u00e4sidien.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6211\n\nAuch diese Forderung gibt es seit l\u00e4ngerem und Sie wer-\nden keine effektive Polizeistruktur hinbekommen, wenn\nSie nicht auch die Frage der Regierungspr\u00e4sidien tats\u00e4ch-\nlich angreifen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir haben mehrfach gesagt, dass wir diese Mittelebene\nnicht wollen; sie ist nicht n\u00f6tig. Sie k\u00f6nnten sie abschaf-\nfen, wenn Sie es wollten, aber wenn Sie dazu \u00fcbergehen,\nviele verschiedene, und zwar nicht deckungsgleiche\nStrukturen zu schaffen, wird das zulasten der Verwal-\ntungsarbeit und auch der Polizeiarbeit gehen.\n\nWir erwarten von Ihnen, dass Sie die Gewerkschaften,\ndie sozialen Interessenvertretungen, die Personalvertre-\ntungen in diesen Prozess der Strukturreform fr\u00fchzeitig\nund permanent einbeziehen und dass Sie in diesem Pro-\nzess die demografische Entwicklung, die auch Kollege\nBandmann angesprochen hat, weitaus st\u00e4rker ber\u00fccksich-\ntigen, als das bisher der Fall ist. Wir erwarten, dass Sie\neine tats\u00e4chliche Reform machen und die Fragen, die\ndort stehen, bis ins Detail angehen.\n\nNehmen wir nur das Beispiel Polizeiposten, das ange-\nf\u00fchrt worden ist. Wir haben in Sachsen Polizeiposten,\ndie laut Ihrer Auskunft auf diese Gro\u00dfe Anfrage mit\neiner Planstelle besetzt sind. Das hei\u00dft, wenn ich die Ar-\nbeitszeit im Verh\u00e4ltnis zur Freizeit, zum Urlaub, zum\nWochenende, zu Feiertagen nehme, haben wir mehrere\nPolizeiposten in Sachsen, die real zu 80 % unbesetzt\nsind. Das nenne ich keine Pr\u00e4senz, das nenne ich eine\nScheinpr\u00e4senz! Sie k\u00f6nnen sich nicht herummogeln. Nur\nmit dem sch\u00f6nen Schild \u201ePolizeiposten\u201c au\u00dfen dran und\ndrin passiert nichts, logischerweise, weil nur eine Plan-\nstelle da ist, kommen Sie nicht weiter. Auch das muss\nBestandteil einer solchen Reform werden.\n\nDa ist mir relativ egal, wie Sie Ihren Provinzf\u00fcrsten von\nder CDU vermitteln k\u00f6nnen, dass diese oder jene Dienst-\nstelle dort oder da sein soll, in jenem Ort oder einem an-\nderen. F\u00fcr mich ist es wichtig, dass es eine gute Reform\nwird, die sich an den Erfordernissen der Polizeiarbeit\norientiert. Deswegen ist es f\u00fcr mich auch nicht egal,\nwenn die CDU-Fraktion und die Regierung schon im\nVorhinein das verantwortliche Personal f\u00fcr diese Reform\ndemontieren, und zwar \u00f6ffentlich in der Presse. Das soll-\nten Sie schleunigst kl\u00e4ren und aus dem Wege schaffen,\ndenn wir wollen eine gute Reform und das ist ein denk-\nbar schlechter Start.\n\nHinzu kommt die dritte Stufe dieser Reform, n\u00e4mlich die\nentscheidende Stufe der Umsetzung. Sie beginnt im Ok-\ntober 2004. Das hei\u00dft, 2004 wird eine neue Regierung\ndiese jetzt angefangene Reform umsetzen m\u00fcssen. Ich\nkann mir schon bildlich vorstellen, wie Sie aus der Op-\nposition heraus kritisieren, wie wir diese Reform noch\nretten m\u00fcssen.\n\n(Heiterkeit des Staatsministers Rasch)\n\nNun komme ich zum n\u00e4chsten Punkt, dem Personal. Das\nErsch\u00fctternde an der Antwort auf diese Anfrage ist, dass\nes tats\u00e4chlich nach wie vor in Sachsen keine erkennbare\nPersonalplanung gibt. Das k\u00f6nnen Sie auch mit Bergen\nvon Papier in der Antwort nicht verdecken. Die Antwort\nist ja zweigeteilt, weil eine Heftklammer schon nicht\n\nmehr alles zusammenh\u00e4lt. Die tats\u00e4chliche Personalpla-\nnung ist nicht erkennbar. Das ist ein Problem, das Sie\nkennen und das Sie nicht aufgreifen.\nIch nehme als Beispiel die verst\u00e4rkten Altersabg\u00e4nge ab\n2006. Sie haben dazu mehrfach Nachfragen in m\u00fcnd-\nlicher und schriftlicher Form bekommen. Sie haben bis-\nher nicht erkl\u00e4rt, wie Sie wirklich darauf reagieren k\u00f6n-\nnen und wollen, den Bedarf zu ersetzen. Sie haben in\nder Anfrage nicht erkl\u00e4rt, ob Sie die Personalfrage an\nder Fl\u00e4che oder an der Einwohnerzahl orientieren wol-\nlen. Dieser demografische Faktor spielt eine gro\u00dfe Rolle.\nWir werden das Problem haben, dass wir bei gleicher\nFl\u00e4che eine abnehmende Bev\u00f6lkerungszahl haben, und\nzwar in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Sie kennen die Studien auch.\nVon bis zu 20 % gehen die Prognosen des Statistischen\nLandesamtes aus. Das hei\u00dft, wir haben eine geringe Be-\nv\u00f6lkerungszahl, m\u00fcssen aber in der gleichen Fl\u00e4che die\nSicherheit gew\u00e4hrleisten. Welche Konzeption dazu da ist,\nkann ich nicht erkennen.\nDazu geh\u00f6rt die Frage des Personalnachwuchses. Es ist\ndoch absehbar, dass nicht nur durch die Abwanderung,\nsondern auch bei der geringen Geburten- und Nach-\nwuchszahl die Zahl der relativ gut qualifizierten und be-\nf\u00e4higten Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter f\u00fcr den Polizei-\ndienst abnehmen wird. Wie wir gutes Personal fr\u00fchzeitig\nf\u00fcr die Polizei gewinnen k\u00f6nnen, kann ich momentan\nnicht erkennen. Was die Wachpolizei darstellt, ist aus\nmeiner Sicht das Gegenteil davon.\nSie haben sich nach wie vor nicht zur Motivation der\nPolizei ge\u00e4u\u00dfert. Dabei geht es um die Frage der zweige-\nteilten oder dreigeteilten Laufbahn. Ganz im Gegenteil\ninstallieren Sie mit der Wachpolizei mittlerweile eine\nviergeteilte Laufbahn in Sachsen. Dabei steht noch das\nProblem, dass die Wachpolizei \u2013 das sagen Sie als Ant-\nwort \u2013 nach Gesetz im April 2004 ausl\u00e4uft, nur, im\nHaushaltsplan sind f\u00fcr das gesamte Jahr 2004 die Perso-\nnalmittel eingestellt. Da h\u00f6re ich nicht nur eine Nachti-\ngall trapsen, sondern einen Elefanten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSie werden von uns erheblichen Widerstand bekommen,\nwenn Sie unter der Hand dieses Konzept der viergeteil-\nten Laufbahn mit der Wachpolizei, die wir heftig kriti-\nsiert haben, tats\u00e4chlich einf\u00fchren wollen.\nMeine Damen und Herren! Viertelj\u00e4hrlich erreichen uns\nmittlerweile Klagen \u00fcber den Ausstattungsgrad der s\u00e4ch-\nsischen Polizei, und zwar von den sozialen und gewerk-\nschaftlichen Interessenvertretungen und von den Ange-\nstellten der Polizei selbst. Nun kann es sein, dass die\neine oder andere Klage \u00fcberzogen ist. Eine Beurteilung\nim Einzelfall ma\u00dfe ich mir nicht immer an. Nur stehe\nich vor der Frage: Wem glaube ich mehr \u2013 einem Minis-\nter, der aus dem Vollen sch\u00f6pft, oder dem einzelnen\nSchutzpolizisten, der mittlerweile jedes einzelne Blatt\nPapier hin- und herwenden muss?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Volkspolizisten?)\n\n\u2013 Schutzpolizisten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Tippach, spre-\nchen Sie bitte ins Mikrofon, damit die Stenografin es et-\nwas einfacher hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6212\n\nTippach, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin.\nDiese Situation ist unertr\u00e4glich, denn sie betrifft die\nMotivation. Das Gleiche trifft f\u00fcr die \u00d6ffnungsklausel im\nBeamtenrecht zu. Die kursierenden Vorstellungen, die\ngerade im Bereich der unteren Einkommensgruppen der\nPolizei zu erheblichen Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen, schla-\ngen auf die Motivation nieder. Es ist tats\u00e4chlich ein uner-\ntr\u00e4glicher Zustand, wenn mittlerweile Vorschl\u00e4ge kursie-\nren, die die unteren Einkommensgruppen im mittleren\nDienst der Polizei mit Hilfe einer \u00d6ffnungsklausel in die\nN\u00e4he der Sozialhilfe r\u00fccken. Das werden wir nicht zulas-\nsen. Ich sage Ihnen klipp und klar: Das werden wir nicht\nzulassen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben die M\u00f6glichkeit \u2013 das haben wir in den Haus-\nhaltsberatungen aufgezeigt \u2013, denn wir haben zwischen\nSoll- und Ist-Zahlen im Haushalt Diskrepanzen von bis\nzu 40 %, zum Beispiel im Bereich der Bereitschaftspolizei\n\u2013 bis zu 40 %, die nicht ausgesch\u00f6pft werden. Sie haben\ndiese Mittel eingestellt und sie stellen jetzt eine leckere\nPlanungsreserve f\u00fcr den Finanzminister dar. Wir wollen\naber nicht, dass es eine Planungsreserve f\u00fcr den Finanz-\nminister ist. Wir wollen, dass der Innenhaushalt auch f\u00fcr\ndie Fragen der \u00f6ffentlichen und pers\u00f6nlichen Sicherheit\nherangezogen wird. Daraus k\u00f6nnten Sie sch\u00f6pfen und\nsolche uns\u00e4glichen Diskussionen, wie die zur \u00d6ffnungs-\nklausel, die hier nicht n\u00f6tig w\u00e4ren, ein f\u00fcr alle Mal be-\nenden, wenn Sie es wollten. Also tun Sie es auch!\nDeswegen komme ich zu dem Fazit: Wir wollen eine gut\nausgebildete, anst\u00e4ndig bezahlte, sachgerecht ausgestat-\ntete und b\u00fcrgernahe Polizei, die endlich auf verfassungs-\ngem\u00e4\u00dfer Basis rechtssicher arbeiten kann. Was wir zur-\nzeit vorfinden, ist Rechtsunsicherheit, Flickschusterei und\ndas Schwanken zwischen Agonie und Aktionismus. Das\nVertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird auf Dauer\njedoch nicht der gewinnen, der am lautesten nach immer\nneuen Repressionsmitteln schreit, sondern derjenige, der\nsich solide und beharrlich f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit\nund ebenso ernsthaft f\u00fcr die Grundrechte der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger einsetzt. Das, glaube ich, werden wir\nsein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Hat sich durch die\nDiskussionsbeitr\u00e4ge noch Redebedarf bei den Fraktionen\nergeben? \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Band-\nmann.\n\nBandmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Tippach, ich lese\nIhnen einfach mal die Pressemitteilung der Nachrichten-\nagentur ddp vor,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nweil Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen in der Debatte zur An-\nfrage der SPD-Fraktion mit dem Thema \u201ePolizei\u201c auf die\nEntscheidung des Verfassungsgerichts von heute einge-\ngangen sind\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nund daraus eine gro\u00dfe Niederlage der CDU-Fraktion for-\nmuliert haben. Also, ich komme jetzt zu dieser Meldung\nder ddp-Nachrichtenagentur. Dort ist zu lesen: \u201ePolizei-\ngesetz in weiten Teilen rechtm\u00e4\u00dfig! \u2013 Leipzig: Das S\u00e4ch-\nsische Polizeigesetz stimmt in weiten Teilen mit der Ver-\nfassung des Freistaates \u00fcberein. Nach Auffassung des\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes ist die Regelung in\nzentralen Punkten zul\u00e4ssig.\u201c\n\nWeiter unten steht: \u201eDas Gesetz r\u00e4umt der Polizei mehr\nBefugnisse bei der Verbrechensbek\u00e4mpfung ein.\u201c\n\n(Zurufe der Abg. Frau Schulz\nund des Abg. Tippach, PDS)\n\nSo weit zu den Fakten, Herr Tippach, die die Nachrich-\ntenagentur verbreitet hat und die sich genau auf das\nheutige Verfassungsgerichtshofurteil beziehen.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\u2013 Herr Kollege, wenn Sie Redebedarf haben, dann kom-\nmen Sie hier ans Pult. Sie haben ja die M\u00f6glichkeit, Aus-\nf\u00fchrungen dazu zu machen. Ansonsten sollten Sie sich\nein klein bisschen in Disziplin \u00fcben. Aufgrund Ihres Dia-\nlektes ist das hier vorn au\u00dferordentlich schlecht zu ver-\nstehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Da sollten Sie sich\nan die eigene Nase fassen!)\n\nHerr Kollege Tippach, der S\u00e4chsische Verfassungsge-\nrichtshof hat heute Vormittag um 11.00 Uhr \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte erst mal meine Aus-\nf\u00fchrungen machen.\n\u2013 hat heute Vormittag um 11.00 Uhr seine Entscheidung\nzur Normenkontrollklage verk\u00fcndet. Er hat in diesem\nUrteil zehn von zw\u00f6lf Klagepunkten der PDS zur\u00fcckge-\nwiesen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDas, denke ich, ist ein gro\u00dfer Erfolg der CDU-Fraktion\nund der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\nDer Verfassungsgerichtshof hat die wichtigen Befugnisse\nzur so genannten Schleierfahndung, also zu verdachts-\nund ereignisunabh\u00e4ngigen Kontrollen in bestimmten\nKontrollbereichen, im Wesentlichen best\u00e4tigt. Er hat\nau\u00dferdem die Befugnisse der Polizei zur Video\u00fcber-\nwachung und f\u00fcr ein bis zu dreimonatiges Aufenthalts-\nverbot in weiteren neun Punkten voll und ganz best\u00e4tigt.\nZusammen mit der nachtr\u00e4glich seitens der PDS in den\nProzess eingef\u00fchrten \u00dcberpr\u00fcfung der Video\u00fcberwa-\nchung ist die PDS damit in zehn von zw\u00f6lf Punkten ge-\nscheitert.\n\nWir f\u00fchlen uns damit in unserem Grundanliegen ge-\nst\u00e4rkt. Das Verfassungsgericht hat die Befugnisse der\nPolizei, die zur Erh\u00f6hung der Sicherheit vor Kriminalit\u00e4t\nim April 1999 in das S\u00e4chsische Polizeigesetz eingef\u00fcgt\nworden sind, im Wesentlichen best\u00e4tigt. Wir haben \u00fcber-\nhaupt keinen Anlass, uns hier selbstkritisch mit dieser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6213\n\nSache zu befassen. Ganz im Gegenteil, das Gericht hat\nunsere \u00c4nderung im damaligen Gesetz best\u00e4tigt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke, das ist ein herausragender Erfolg f\u00fcr die\nCDU-Fraktion und die S\u00e4chsische Staatsregierung.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nEs ist vor allem ein Erfolg f\u00fcr die Sicherheitslage im\nFreistaat Sachsen. Ich erinnere hier nur an die Koffer-\nbombe auf dem Dresdner Hauptbahnhof.\n\nWeil Sie als PDS das noch immer l\u00e4cherlich finden,\nm\u00f6chte ich einige Beispiele daf\u00fcr anf\u00fchren, was der Ge-\nrichtshof f\u00fcr zul\u00e4ssig erkannt hat und was die PDS mit\nSchaum vor dem Mund in diesem Hohen Haus be-\nk\u00e4mpft hat:\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDie Vorschriften \u00fcber die Untersagung des Aufenthalts\nin einem Gemeindegebiet oder Gebietsteil f\u00fcr h\u00f6chstens\ndrei Monate, die Vorschriften \u00fcber die Video\u00fcberwa-\nchung bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, Ansammlungen\nund an besonders gef\u00e4hrdeten Objekten und die Vor-\nschriften, wonach Bild- und Tonaufnahmen oder -auf-\nzeichnungen von unvermeidbar betroffenen Dritten nicht\ngel\u00f6scht werden m\u00fcssen, wenn sie zur Verfolgung von\nStraftaten von erheblicher Bedeutung erforderlich sind,\nseien hier genannt. Die Liste lie\u00dfe sich fortf\u00fchren.\n\nDas sind die Punkte, die Sie eigentlich bek\u00e4mpfen woll-\nten. Diese hat unser S\u00e4chsischer Verfassungsgerichtshof\nbest\u00e4tigt.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nAllerdings \u2013 das will ich nat\u00fcrlich nicht verschweigen \u2013\nhat das S\u00e4chsische Verfassungsgericht auch zwei Vor-\nschriften aufgehoben. Das betrifft zum einen die Identi-\nt\u00e4tsfeststellung innerhalb eines Kontrollbereiches zur\nFahndung nach T\u00e4tern bei schwerwiegenden Straftaten.\nDabei hat nicht der Inhalt, sondern die Form zur Auf-\nhebung der Vorschrift gef\u00fchrt. Eine Landeskompetenz\nf\u00fcr eine Vorschrift \u00fcber die Fahndung nach T\u00e4tern ist\nnicht gegeben. Ich bedaure das. Aber ich denke, wir\nrespektieren diese Entscheidung.\n\nInhaltlich wird sich jedoch an der Befugnis der Polizei,\nPersonen zu kontrollieren, bei denen bestimmte Tat-\nsachen den Verdacht einer schwerwiegenden Straftat be-\ngr\u00fcnden, nichts \u00e4ndern; denn diese Befugnis hat die\nPolizei aus der Strafprozessordnung. Die Befugnis war\nim S\u00e4chsischen Polizeigesetz lediglich an einem falschen\nRegelungsort normiert worden, weshalb die Vorschrift\naus Kompetenzgr\u00fcnden aufgehoben wurde.\n\nZum anderen hat der Gerichtshof in der Verschweigebe-\nfugnis der Polizei beim Einsatz verdeckter Ermittler\neinen Versto\u00df gegen die Rechtswegegarantie und das\nGrundrecht auf Datenschutz gesehen. Aber dabei handelt\nes sich um eine Vorschrift, die eigentlich nur sehr\nwenige F\u00e4lle betreffen kann.\n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat zugleich dem\nGesetzgeber aufgegeben, die Befugnisse zur Identit\u00e4ts-\n\nfeststellung in \u00f6ffentlichen Anlagen sowie auf Bundes-\nfernstra\u00dfen und anderen Stra\u00dfen von erheblicher Bedeu-\ntung f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t neu zu\nfassen. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir nach einer gr\u00fcnd-\nlichen Auswertung des Urteils entscheiden, welche Kon-\nsequenzen wir aus dieser Forderung ziehen m\u00fcssen.\n\nWir bleiben Partei und Fraktion des Rechtsstaates,\n\n(Jurk, SPD: Die ist ja kaum da, Herr Bandmann!\nHier sitzen 14 Abgeordnete!)\n\ndie insbesondere die Sicherheitsinteressen unserer Be-\nv\u00f6lkerung im Auge hat. Ich meine, mit diesem Urteil\nk\u00f6nnen wir ganz gelassen vor die Polizei treten und vor\nallem vor unsere s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung.\n\nHerr Tippach, eines sollten Sie sich merken: Wenn Sie in\n\u00f6ffentlichen Veranstaltungen vor Polizeianw\u00e4rtern ver-\nsuchen einen Keil zwischen Wachpolizei und ordentliche\nBeamte zu treiben, dann wird Ihnen das nicht gelingen.\nDenn das l\u00f6st weder das demografische Problem in\nSachsen noch tr\u00e4gt es zum sozialen Frieden im Freistaat\nbei.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Dann darf ich\nSie bitten, Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die PDS \u2013\noder zumindest Herr Tippach \u2013 ist ja wirklich ganz\nsch\u00f6n mutig. Kollege Bandmann hat es benannt, er hat\ngesagt: zehn zu zwei. Wenn man genauer hinsieht, sind\nes 10,5 zu 1,5. Vielleicht verstehen Sie es in einer ande-\nren Sprache: Von Rechts wegen hie\u00dfe das, Sie m\u00fcssten\nf\u00fcnf Sechstel der Gerichtskosten tragen. Sie haben nur\nzwei Drittel auferlegt bekommen. Aber das sagt ja auch\ndeutlich genug,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber Sie ein Drittel!)\n\ndass Ihr Bem\u00fchen offensichtlich wohl nicht ganz von\nErfolg gekr\u00f6nt war.\n\nAber, meine Damen und Herren, ich will \u2013 \u2013 Herr Bartl.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nSie gestatten eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, gerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, woher nehmen Sie denn\ndie Information, dass wir zehn Klagepunkte hatten? Wir\nhaben vier Punkte der Klage \u00fcberantwortet und zwei in\nder Verhandlung am 25. Mai erg\u00e4nzt. Die wurden auch\nin dem 89-seitigen Urteil des Verfassungsgerichts behan-\ndelt. Ich wei\u00df nicht, wie Sie und Herr Bandmann auf\nzehn kommen. K\u00f6nnen Sie mir einmal diese Frage beant-\nworten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6214\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zw\u00f6lf, Herr Bartl. Sie\nhaben insgesamt, wenn wir genau nachz\u00e4hlen, zw\u00f6lf\nkonkrete Formulierungspunkte im Polizeigesetz aufge-\nf\u00fchrt.\n\nBartl, PDS: Das ist eine schlichte \u00dcbertreibung.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Gut. Dar\u00fcber braucht\nman doch nicht zu rechten. \u2013 Fakt ist jedenfalls, Herr\nBartl, dass das Verfassungsgericht selbst in seiner Presse-\nmitteilung mitteilt, dass unser Polizeigesetz im Wesent-\nlichen mit der S\u00e4chsischen Verfassung vereinbar ist. Das\nist nat\u00fcrlich f\u00fcr uns ein entscheidender Aspekt und ich\nwerde dann noch einiges dazu sagen.\nNur, meine Damen und Herren, Frau Pr\u00e4sidentin, es\ngeht darum, erst einmal diese Gro\u00dfe Anfrage in das Zen-\ntrum des Interesses zu r\u00fccken; denn diese ist von Ihnen\nzum Gegenstand der Behandlung gemacht worden. Sie\nist vor etwa einem Jahr gestellt worden. Wenn wir heute\ndar\u00fcber sprechen, wird es nat\u00fcrlich wenig bringen, es\nnun nur an den Gliederungspunkten dieser Anfrage fest-\nzumachen: Personalbestand und -struktur, Entwicklung\ndes Personalbestandes und Personalbedarfsplanung.\n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es ein Leichtes, wenn ich jetzt meinerseits\neinfach dazu die aktuellen Zahlen von Mitte 2003 vor-\ntragen w\u00fcrde. Es ist aber auch Ihnen deutlich geworden,\ndass schon deshalb im vergangenen Jahr an vielen Stel-\nlen Detailliertes nicht ausgesagt werden konnte, weil wir\nmitten in dem Prozess der Vorbereitung der Reform ge-\nwesen sind. Insofern ist es schon richtig, dass wir an die-\nser Stelle jetzt auch diese Reform in das Zentrum unserer\nAufmerksamkeit r\u00fccken.\n\nDas Kabinett hat die Entscheidung \u00fcber die Neustruktu-\nrierung der Polizei getroffen und wir sind jetzt, meine\nDamen und Herren, dabei, dieses Projekt umzusetzen.\nWenn ich \u2013 wenn auch etwas widerwillig und wider-\nstrebend, mit viel Wenn und Aber formuliert \u2013 hier doch\nzumindest h\u00f6re, dass die Opposition im Grundsatz die-\nser Entscheidung zustimmt und im Grundsatz diese Vor-\ngehensweise f\u00fcr richtig h\u00e4lt, dann kann ich das immer-\nhin mit einer gewissen Genugtuung konstatieren und\nerwarte aber nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, dass\nSie dem auch im weiteren Verfahren gerecht werden.\nSicher ist es Ihre Aufgabe, dies kritisch zu begleiten; das\nist so, das ist Aufgabe der Opposition. Ich erwarte aber\nvon Ihnen auch, dass das eine konstruktive Kritik ist.\n\nWir haben ja in diesem Hohen Hause schon oft \u00fcber\ninnere Sicherheit gesprochen; und oft ist auch \u00fcber die\nVer\u00e4nderung in Europa, insbesondere \u00fcber die Osterwei-\nterung, gesprochen worden, und mit ihren Auswirkun-\ngen auf Sachsen haben wir uns intensiv befasst. Wir\nhaben auch die Bev\u00f6lkerungsentwicklung angesprochen.\nSie haben selbst in Ihren Beitr\u00e4gen, meine Herren Vor-\nredner, auf diese Sachverhalte Bezug genommen. Es\nd\u00fcrfte niemanden geben, dem nicht klar w\u00e4re, dass wir\nvor weitreichenden Ver\u00e4nderungsprozessen stehen; und\ndiese Ver\u00e4nderungsprozesse, meine Damen und Herren,\nm\u00fcssen wir selbst gestalten. Das hei\u00dft: Nicht abwarten,\nbis uns die Verh\u00e4ltnisse zwingen zu reagieren, sondern\nin die Zukunft schauen und jetzt schon die Weichen stel-\nlen! Was wir brauchen, ist eine stabile Basis f\u00fcr die Poli-\nzeiarbeit vor Ort. Das hat f\u00fcr mich oberste Priorit\u00e4t.\n\nWas wir heute und in Zukunft nicht mehr brauchen, ist\neine mehrfach untergliederte Hierarchie im Beh\u00f6rdenauf-\nbau, die die Kr\u00e4fte bindet und Flexibilit\u00e4t raubt. Also ist\nes logisch, dass wir auf ein Konzept bauen, das genau\ndiesen Pr\u00e4missen Rechnung tr\u00e4gt. Wir verzichten auf\neine Hierarchieebene \u2013 die Polizeipr\u00e4sidien \u2013 und wir\nst\u00e4rken die Basisdienststellen. Wir schaffen effiziente\nF\u00fchrungsstrukturen und bef\u00e4higen die Polizeidirektio-\nnen, auch schwierigere und l\u00e4nger andauernde Lagen\nstabil und effizient zu bew\u00e4ltigen. In f\u00fcnf Polizeidirektio-\nnen in der Fl\u00e4che und zwei Gro\u00dfstadtpolizeidirektionen\nwerden die Kompetenzen geb\u00fcndelt. An der Anzahl der\nPolizeireviere und -posten wird sich nichts \u00e4ndern.\n\nHerr Tippach oder auch Herr Adler, wenn Sie das in-\nfrage stellen, schauen Sie allein einmal ins Internet.\nSchauen Sie sich an, wie die alte Karte aussieht und wie\ndie Karte nach der Reform aussehen soll.\n\n(Tippach, PDS: Das ist ja okay, wenn \u2026)\n\nDaran wird sich nichts \u00e4ndern.\n\nDie Diskussionen in den letzten Wochen haben gezeigt,\n\n(Tippach, PDS: Auch heute!)\n\ndass mitunter davon ausgegangen wird, dass vergleich-\nbare Fl\u00e4chen und Bev\u00f6lkerungszahlen f\u00fcr die Einzugsge-\nbiete der neuen Polizeidirektionen bestehen m\u00fcssen,\ndass also nur Fl\u00e4che und Bev\u00f6lkerung in diese Betrach-\ntung eingehen. Herr Tippach hat es ja vorhin \u00e4hnlich for-\nmuliert. Meine Damen und Herren, so ist es nicht. Sie\nd\u00fcrfen nicht au\u00dfer Acht lassen, dass f\u00fcr das Einzugsge-\nbiet einer PD noch eine ganze Reihe anderer Faktoren\neine Rolle spielen muss: insbesondere die Analyse des\nKriminalit\u00e4tsaufkommens sowie die Dichte und Qualit\u00e4t\nder Verkehrswege.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem hohen Gut Polizei-\narbeitskr\u00e4fte m\u00fcssen wir sorgsam umgehen. Wenn Sie es\nsich einfach einmal im Haushalt anschauen, stellen Sie\nfest: Es sind reichlich eine halbe Milliarde Euro an Steu-\nergeldern, die allein in den Personalhaushalt der Polizei\nlaufen. Wenn Sie meinen, da w\u00e4re noch viel Luft drin:\nNach dem Haushalt, den dieses Hohe Haus f\u00fcr dieses\nund das Folgejahr verabschiedet hat \u2013 bei einer globalen\nMinderausgabe nicht unbetr\u00e4chtlichen Umfangs \u2013, wer-\nden Sie feststellen m\u00fcssen, dass dort Luft nicht mehr\nherauszulassen ist.\n\nAufgrund dieses hohen und wertvollen Gutes Polizei-\narbeitskraft werden wir in Verwaltungsbereichen durch\nstraffere Strukturen Potenziale einsparen; und wir k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen Verwaltungsprozesse effizienter gestal-\nten. Mit diesem Ziel werden nun auch Polizeibeh\u00f6rden,\ndie bislang nicht in die Organisationsuntersuchungen\neinbezogen wurden, betrachtet werden.\n\nNicht unerw\u00e4hnt lassen will ich die effizientere Einbin-\ndung und Steuerung der IuK- (also der Informations-\nund Kommunikations-) Verfahren durch Einf\u00fchrung\neiner modernen Dienstleistungsstruktur. Die Einspar-\nbem\u00fchungen und die Grundtendenz zur St\u00e4rkung der\nBasisdienststellen sind, meine Damen und Herren, kein\nWiderspruch, sondern zwei Seiten der gleichen Medaille.\nWenn Sie dann bef\u00fcrchten, dass aus den Prozessen he-\nraus, die sich da ergeben, derartig primitive L\u00f6sungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6215\n\nherausk\u00e4men, dass wir Polizeif\u00fchrer nun pl\u00f6tzlich in\nden Streifendienst schicken w\u00fcrden \u2013 so wird es ja zum\nTeil diskutiert \u2013, dann d\u00fcrfen Sie sicher sein, dass wir\netwas differenzierter an diesen Prozess herangehen.\n\nDie heutige Struktur der s\u00e4chsischen Polizei, meine Da-\nmen und Herren, wurde 1991 entworfen und war zw\u00f6lf\nJahre lang ein Erfolgsmodell. Wir wollen auch in Zu-\nkunft den Erfolg \u2013 n\u00e4mlich die Gew\u00e4hrleistung der inne-\nren Sicherheit und des Sicherheitsgef\u00fchls der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger. Ich bin sicher, wir werden in zw\u00f6lf\nJahren wieder konstatieren, dass die Polizeistrukturen\nund die polizeiliche Arbeit von Erfolg gekr\u00f6nt sind.\nSchreiben Sie es sich schon einmal in den Kalender. In\nzw\u00f6lf Jahren sprechen wir uns wieder oder die Nach-\nfolger dieses Hohen Hauses, die dann hier die Verant-\nwortung tragen werden.\n\nDas neue Modell ist nicht etwa \u2013 wie f\u00e4lschlicherweise\nin den letzten Tagen in den Medien verbreitet \u2013 die Ar-\nbeit von zwei oder drei Mitarbeitern in meinem Hause,\nsondern es ist das Ergebnis einer monatelangen Diskus-\nsion der betroffenen Polizeibereiche, die ihre Vertreter in\ndie entsprechenden Arbeitsgruppen entsandt haben. Es\nist auch Ergebnis der vorangegangenen Untersuchungen\nund der begleitenden Unterst\u00fctzung von Beratungsunter-\nnehmen. Nicht zuletzt ist es Ergebnis einer intensiven\nPr\u00fcfung auf polizeifachlicher Ebene, und es ist fixiert\nworden im Kabinettsbeschluss vom 27. Mai 2003. Allen\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern meines Hauses und\nder gesamten s\u00e4chsischen Polizei, die sich engagiert\nhaben, geb\u00fchrt mein Dank und meine Anerkennung, die\nich an dieser Stelle ganz deutlich aussprechen will.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass jede Umorganisation Einschnitte mit sich bringt,\ndie auch schmerzhaft sein k\u00f6nnen und deshalb zur Ver-\nstimmung von Einzelnen f\u00fchren, das ist nun keine poli-\nzeiliche Besonderheit, das ist eine Alltagserfahrung. Wir\nwerden auch damit zurechtkommen, durch eine inten-\nsive Information und Kommunikation innerhalb der Poli-\nzei. Wir werden uns von diesen von den Medien \u2013 ins-\nbesondere am Rande des Sommerlochs \u2013 aufgegriffenen\nNachrichten \u00fcber angebliche Verwerfungen am Rande\nund im Zuge der Neuorganisation auf unserem erfolgrei-\nchen Kurs der Umorganisation nicht beirren lassen.\n\nWir haben bereits sehr viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und wer-\nden dies weiter tun. Der Landespolizeipr\u00e4sident, Herr\nPilz, ist in allen Polizeidirektionen unterwegs, um die\nentsprechenden Informationsveranstaltungen zu leiten.\nKeiner unserer Polizisten muss um seinen Arbeitsplatz\nf\u00fcrchten; und wenn Sie sie dann einmal im Konkreten\nansprechen oder wenn Sie einmal mit den Gewerk-\nschaftsvertretern sprechen, werden Sie feststellen, dass\nein wesentlicher Teil dieser Botschaft bereits angekom-\nmen ist.\n\nWas ich aber von den Beamten in der Polizei wie auch\nin allen anderen Bereichen der Verwaltung verlangen\nkann und werde, ist die Bereitschaft Ver\u00e4nderungen mit-\nzutragen und f\u00fcr sich selbst auch zu akzeptieren. Darauf\nsind wir angewiesen. Ich erwarte und fordere die konse-\nquente Ausrichtung der gesamten Mannschaft der s\u00e4ch-\nsischen Polizei auf den Erfolg dieser Reform. Ich appel-\nliere auch, meine Damen und Herren, an die Mitglieder\n\ndieses Hohen Hauses, den Prozess der Umorganisation\npositiv zu begleiten. Schlie\u00dflich gestalten wir hier im\nFreistaat Sachsen unsere Polizei um, um sie im Interesse\nder Sicherheit aller s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nnoch besser und noch leistungsf\u00e4higer aufzustellen. Ich\nbin sicher, dass wir dieses Ziel mit Ihrer Unterst\u00fctzung\nauch erreichen werden.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend hierzu nochmals feststellen,\ndass die s\u00e4chsische Polizei auf eine erfolgreiche Zeit zu-\nr\u00fcckblickt. Seit 1995 hat sich die Zahl der Straftaten in\nSachsen um 16,5 % verringert, von 403 410 auf 336 632.\nAber vielleicht sagt es die Prozentzahl ja klarer. Im glei-\nchen Zeitraum, meine Damen und Herren, stieg die Auf-\nkl\u00e4rungsquote um 18,6 Prozentpunkte von urspr\u00fcnglich\n38,5 auf 57,1 %,\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nund wenn wir die Halbjahresbilanz dieses ersten Halb-\njahres dazunehmen, wird die Zahl noch besser. Die Zahl\nder Unf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den \u2013 auch das ist ja ein\nwichtiger Aspekt \u2013 verringerte sich im gleichen Zeitraum\num 9 %. Die Zahl der Unf\u00e4lle mit Todesfolge verringerte\nsich sogar um 37 %. Und, meine Damen und Herren,\nUmfragen ergaben, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger im Lande in der \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl sicher bzw.\nsehr sicher f\u00fchlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDiese positive Entwicklung hat in j\u00fcngster Vergangenheit\nihre Fortsetzung gefunden. Nehmen Sie zum Beispiel\nden Einsatzerfolg am Rande und in der \u201eBunten Repub-\nlik Neustadt\u201c!\nNoch dazu wissen wir seit heute, meine Damen und\nHerren, dass die s\u00e4chsische Polizei auf einer stabilen\nrechtlichen Basis t\u00e4tig ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Herzlichen Dank, Herr Staatsminister. \u2013\nAuf der Grundlage welcher Umfrage sagen Sie, dass sich\ndie \u00fcberwiegende Mehrzahl der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger sicher f\u00fchlt? Sie haben mir bisher auf An-\nfragen immer geantwortet, es g\u00e4be keine kompletten\nUmfragen f\u00fcr den gesamten Freistaat.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es gibt tats\u00e4chlich\nkeine. Deshalb habe ich Ihnen hier auch keine Zahlen ge-\nnannt, weil die statistische Basis nicht vollst\u00e4ndig ge-\nsichert ist. Das sind Umfrageergebnisse, wie sie durch\ndas Landeskriminalamt im Rahmen verschiedener Ver-\nanstaltungen erhoben worden sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuf Veranstaltungen?)\n\nInsofern ist es tats\u00e4chlich \u2013 \u00fcbrigens wiederholt erhoben\nworden \u2013 keine Information, die mit absoluter statisti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6216\n\nscher Sicherheit verb\u00fcrgt ist, aber die eine qualitative\nAussage dergestalt erm\u00f6glicht. Zu dieser qualitativen\nAussage stehe ich. Ich glaube, wenn Sie die Leute im\nLand befragen \u2013 aber machen Sie das dann auch statis-\ntisch exakt und fragen Sie 1 000 oder 1 100 Leute, die Sie\ndazu brauchen \u2013, werden Sie zu einem vergleichbaren\nErgebnis kommen.\n\nIch will fortsetzen und vor allem deutlich machen, dass\nwir jetzt wissen, dass die s\u00e4chsische Polizei auf einer sta-\nbilen rechtlichen Basis t\u00e4tig ist, denn in allen wesent-\nlichen Punkten ist das Polizeigesetz heute vom Verfas-\nsungsgericht best\u00e4tigt worden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nM\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir der PDS sogar ein St\u00fcck\ndankbar sein, dass sie mit ihrem Gang vor das Ver-\nfassungsgericht diese Klarheit geschaffen hat, dass die\nVideo\u00fcberwachung im pr\u00e4ventiven Bereich sinnvoll,\nm\u00f6glich und rechtlich in Ordnung ist oder dass die ver-\ndachts- und ereignisunabh\u00e4ngigen Kontrollen ebenfalls\nrechtens sind\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\noder dass Aufenthaltsuntersagungen rechtens sind. Da\nk\u00f6nnen wir noch einiges mehr nehmen bis hin zur Inge-\nwahrsamnahme von potenziellen Selbstm\u00f6rdern. Selbst\nhier haben Sie ja infrage gestellt, ob die Polizei das\ndurfte.\n\nDies alles hat Bestand, meine Damen und Herren. Aller-\ndings ist nichts so gut, als dass man es nicht noch besser\nmachen k\u00f6nnte. Eines ist auch klar: Wir haben in unse-\nrem S\u00e4chsischen Verfassungsgericht eine gro\u00dfe Zahl von\nklugen K\u00f6pfen. Nat\u00fcrlich geben uns diese klugen K\u00f6pfe\nauch die Aufgabe nachzubessern. Wir werden das zeit-\nnah tun.\n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Polizei war dieser\nTag mit dieser Verfassungsgerichtsentscheidung alles in\nallem ein guter Tag. Ich denke, als solcher wird er auch\nin die Annalen der Polizei eingehen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einige Aspekte aufgreifen, die Sie vor-\nhin genannt haben. Besonders Kollege Adler hat einiges\nzur Diskussion gestellt mit der Frage: Was hat denn nun\ndiese Polizeistrukturver\u00e4nderung f\u00fcr R\u00fcckwirkungen\noder vielleicht f\u00fcr Hintergedanken oder Relationen zu\neiner weiteren Gebietsreform? Frau Raatz hatte ja das\nGeschick, gleich einmal meine Karte zu nehmen und zu\nsagen: Aha, so wie Rasch die Polizei macht, machen wir\njetzt einmal die k\u00fcnftigen Kreisstrukturen in Sachsen! \u2013\nDieses Gedankenexperiment sei Ihnen nicht verwehrt.\nAber lassen Sie sich an dieser Stelle deutlich sagen: Das\nist nicht meine Absicht, dies ist jetzt nicht dran.\n\nBeide Oppositionsfraktionen kritisieren andererseits, dass\ndas mit der Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung nicht funktio-\nnieren w\u00fcrde. Dann m\u00fcssten Sie einmal mit sich selbst\nklar dar\u00fcber werden, was Sie unter Einr\u00e4umigkeit der\nVerwaltung verstehen.\n\nEinr\u00e4umigkeit der Verwaltung ist, wenn Zust\u00e4ndigkeiten\nso gestaltet sind, dass sie sich nicht gegenseitig \u00fcber-\n\nschneiden. Das, was wir in diesen f\u00fcnf Planungsregionen\nvorschlagen, ist \u00fcbereinstimmend mit den Zust\u00e4ndigkei-\nten der Staatsanwaltschaften, ist \u00fcbereinstimmend mit\nden Zust\u00e4ndigkeiten der Landgerichte. Oder nehmen Sie\ndie Schulverwaltungen und manches andere auch. Das\nsind f\u00fcr uns wichtige Partnerschaften. Insofern ist es\nrichtig, dass wir in diesem Sinne Einr\u00e4umigkeit der Ver-\nwaltung garantieren werden. Das trifft nat\u00fcrlich auch\nauf die Regierungspr\u00e4sidien zu, aber auch auf die Kreis-\nstrukturen. In keinem Fall wird ein Regierungsbezirk\ndurchschnitten. In keinem Fall wird eine Kreisgrenze\ndurchschnitten. Damit ist, meine Damen und Herren, die\nEinr\u00e4umigkeit der Verwaltung, wie sie sich idealerweise\nmachen l\u00e4sst, hier eben auch garantiert.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nSie haben dann noch die F\u00fchrungsspanne angesprochen:\n1 : 7. Modernere Untersuchungen sagen: Sie kann heut-\nzutage auch etwas gr\u00f6\u00dfer sein. Also auch das ist von\nuns ber\u00fccksichtigt und spiegelt sich in einer sinnvollen\nWeise wider.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSie haben gesagt: Posten und Reviere m\u00fcssen bleiben. \u2013\nRichtig, das sage auch ich: Sie m\u00fcssen bleiben. Sie haben\nkritisiert: Die Posten werden nicht Tag und Nacht be-\nsetzt. \u2013 Das war nie unser Ehrgeiz, sondern wir besetzen\ndie Posten nat\u00fcrlich so, wie es von den polizeilichen\nAnforderungen her notwendig ist. Wenn zu gewissen\nTages- und Nachtzeiten keine Herausforderungen poli-\nzeilicher Art anliegen, dann werden wir auch nicht unser\nPersonal verschlei\u00dfen.\n\nR\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che st\u00fcnde bevor, sagt die Opposi-\ntion. Meine Damen und Herren, wenn Sie zu diesen\n\u00c4u\u00dferungen, die in der letzten Zeit zu diesem Thema\ngefallen sind, irgendeinen Punkt benennen, woran man\ndiesen Verdacht festmachen k\u00f6nnte, dann bekommen Sie\nvon mir wirklich eine Runde Eis ausgegeben. \u2013 Ich habe\nj\u00fcngst Eis ausgegeben, als die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nihren Wettbewerb um den besten Radfahrer ausgetragen\nhaben.\n\nSie haben noch die Einbeziehung der Bediensteten inner-\nhalb der Polizei angesprochen. Das ist tats\u00e4chlich ein\nwichtiger Sachverhalt. Denn eine derartige Reform wird\nnur erfolgreich sein, wenn sie von den Bediensteten mit-\ngetragen wird. Meine Damen und Herren, ich will es\nIhnen ganz deutlich sagen: Es war die polizeiliche Basis,\ndie schon seit Jahren die Forderung nach dieser Reform\nund in eben dieser Richtung erhoben hat. Insofern haben\nwir erst einmal eine grundlegende \u00dcbereinstimmung.\n\nNichtsdestotrotz haben wir den Hauptpersonalrat der\nPolizei in jeder Phase des Geschehens einbezogen. Ich\nhatte die Gewerkschaftsf\u00fchrer an meinem Tisch und\nmit ihnen intensiv dar\u00fcber gesprochen. Es ist also klar:\nDie Bediensteten spielen eine entscheidende Rolle. Aller-\ndings m\u00fcssen sich die Bediensteten klar dar\u00fcber sein,\ndass sich der eine oder andere umorientieren, umgew\u00f6h-\nnen muss. Ich glaube, aber auch das wird von der Mehr-\nheit der Leute in unserer s\u00e4chsischen Polizei so mitgetra-\ngen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6217\n\nKollege Bandmann hat mit Recht die Sparsamkeit ange-\nsprochen, der wir nat\u00fcrlich jetzt sehr stark gefordert ge-\ngen\u00fcberstehen. Wir haben eine sparsame Polizei und wir\nwerden eine sparsame Polizei auch in Zukunft f\u00fchren\nm\u00fcssen. Aber, meine Damen und Herren, wir haben\neine Polizei, die in jeder Minute einsatzf\u00e4hig ist und ein-\nsatzf\u00e4hig bleiben wird.\nErinnern Sie sich an die Diskussionen, die Sie im Herbst\nletzten Jahres immer wieder einmal angezettelt haben\nund die auch aus anderen Ecken kamen. Wir haben vom\nersten bis zum letzten Tag im Jahre 2002 die Einsatzbe-\nreitschaft garantiert. Ich sage Ihnen hier: Wir werden\nauch im Jahre 2003 bis zum 31. Dezember die Einsatzbe-\nreitschaft der Polizei garantieren. Dann geht es l\u00fcckenlos\nim neuen Jahr weiter. Auch diesbez\u00fcglich kann ich zwar\nIhre Sorgen verstehen, aber ich will Sie sicher machen,\ndass in dieser Beziehung keine \u00fcberbordende Besorgnis\ngerechtfertigt ist.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden uns auf den\nguten Leistungen, die die Polizei in den letzten zw\u00f6lf\nJahren erreicht hat, nicht ausruhen, sondern wir werden\nden Herausforderungen der Zukunft im Bereich der in-\nneren Sicherheit mit verst\u00e4rkten Anstrengungen begeg-\nnen. Die s\u00e4chsische Polizei, meine Damen und Herren,\nist ein Erfolgsmodell. Das wird sie bleiben. Daf\u00fcr wer-\nden wir sorgen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Abge-\nordnete, die zu der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion\nsprechen m\u00f6chten? \u2013 Dann bitte, Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Her-\nren! Herr Minister, ich bin froh, dass wir darin \u00fcber-\neinstimmen, dass die Reformen hier in das Zentrum der\nDebatte zur Gro\u00dfen Anfrage geh\u00f6ren. Ich bin auch dank-\nbar f\u00fcr Ihre eindeutige Formulierung, dass Sie eine Ga-\nrantie f\u00fcr Reviere und Posten gegeben haben. Ich sage\neinmal als Randbemerkung dazu \u2013 ohne zu behaupten,\ndass die Posten rund um die Uhr t\u00e4tig sein m\u00fcssen \u2013,\ndass wir nat\u00fcrlich trotzdem an dieser Stelle auf Arbeits-\nf\u00e4higkeit achten m\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch denke, daf\u00fcr, dass die Polizei bis zum 31. 12. ihre\nEinsatzbereitschaft zeigen muss, k\u00f6nnen wir den Polizis-\nten dankbar sein. Aber Sie brauchen das als Minister\nnicht als Leistung herauszustellen. Denn es ist selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass die Polizei bis zum 31. 12. einsatzbereit ist\nund dass sie am 1. 1. wieder einsatzbereit ist.\n\n(Staatsminister Rasch: Dann m\u00fcssen Sie,\nlieber Herr Adler, das nicht alle naselang\n\ninfrage stellen!)\n\n\u2013 Ich habe das nie infrage gestellt. Ich habe nur auf\neinige Dinge aufmerksam gemacht; die werde ich Ihnen\ndann, wenn ich auf das Urteil von Leipzig zu sprechen\nkomme, erl\u00e4utern.\nDies ist in Ordnung. Wir tragen auch mit, wenn Sie sa-\ngen: Wir m\u00fcssen von den Polizisten verlangen k\u00f6nnen,\n\ndass sie Ver\u00e4nderungen mittragen. Aber vor dem Ver-\nlangenk\u00f6nnen steht die Motivation. Diese Motivation\nhabe ich angemahnt und von dieser Anmahnung mache\nich \u00fcberhaupt keinen Abstrich.\n\nIch halte es an der Stelle genauso f\u00fcr richtig, dass die\nReform bei der Polizei tats\u00e4chlich in die Gesamtreform\nin diesem Land eingebunden ist. Da k\u00f6nnen Sie nicht\neinfach sagen: Das ist nicht dran. Das ist als Antwort zu\nwenig, weil es nicht sachlich begr\u00fcndet ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben das an dieser Stelle \u2013 ich stelle das nicht in\nAbrede \u2013 vielleicht bewusst provokant vorgetragen.\nWenn Sie aber nur sagen, dass das nicht dran ist, m\u00fcs-\nsen Sie sich schon sagen lassen, dass Sie entweder zu\nfeig sind oder dass der Ministerpr\u00e4sident Sie bremst.\n\n(Staatsminister Rasch: Machen Sie extra\nnoch einmal eine Debatte zu dem Thema,\ndann w\u00fcrde ich Ihnen darauf antworten.)\n\n\u2013 Das haben wir hier gesagt.\n\nKollege Bandmann, ich h\u00f6re hier, dass die CDU-Fraktion\nmit ihrem innenpolitischen Sprecher diese Information\nebenfalls nur aus der Presse erfahren hat. Aber ist das\nnicht eine Sauerei?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fchlen Sie sich da nicht als Parlamentarier nicht ernst\ngenommen, und das noch dazu von einem Minister, der\nvorher in diesen Bankreihen gesessen hat und heute\nauch noch ein Landtagsmandat besitzt?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Adler, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Adler, sind Sie als Mit-\nglied dieses Hohen Hauses der Meinung, dass ich als\nMitglied der CDU-Fraktion bevorzugt werden sollte?\n\nAdler, SPD: Das habe ich nie gesagt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nBestenfalls bef\u00fcrchte ich es.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nHerr Kollege Bandmann, wir haben vorhin ein Schulklas-\nsengespr\u00e4ch gef\u00fchrt, bei dem der Kollege Schubert an-\nwesend war. Wir sind in diesem Gespr\u00e4ch mit Polizisten\nunter anderem nat\u00fcrlich auch auf die Frage der \u00d6ff-\nnungsklausel angesprochen worden. Da hatte ich das Ge-\nf\u00fchl, dass wir uns relativ weit ann\u00e4hern k\u00f6nnen, wenn\nwir uns \u00fcber die Frage der Nichtanwendung der \u00d6ff-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6218\n\nnungsklausel f\u00fcr die Polizisten, insbesondere des mittle-\nren Dienstes, verst\u00e4ndigen.\n\nKollege Bandmann, als ich das vorhin gesagt habe,\nhaben Sie mich erst einmal angegriffen. Sp\u00e4ter haben Sie\ndas wieder ein wenig zur\u00fcckgenommen, indem Sie ge-\nsagt haben: Die Polizisten \u2013 und das w\u00fcrde ich fett un-\nterstreichen \u2013 leben von materieller und immaterieller\nAnerkennung. Von beidem leben sie, aber nicht nur von\neinem.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu G\u00f6rlitz m\u00f6chte ich nur noch Folgendes sagen: Wenn\nman diese Ma\u00dfst\u00e4be an G\u00f6rlitz anlegt, dann muss man\ndie gleichen Ma\u00dfst\u00e4be auch an die tschechische Grenze\nanlegen. Denken Sie dar\u00fcber einmal nach!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun noch etwas zum Verfassungsgerichtsurteil. Ich bin\nmit diesem Urteil zufrieden. Ich sehe es allerdings nicht\nso, dass die Staatsregierung dabei v\u00f6llig ungeschoren da-\nvongekommen ist. Die Dinge, meine Damen und Herren,\ndie wir damals kritisiert haben, sind vom Verfassungsge-\nricht ger\u00fcgt worden. Da kann ich nur sagen, lieber Kol-\nlege Rasch: Sie sollten das, was wir sagen, nicht immer\nabtun. Vielleicht geh\u00f6rt es zu einem parlamentarischen\nProzess dazu, ein St\u00fcck aufeinander zu h\u00f6ren und so\neventuell vor Schaden bewahrt zu bleiben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch sprechen? \u2013 Gibt es Redebedarf bei der\nPDS-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage lautet: Polizei im\nFreistaat Sachsen.\nDie Grundlage f\u00fcr das Handeln der Polizei im Freistaat\nSachsen ist das S\u00e4chsische Polizeigesetz. Insofern ist logi-\nscherweise die Entscheidung, die heute vor dem Verfas-\nsungsgericht in Sachsen getroffen worden ist, von prin-\nzipieller Bedeutung f\u00fcr die Polizei des Freistaates und\nf\u00fcr die Rahmenbedingungen, in denen sie handelt.\n\nEs geh\u00f6rt zum Dilemma der Politiker, dass sie gelegent-\nlich \u00fcber Sachen sprechen, die sie nicht kennen. Das\nkann man nicht immer beweisen. Aber in dem Fall ist es\nschon exemplarisch. Sie reden \u00fcber ein Urteil, Herr\nRasch oder Herr Bandmann, das Sie nicht einmal in\nN\u00e4herung gelesen, geschweige denn begriffen haben.\n\n(Bandmann, CDU:\nWoher wollen Sie denn das wissen?)\n\n\u2013 Weil Sie die 89 Seiten noch gar nicht in der Hand\nhaben.\n\n(Staatsminister Rasch: Die Leits\u00e4tze gen\u00fcgen!)\n\n\u2013 Die Leits\u00e4tze haben Sie. Ich habe die 89 Seiten im Auto\nbis zur H\u00e4lfte durchgelesen, nachdem ich das Gericht\n\nverlassen hatte. Ich habe es noch nicht bis zu Ende ge-\nlesen.\n\n(Zuruf von der SPD: Womit fahren Sie?)\n\nF\u00fcrs Jubeln ist fr\u00fchestens Zeit, wenn Sie im letzten Halb-\nsatz der Urteilsbegr\u00fcndung sind. Bei der Urteilsbegr\u00fcn-\ndung bekommen Sie noch so viele sch\u00f6ne Sachen ins\nStammbuch geschrieben, dass Ihnen die Augen \u00fcber-\ngehen. Das prophezeie ich jetzt schon.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie etwas wollen, dann stehe ich Ihnen f\u00fcr jede\nFrage zur Verf\u00fcgung, Herr Bandmann.\n\n(Bandmann, CDU: Sie machen das\nwie Ihr Fraktionsvorsitzender! \u2013\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Im Gegensatz zu Ihnen,\nSie lassen keine Frage zu!)\n\nIch zitiere aus dem Urteil, um Ihnen einfach die Arith-\nmetik zu vermitteln, da sowohl der Innenminister als\nauch der innenpolitische Sprecher gegen\u00fcber der \u00d6ffent-\nlichkeit behaupten, dass wir zw\u00f6lf Punkte gehabt h\u00e4tten.\n\nZitat, Seite 7: \u201eDie Antragsteller, 30 Mitglieder des\n3. S\u00e4chsischen Landtages, beantragen, folgende Vor-\nschriften des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen f\u00fcr\nverfassungswidrig und nichtig zu erkl\u00e4ren:\n\n1. \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 5: \u2026 soweit jedermann au\u00dferhalb\neines Grenzstreifens von 30 km Tiefe angehalten, festge-\nhalten, identifiziert und durchsucht werden darf.\n\n2. \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 6: \u2026 soweit jedermann innerhalb eines\ngesetzlich bestimmten Kontrollbereichs ohne einen ihm\nzurechenbaren Grund vorsorglich kontrolliert und einer\nFahndung unterzogen werden darf.\n\n3. \u00a7 21 Abs. 2: \u2026 soweit ein Aufenthaltsverbot f\u00fcr Ge-\nmeindegebiete und Gemeindegebietsteile in Betracht\nkommt.\n\n4. \u00a7 39 Abs. 9 Satz 2: \u2026 soweit \u00fcber den Fall einer Ge-\nf\u00e4hrdung von Leib und Leben hinaus eine Unterrichtung\nvon heimlich Betroffenen nach Ende des Eingriffs unter-\nbleiben darf.\n\n5. \u00a7 22 Abs. 1 Nr. 2b: \u2026 soweit jeder Suizidwillige, also\nauch derjenige, der in freier Selbstbestimmung\u201c \u2013 Herr\nStaatsminister, der Sie jetzt im Parlament telefonieren \u2013\n\u201esterben will, in Gewahrsam genommen werden darf.\n\n6. \u00a7 38 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 19 Abs. 1: \u2026 soweit\nohne konkrete Gefahr Bild- und Tonaufnahmen von je-\ndermann an \u00d6rtlichkeiten gemacht werden d\u00fcrfen, an\ndenen erfahrungsgem\u00e4\u00df Straft\u00e4ter sich verbergen, Perso-\nnen Straftaten verabreden, verbreiten oder ver\u00fcben und\nsich ohne erforderliche Aufenthaltserlaubnis treffen oder\nder Prostitution nachgehen.\u201c\n\nDie sechs Punkte waren Gegenstand der Normenkon-\ntrollklage. Im Antrag selbst standen, nebenbei bemerkt,\nvier Punkte. In der Verhandlung am 22. Mai hat unser\nProzessbevollm\u00e4chtigter zwei weitere Punkte, die beiden\nletztgenannten, mit auf die Agenda der Verfassungswid-\nrigkeit gesetzt.\n\nHerr Rasch, nehmen Sie jetzt zur Kenntnis, was im Urteil\nsteht, und nicht in den Thesen, die Sie vorliegen haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6219\n\nIm Namen des Volkes sagt der Verfassungsgerichtshof:\n\u201eAufgrund der m\u00fcndlichen Verhandlung vom 22. Mai\n2003 wird f\u00fcr Recht erkannt:\n\n1. \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes in\nder Fassung vom 13. August 1999 ist, soweit er die Fest-\nstellung der Identit\u00e4t einer Person au\u00dferhalb eines Strei-\nfens von 30 km Tiefe erlaubt, mit der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung mit der Ma\u00dfgabe vereinbar, dass den Feststel-\nlungskontrollen ein vorab zu dokumentierendes poli-\nzeibeh\u00f6rdliches Konzept zugrunde liegen muss und\nKontrollen auf anderen Stra\u00dfen von erheblicher Bedeu-\ntung f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t nur bei\nentsprechenden auf die jeweilige konkrete Stra\u00dfe bezoge-\nnen, hinreichend pr\u00e4zisen und vorab zu dokumentieren-\nden Lageerkenntnissen stattfinden d\u00fcrfen.\u201c\n\nDas hei\u00dft, die verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen nach\n\u00a7 19 Abs. 1 Nr. 5 sind unter Vorbehalt von Ausf\u00fchrungs-\nbestimmungen, das hei\u00dft gewisserma\u00dfen, diese Hand-\nhabung ist f\u00fcr verfassungskonform erkl\u00e4rt worden nur\nunter Vorbehalt. Bis dato kenne ich als Stellvertreter im\nInnenausschuss und Mitglied des vergangenen Rechts-\nausschusses die entsprechenden Dokumentationen \u00fcber\ndiese Stra\u00dfen nicht. Das habe ich auf Befragen auch\nheute auf der bundesweiten Pressekonferenz erkl\u00e4rt. Das\nkennt kein Rechtsanwalt, geschweige denn ein B\u00fcrger\ndrau\u00dfen. Er wei\u00df nicht, wenn er von zu Hause weggeht\nund verreisen will, dass er in der 30-Kilometer-Grenz-\nzone aus ungegebenem Anlass durchsucht werden kann,\nangehalten werden kann, erkl\u00e4ren muss, wohin er reist\nusw. Er wei\u00df es erst recht nicht, dass es ihm auf irgend-\neiner Verbindungsstra\u00dfe passieren kann, auf dem flachen\nLand, weil Sie selbige f\u00fcr kriminogen wichtig erkl\u00e4rt\nhaben.\n\n(Staatsminister Rasch:\nSoll er aber auch gar nicht wissen!)\n\n\u2013 Wir wollen aber gerne, dass der B\u00fcrger das wei\u00df. Sie\nwollen doch Kriminalit\u00e4t vermeiden und nicht Kriminali-\nt\u00e4t bef\u00f6rdern oder aufdecken. Sie wollen sie verhindern.\nDas ist doch Pr\u00e4ventionskonzept.\n\nEin weiteres Zitat: \u201eParagraph 19 Abs. 1 Nr. 6 Buch-\nstabe b verst\u00f6\u00dft gegen Artikel 3 Abs. 2 \u2026 der Verfas-\nsung und ist nichtig.\u201c. Der zweite Punkt, den wir beant-\nwortet haben wollten, ist einfach nichtig. Verfassungs-\nwidrig!\n\nDritter Punkt: \u201eParagraph 21 Abs. 2 S\u00e4chsPolG ist, so-\nweit der Aufenthalt im Gemeindegebiet oder -gebietsteil\nuntersagt werden kann, mit der Verfassung vereinbar.\u201c\nDa haben Sie obsiegt \u2013 wozu ich dann auch sage, \u00fcber\ndem Verfassungsgericht ist nicht nur der Himmel. Das\nwerden wir noch sehen.\n\nVierter Punkt: \u201eParagraph 39 Abs. 9 Satz 2 S\u00e4chsPolG\nverst\u00f6\u00dft gegen Artikel 33 und 38 S\u00e4chsische Verfassung\nund ist nichtig, soweit eine nachtr\u00e4gliche Unterrichtung\nder Betroffenen \u00fcber den Einsatz des verdeckten Ermitt-\nlers aus Gr\u00fcnden der Gef\u00e4hrdung seiner weiteren Ver-\nwendung unterbleibt.\u201c\n\nParagraph 22 Abs. 1 wurde als vereinbar angesehen, \u00a7 38\nAbs. 2, das sind die Video-\u00dcberwachungen, als verein-\nbar. Aber, Herr Bandmann, lesen Sie auf der Seite 88\nnach! \u201eF\u00fcr sich genommen\u201c \u2013 Zitat des Verfassungsge-\n\nrichtes \u2013 \u201esind Grundrechtsbeeintr\u00e4chtigungen infolge\nPolizei- sowie Video-\u00dcberwachung nicht unerheblich.\nVon ihr wird eine Vielzahl unbescholtener B\u00fcrger be-\ntroffen, die mehr oder weniger freiwillig ins Visier der\nKamera geraten. Die Eingriffsschwelle ist vergleichsweise\ngering, da das Vorliegen einer konkreten Gefahr f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung nicht vorausgesetzt\nwird. Aufnahmen und eingriffsintensivere Aufzeichnun-\ngen stehen nicht in einem Stufenverh\u00e4ltnis, sondern fin-\nden voraussetzungsgleich statt. Zudem kann staatliche\noffene \u00dcberwachung, wie oben dargestellt, psychischen\nDruck aus\u00fcben und jedenfalls in der Tendenz sozial an-\ngepasste Verhaltensweisen.\u201c\nDass dann bei der G\u00fcterabw\u00e4gung gesagt wird: aber\ndennoch muss es hingenommen werden, weil es gewis-\nserma\u00dfen zumindest keine verdeckte Aussp\u00e4hung ist, ist\neine Frage, die man bewerten kann. Das Gericht hat ge-\nsagt: ist noch verfassungsm\u00e4\u00dfig.\nJetzt sage ich noch etwas: Ihr Anspruch, Herr Staats-\nminister und mein verehrter Herr Kollege Bandmann, an\ndas, was in diesem Hohen Haus an Gesetzen gemacht\nwird, ist so niedrig, dass Sie es dann, wenn bei sechs\nPunkten, die als verfassungswidrig angegriffen werden,\nbei nur zweieinhalb Punkten Verfassungswidrigkeit fest-\ngestellt wird, als Erfolg feiern. Das ist ein knappes Drit-\ntel der Punkte, die die Opposition als verfassungswidrig\nsieht und das vom Verfassungsgericht als verfassungs-\nwidrig erkl\u00e4rt wird. Dann ist es wirklich um dieses\nLand, um diesen Freistaat und die Regierung schlecht\nbestellt, jedenfalls auf dem Gebiet innere Sicherheit!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm Gottes Himmels willen! Wir sind daf\u00fcr da zu\ngew\u00e4hrleisten, dass hier kein Gesetz beschlossen wird,\ndas auch nur eine verfassungswidrige Bestimmung ent-\nh\u00e4lt. Wie mein Kollege Tippach schon gesagt hat: Sie\nhaben seit 13 Jahren ein Polizeigesetz f\u00fcr einen Bereich,\nder f\u00fcr innere Ordnung und Sicherheit und f\u00fcr Einhal-\ntung der Gerechtigkeit zu sorgen hat, bei dem Ihnen in\nzwei Urteilen gesagt wird, dass es nicht verfassungs-\nkonform ist. Mein Gott, es ist ein Tag, an dem ich in\nmich gehen und nicht so feiern w\u00fcrde, weil die erste\nPressemitteilung auf der Verk\u00fcndung des Pressespre-\nchers des Verfassungsgerichtshofes beruhte. Das ist das,\nwas Sie jetzt vortragen. Ich rate dringend an, sich tiefer\nmit der Entscheidung zu befassen, und ich verspreche\nIhnen: Auf der Grundlage dieser Entscheidung werden\nwir Sie bis zum n\u00e4chsten Jahr, bis zum Ende der Legis-\nlatur noch schwer durchs Haus treiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine\nWortmeldung. Herr Bandmann, ich m\u00f6chte daran erin-\nnern, dass wir bei dem Tagesordnungspunkt sind, in\ndem die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion besprochen\nwird. Das Urteil tangiert diese Gro\u00dfe Anfrage. Ich habe\njetzt zugelassen, dass dieses Urteil mit benannt, mit be-\nwertet worden ist, aber eine Interpretation des Urteils\nsollten wir uns in einer anderen Sitzung im Ausschuss\nvornehmen. Ich denke, wir k\u00f6nnen das Problem heute\nnicht endg\u00fcltig kl\u00e4ren. \u2013 Ich bitte Herrn Bandmann, das\nWort zu nehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6220\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Bartl, wenn Sie der Mei-\nnung sind, Mitglieder dieses Hohen Hauses durch dieses\nHaus treiben zu k\u00f6nnen, werde ich Ihnen sagen, dass\nwir genau das nicht zulassen werden. Sie hatten viel-\nleicht als Vorstellung in Ihrer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit bis 1989,\ndass Sie in dieser Weise agieren konnten. Ich trete Ihnen\nin aller Freiheit an der Stelle entgegen.\nWenn Sie behaupten, Herr PDS-Abgeordneter Bartl, dass\nwir lediglich anhand einer Pressemitteilung eines Presse-\nsprechers unsere Bewertung vornehmen, dann kann ich\nIhnen sagen: Als Sie noch auf dem Weg waren, hatten\nwir bereits um 11.43 Uhr die Presseerkl\u00e4rung des Verfas-\nsungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen auch hier in\nDresden vorliegen. Ich denke, es reicht zun\u00e4chst f\u00fcr die\nerste Bewertung \u2013 das haben Sie immer in der Erkl\u00e4rung\nhier anders gesagt \u2013 durchaus aus, dass wir uns auf die\nPresseerkl\u00e4rung des Verfassungsgerichtshofes beziehen.\nIch denke, die weitere genauere Bewertung und die\ngr\u00fcndliche Kontrolle haben wir zugesagt. Aber dort geht\nIhre Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit wieder los.\nEs ist doch Tatsache, dass die s\u00e4chsische Polizei nur auf-\ngrund des Polizeigesetzes agiert. Dieses Polizeigesetz hat\nvielf\u00e4ltige Ausfl\u00fcsse von Normierungen des t\u00e4glichen\npolizeilichen Handelns. Das bildet ganze Kompendien.\nZum Beispiel das Einrichten von Kontrollstellen: Nat\u00fcr-\nlich findet auch das Einrichten von Kontrollstellen jetzt\nschon unter besonderen, unter bestimmten Vorausset-\nzungen statt. Diese bestimmten Voraussetzungen werden\njetzt schon entsprechend der polizeilichen Lagen einge-\nrichtet. Das ist genau der Punkt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage.\nDas ist genau der Punkt, an dem Rechtsanwalt Bartl ver-\nsucht seine beruflichen Erfahrungen haarscharf wieder\ndaneben einzubringen. Das hat ihm \u00fcbrigens damals\n\nauch der Staatsminister de Maizi\u00e8re schon gesagt und\ndas kann heute wieder unterstrichen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Redebe-\ndarf zu der Gro\u00dfen Anfrage? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister\nRasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Auch \u00fcber dem Verfassungs-\ngerichtshof ist nicht nur der Himmel, wenn ich Sie recht\nverstanden habe, Herr Bartl. Das hei\u00dft ja wohl, Sie er-\nwarten irgendwo eine andere Form der Gerechtigkeit. Da\nich wei\u00df, dass Sie religi\u00f6s nicht gebunden sind, m\u00fcssten\nSie sich vielleicht doch noch etwas n\u00e4her bekennen, wie\nSie das meinen. Auf jeden Fall will ich eindeutig zum\nAusdruck bringen, dass wir die Spr\u00fcche unseres Verfas-\nsungsgerichtshofes akzeptieren und uns entsprechend\nverhalten werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben noch Rede-\nbedarf, Herr Bartl?\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte ganz kurz auf die Wertung des\nHerrn Staatsministers antworten. Ich gehe davon aus \u2013\ndas ist mein demokratisches Verst\u00e4ndnis als Abgeordne-\nter \u2013, dass alle durch die Bank, eingeschlossen die Rich-\nter des Verfassungsgerichtshofes, ihre Kompetenzen, ihre\nBefugnisse vom Souver\u00e4n ableiten, vom Volk. Das steht\nin der Verfassung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet\nund damit der Tagesordnungspunkt 13.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKeine Beteiligung Sachsens an drohender Geldstrafe der EU\nwegen Haushaltsdefizit\n\nDrucksache 3/8534, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Einreicherin, die CDU-Fraktion, wird zuerst spre-\nchen. Es schlie\u00dfen sich an: PDS, CDU, SPD und, wenn\ngew\u00fcnscht, die Staatsregierung. Ich erteile Ihnen, Herr\nAlbrecht, das Wort.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Man k\u00f6nnte diesen Antrag auch so\nzusammenfassen: Wir zahlen nicht f\u00fcr das Finanzchaos\nanderer. Das w\u00e4re die Kurzformel, auf die sich dieser\nAntrag bringen lie\u00dfe.\nZweimal hat Deutschland schon die Latte des drei-\nprozentigen Defizitkriteriums des Maastrichter Vertrages\ngerissen und allen Beteuerungen von Hans Eichel zum\nTrotz sehen nicht nur wir in diesem Landtag die gro\u00dfe\nGefahr, dass dies auch im n\u00e4chsten Jahre der Fall sein\n\nwird. Die EU hat bereits ein Defizitverfahren gegen\nDeutschland eingeleitet und wenn sich in absehbarer\nZeit keine Besserung einstellt, dann werden auch die im\nStabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt vereinbarten Sanktionen\nauf der Tagesordnung stehen. Dies ist auch jeden Tag er-\nneut in den Medien nachzulesen.\n\nMit der heutigen Landtagsdiskussion wollen wir ein\nfr\u00fchzeitiges Signal aussenden, dass wir nicht bereit sind,\ndie Folgen falscher Politik im rot-gr\u00fcn regierten Bund,\naber auch in einigen anderen Bundesl\u00e4ndern mitzube-\nzahlen. Wir haben unsere Haushaltspolitik im Freistaat\nSachsen nach dem Grundsatz ausgerichtet: Man kann\nnur das ausgeben, was man hat. Wir haben in den ver-\ngangenen Jahren erheblich zur Senkung des bundeswei-\nten Haushaltsdefizits beigetragen. H\u00e4tten sich der Bund\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6221\n\nund verschiedene andere L\u00e4nder ebenso verhalten, so\nl\u00e4ge heute das gesamtstaatliche Defizit unter der eben\nangesprochenen Zahl von 3 %.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung ist zu lesen,\ndass der Freistaat Sachsen im Jahr 2002 je nach methodi-\nschem Ansatz seinen Anteil an der zul\u00e4ssigen Neuver-\nschuldung nur zur H\u00e4lfte oder bei der Bewertung des\nregionalen Bruttoinlandsproduktes zu drei Vierteln aus-\ngesch\u00f6pft hat. Andere L\u00e4nder \u00fcberschreiten ihren Anteil\ndagegen zum Teil erheblich. Das gilt auch f\u00fcr den Bund.\n\nMeine Damen und Herren, es ist kein Geheimnis, wenn\nich sage, dass unsere Haushaltspolitik, die beschr\u00e4nkten\nGeldmittel f\u00fcr den nachhaltigen Aufbau unseres Landes\nzu verwenden, statt sie in den Konsum zu stecken, mit\nviel M\u00fche verbunden ist. Auch innerhalb unserer Frak-\ntion sind die Begehrlichkeiten und W\u00fcnsche gro\u00df und es\nist jedes Mal, wenn es darum geht, neu zu verhandeln,\nschwierig, alle Mittel in alle Politikbereiche f\u00fcr alle nach-\nvollziehbar und zufrieden stellend zu verteilen.\n\nDennoch ist es unsere \u00dcberzeugung \u2013 ich denke, man\nkann sogar sagen, es ist unsere Pflicht \u2013, das Schulden-\nmachen in h\u00f6chstem Ma\u00dfe zu verhindern. Dieses Schul-\ndenmachen ist nichts anderes als unsozial und die, die\nes bezahlen werden, sind die nachfolgenden Generatio-\nnen, unsere Kinder und Enkel. Unsere jungen Menschen\nhaben mit der Finanzierung unserer Renten schon eini-\nges zu leisten, haben schon fast Unm\u00f6gliches zu tragen.\n\nWeil es \u00fcber den grunds\u00e4tzlichen Ansatz der s\u00e4chsischen\nFinanzpolitik partei\u00fcbergreifend keinen Streit gibt, ist es\nuns wichtig, dass dieser allgemein anerkannte Erfolg\nnicht \u00fcber die Hintert\u00fcr von Sanktionszahlungen an die\nEU \u2013 und das w\u00e4re es in diesem Falle \u2013 zunichte ge-\nmacht wird. Wir werden uns dagegen wehren und sagen\ndies heute schon fr\u00fchzeitig.\n\nEs mag wohl derzeit zwischen den gro\u00dfen Mitgliedsstaa-\nten Versuche geben, die Stabilit\u00e4ts- und Wachstumskrite-\nrien weich zu reden und die festgelegten Sanktionen zu\nignorieren. Wenn wir aber so mit selbst aufgestellten Re-\ngeln umgehen und sie bei Bedarf \u2013 je nachdem, wie es\nuns sinnvoll erscheint \u2013 einfach \u00fcber Bord werfen, dann\nw\u00e4re dies gerade angesichts der Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union ein absolutes Armutszeugnis, das\nbei allen wirtschaftlich Denkenden nur Unbehagen aus-\nl\u00f6sen kann.\n\nBereits jetzt ist die Glaubw\u00fcrdigkeit der rot-gr\u00fcnen\nFinanzpolitik ein Scherbenhaufen. Noch vor weniger als\neinem Jahr wollte uns der Bundesfinanzminister weis-\nmachen, dass im Jahr 2002 das Drei-Prozent-Kriterium\neingehalten werden kann. Die Untersuchungen des \u201eL\u00fc-\ngenausschusses\u201c in Berlin haben bewiesen, dass die Bun-\ndesregierung uns alle schlichtweg angelogen hat.\n\n(Jurk, SPD: Eben nicht!)\n\n3,6 % Defizit \u2013 das ist das Ergebnis f\u00fcr 2002. Immerhin\ngibt die Bundesregierung f\u00fcr dieses Jahr \u2013 es stehen ja\nschlie\u00dflich auch keine Bundestagswahlen vor der T\u00fcr \u2013\nein Defizit von rund 3,5 % bereits heute zu. Dabei legt\nsie aber ein Wirtschaftswachstum von 0,5 % zugrunde,\nobwohl die deutsche Wirtschaft im ersten Quartal \u00fcber-\nhaupt nicht gewachsen, sondern, wie wir wissen, um\n0,2 % geschrumpft ist. Folgerichtig muss die Staatsregie-\n\nrung in ihrer Stellungnahme davon ausgehen, dass ein\nh\u00f6heres Defizit auftritt. Sie rechnet mit 3,7 %.\nIn der vergangenen Woche gab Hans Eichel offen zu,\ndass auch 2004 zum dritten Mal in Folge eine deutliche\nVerfehlung der Maastricht-Defizitkriterien droht und\ndass dem nicht entgegengesteuert wird. Ein verfassungs-\nkonformer Haushalt, in dem die Neuverschuldung des\nBundes unter den Investitionsausgaben liegt, wird nicht\neinmal mehr als Zielstellung f\u00fcr das kommende Jahr an-\ngestrebt.\nDabei ist die Verschuldungsobergrenze nach unserer\nVerfassung schon heute ein h\u00f6chst fragw\u00fcrdiger Begriff.\nDer Bundesrechnungshof hat vor Jahren eine Vergleichs-\nrechnung angestellt, wobei er den Investitionsbegriff des\nGrundgesetzes demjenigen aus dem System der volks-\nwirtschaftlichen Gesamtrechnung gegen\u00fcbergestellt hat.\nW\u00fcrde man das letztere Rechtssystem zugrunde legen,\nso w\u00fcrden die Investitionsausgaben von Bund und L\u00e4n-\ndern auf rund ein Sechstel zusammenschrumpfen und\ndamit s\u00e4mtliche Haushalte von Bund und L\u00e4ndern glatt\nverfassungswidrig machen.\nWie kommt es zu diesen Unterschieden, die leider nicht\noft diskutiert werden? Unser verfassungsrechtlicher\nInvestitionsbegriff l\u00e4sst Abschreibungen aller Art v\u00f6llig\nau\u00dfen vor, obwohl das f\u00fcr jeden wirtschaftlich denken-\nden Menschen zusammengeh\u00f6rt. Ist der Nutzungszeit-\nraum eines Wirtschaftsgutes abgelaufen, so sollte tun-\nlichst auch die Finanzierung abgeschlossen sein.\nNur beim Staat ist das alles anders. Man lebt auf Pump,\nauf Kosten unserer Kinder und Enkel. Zu solch einer\nPolitik kann man, egal ob von der Sache betroffen oder\nnicht, nur nein sagen. Dies haben wir mit unserer auf-\nbauorientierten Haushalts- und Finanzpolitik auch unter\nBeweis gestellt.\nMeine Damen und Herren, es bedarf nicht unbedingt\neines Propheten, um angesichts dieser Vorgeschichte vo-\nrauszusagen, dass die Luftbuchungen im Bundeshaushalt\nSeifenblasen sind. Zum Beispiel: Ein Wirtschaftswachs-\ntum von 2 % wird unterstellt, der \u201eHandelsblatt\u201c-Indika-\ntor weist heute dagegen Stagnation aus. Die Ausgaben\nf\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und f\u00fcr die Arbeits-\nlosenhilfe sind deutlich unter dem absehbaren Bedarf f\u00fcr\ndieses Jahr gedeckelt, obwohl niemand von einer Sen-\nkung der Arbeitslosenzahlen im Jahr 2004 ausgeht, son-\ndern eher \u2013 und das halte ich f\u00fcr realistisch \u2013 von einer\nErh\u00f6hung.\nVorausgesetzt hat Eichel eine ganze Reihe von Ma\u00dfnah-\nmen, die mit Zustimmung des Bundesrates \u00fcberhaupt\nerst noch das Licht des Gesetzes erreichen m\u00fcssen.\nWichtig ist die Tatsache, dass der Bundesfinanzminister\nfast alle zurzeit diskutierten Vorschl\u00e4ge zum Subven-\ntionsabbau und zur Streichung von Steuerausnahmetat-\nbest\u00e4nden in seinem Haushalt 2004 bereits verbraucht\nhat. Das hei\u00dft also, diese Reserven sind schon einbe-\nzogen. Egal ob Eigenheimzulage oder Pendlerpauschale,\nalles ist in diesen Haushalt eingestellt, und dennoch\nmuss von einem erneuten \u00dcberschreiten der Maastricht-\nGrenzen ausgegangen werden, wobei \u2013 ich wiederhole \u2013\ndas Ganze noch gar nicht Gesetz geworden ist.\nWir sollten daher die Warnung des EU-W\u00e4hrungskom-\nmissars Solbes ernst nehmen. Bei einer Veranstaltung der\nSPD in Berlin appellierte er letzte Woche eindringlich,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6222\n\ndie Stabilit\u00e4tsverpflichtungen bei allen \u00dcberlegungen zur\nKonjunkturbelebung nicht aus den Augen zu verlieren.\nIch zitiere: \u201eUm es ganz klar zu sagen: Die Kommission\nerwartet von Deutschland die Einhaltung der Rahmen-\nvereinbarungen der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion.\u201c\nSolbes wurde an gleicher Stelle noch deutlicher: \u201eEin De-\nfizit von \u00fcber 3 % des Bruttoinlandsproduktes im Jahr\n2004, und das zum dritten Mal in Folge, w\u00e4re nicht ver-\neinbar mit unseren gemeinsamen Budgetregelungen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, unser Antrag geht genau in\ndiese Richtung. Wir wollen, dass der Stabilit\u00e4tspakt ein-\ngehalten wird. Wir bef\u00fcrchten, zu dessen Umsetzung be-\ndarf es mehr als nur eines nationalen Stabilit\u00e4tspaktes.\nWir halten uns in Sachsen an die bisher im Finanzpla-\nnungsrat vereinbarten Grunds\u00e4tze und erwarten dies\nauch von allen anderen, die sowohl im Bund als auch in\nden L\u00e4ndern Verantwortung daf\u00fcr tragen. Um dies zu\nunterstreichen, sagen wir deutlich: Beteiligung an EU-\nSanktionen kommt f\u00fcr uns weder gegen\u00fcber dem Bund\nnoch gegen\u00fcber der L\u00e4ndergesamtheit infrage. Vielmehr\ngilt es alles zu unternehmen, dass gesamtdeutsche \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfige Defizite abgebaut werden, um den Gleichklang\nmit dem Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt\nwiederherzustellen. Das ist, glaube ich, der beste Weg,\num Sanktionen gar nicht erst entstehen zu lassen.\n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Mein Vorredner hat bereits\nversucht, dem Antrag der Mehrheitsfraktion eine gewisse\nSeriosit\u00e4t und ein gewisses politisches Gewicht anzu-\ndichten. Das ist selbstverst\u00e4ndlich seine Aufgabe und\neigentlich nicht weiter zu beanstanden.\nNeugierig bin ich nur, inwieweit sich die Medien dieser\nzur Schau gestellten Seriosit\u00e4t annehmen und morgen\nmit wohlt\u00f6nenden Kommentaren ins Land hinausposau-\nnen: Die S\u00e4chsische Union h\u00e4lt nicht nur ihren traditio-\nnell soliden finanzpolitischen Kurs, nein, sie bem\u00fcht sich\nsogar tapfer darum, den Bund, der derzeit aus einer\nLaune des Schicksals heraus von rot-gr\u00fcnen Piraten\n\u00fcbernommen worden ist bzw. ihnen in die H\u00e4nde gefal-\nlen ist, auf Linie zu bringen.\n\n(Albrecht, CDU: \u201ePiraten\u201c kam bei mir nicht vor!)\n\nDoch schauen wir einmal! Da ich hier keine regierungs-\ntragenden Befindlichkeiten zu pflegen brauche, kann ich\nflugs zur Sache kommen. Dieser Antrag \u2013 Sie werden\nmir meine Offenheit verzeihen \u2013 ist populistisch und\n\u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nSchauen wir auf die Noten! Da wird in einer \u00e4u\u00dferst an-\ngespannten wirtschaftlichen und finanzpolitischen Situa-\ntion, in der es eigentlich darauf ank\u00e4me, auf allen Ebe-\nnen die Nerven zu behalten, sich zusammenzusetzen\nund miteinander nach L\u00f6sungen zu suchen, mit lautem\nGet\u00f6se nun auch in Sachsen das Kriegsgeschrei ange-\n\nstimmt, und zwar in dem Ton, wie es Herr Albrecht ge-\nsagt hat: Keine Beteiligung Sachsens an einer drohenden\nGeldstrafe aufgrund wiederholter Verletzung des Drei-\nProzent-Kriteriums durch die da oben in Berlin!\n\n(Adler, SPD: Deutsche Entsolidarisierung!)\n\nDabei, meine Damen und Herren, droht rein gar nichts.\nWenn es wirklich so weit kommen sollte \u2013 was zugestan-\ndenerma\u00dfen nicht v\u00f6llig aus der Welt ist \u2013, droht immer\nnoch nichts. Sie brauchen nur aufmerksam die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu lesen und werden sehen,\ndass genau das klargestellt wurde. Aber rein vorsorglich,\nund zwar \u2013 wie Sie, Herr Albrecht, richtig festgestellt\nhaben \u2013 noch bevor eine gesetzliche Regelung das Licht\nder Welt erblickt hat, beantragen Sie in knackigen Wor-\nten, Bundesregierung und Bundesrat zu drohen. Ganz\nim Ernst muss ich Sie fragen: Wie soll diese Drohung\nausgef\u00fchrt werden? Wollen Sie Truppen zusammenzie-\nhen und in Berlin einmarschieren?\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nFrau Schulz, PDS: Sachsenarmee!)\n\nAuf die Gefahr hin, mich nun bei allen Seiten unbeliebt\nzu machen: Auch in der PDS-Fraktion passieren gele-\ngentlich merkw\u00fcrdige Dinge. Aber eines wei\u00df ich genau:\nEin solcher Antrag h\u00e4tte bei uns keine Chance. Unsere\nJuristen und wissenschaftlichen Mitarbeiter w\u00fcrden\nmich, gelinde gesagt, f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4ren; Arbeitskreis\nund Fraktion w\u00fcrden ihn ger\u00e4uschlos versenken. Wenn\nalle diese H\u00fcrden wider Erwarten genommen w\u00e4ren,\nw\u00fcrde endlich Herr Porsch sich schlicht weigern zu un-\nterschreiben. Ich setze hinzu: v\u00f6llig zu Recht!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege\nRohwer, der ja Ihrer Fraktion angeh\u00f6rt, hat vor einem\nreichlichen Jahr eine sch\u00f6ne Kleine Anfrage zu einem,\nalso zu dem nationalen Stabilit\u00e4tspakt gestellt. Herr de\nMaizi\u00e8re, der damalige Finanzminister, hat sie gewohnt\nkorrekt beantwortet, und zwar mit mehreren Anlagen:\ndem Protokoll des Finanzplanungsrates vom 21. M\u00e4rz\n2002 sowie der Verschuldungsentwicklung von Bund\nund L\u00e4ndern absolut und pro Einwohner \u2013 alles sehr\nseri\u00f6s!\n\nEr, der Finanzminister, hielt in diesem Zusammenhang\nnicht die damalige Zusage Eichels in Br\u00fcssel f\u00fcr kritik-\nw\u00fcrdig, sondern \u2013 wieder v\u00f6llig zu Recht! \u2013 dass diese\ngegeben wurde, ohne vorher die L\u00e4nder zu konsultieren.\nDas missachte den F\u00f6deralismus. Auch das hat er v\u00f6llig\nzu Recht festgestellt.\n\nNun gehe ich davon aus, dass der finanzpolitische und\njuristische Sachverstand der Regierung durch die zwi-\nschenzeitlichen Personalrochaden nicht versch\u00fcttet ge-\ngangen ist, sondern ich unterstelle eher Kontinuit\u00e4t zwi-\nschen dem langj\u00e4hrigen Finanzminister und heutigen\nMinisterpr\u00e4sidenten Milbradt, dem vormaligen Chef der\nStaatskanzlei, zwischenzeitlichen Finanzminister und\nheutigen Justizminister de Maizi\u00e8re sowie dem dama-\nligen finanzpolitischen Sprecher und heutigen Finanz-\nminister Metz. Oder irre ich mich da? Ich glaube nicht.\nImmerhin n\u00e4mlich nimmt Herr Metz grunds\u00e4tzlich die\ngleiche Haltung wie sein Vorg\u00e4nger ein. Sie k\u00f6nnen das\nim \u00dcbrigen in der aktuellen Stellungnahme der Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6223\n\nregierung Wort f\u00fcr Wort nachlesen. Er begr\u00fc\u00dft die\nGrundrichtung und beschreibt gleichzeitig sehr sch\u00f6n\ndas Vorl\u00e4ufige des Verhandlungsstandes hin zu einem\neigentlich als notwendig erachteten nationalen Stabilit\u00e4ts-\npakt. Er beklagt wie schon sein Vorg\u00e4nger vor \u00fcber\neinem Jahr die Defizite bei der Umsetzung.\n\nMeine Damen und Herren! Alles Praktische, also alles\ndas, was wirklich Arbeit macht und nicht so leicht im\nKonsens zwischen Bund und L\u00e4ndern zu haben ist, ist\nnicht geschehen. Warum, so frage ich also, gibt es heute\nnicht einen Bericht, dass sich Sachsen in der Zwischen-\nzeit um Fortschritte bem\u00fcht hat, dass dieses und jenes\nvorgeschlagen wurde, dass es jedoch aus diesen und je-\nnen Gr\u00fcnden leider noch nicht durchgesetzt werden\nkonnte? Warum, so frage ich, schl\u00e4gt die Mehrheitsfrak-\ntion nicht einfach vor, die Staatsregierung zu ersuchen,\nauf einen Staatsvertrag zur vertraglichen Regelung denk-\nbarer Defizitsanktionen hinzuwirken und wenigstens\neine Bundesratsinitiative zu initiieren, um das gleiche\nProblem auf gesetzlicher Basis zu kl\u00e4ren?\n\nStattdessen liegt uns heute dieser martialische Antrag\nvor. Ich hoffe nicht, dass Sie annehmen, dass \u2013 au\u00dfer\neinigen \u201eBild\u201c-Zeitungsgl\u00e4ubigen im tiefsten S\u00e4chsischen\n\u2013 irgendjemand im Rest der Republik den vermutlich\nunvermeidlichen heutigen Beschluss wirklich ernst\nnimmt oder dass er wenigstens geeignet w\u00e4re, Bewe-\ngung in die komplizierte Angelegenheit zu bringen.\n\nHerr Albrecht, schauen Sie noch einmal in die Anlagen\nder von mir genannten Anfrage von Lars Rohwer. Sie\nwerden feststellen, wie kompliziert die Gemengelage\nwirklich ist, wie schwer es wird, zu einvernehmlichen\nVerhandlungsl\u00f6sungen zu kommen. Da taugt eine A-\nL\u00e4nder-/B-L\u00e4nder-Linie nicht, da taugt die Bund-L\u00e4n-\nder-Front nicht, da taugt keine Zuordnung Rot-Gr\u00fcn ver-\nsus Schwarz-Gelb, ob mit oder ohne PDS.\n\nSicherlich w\u00fcrde die Konfliktlinie Ost-West taugen.\nDiese wiederum ist strukturell bedingt und mit mehr-\nheitsdemokratischen Mitteln nicht aufzul\u00f6sen. Die unge-\nl\u00f6sten Grundprobleme aber sind \u00fcberall gleich. Nur die\nerm\u00fcdende politische Schaumschl\u00e4gerei tut unverdros-\nsen so, als w\u00fcrden das nicht l\u00e4ngst alle wissen.\n\nSo f\u00e4llt auch Ihnen offensichtlich nichts Besseres ein, als\nerneut die l\u00e4ngst bekannte und unbestrittene Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit zu feiern, dass Sachsen den zweitniedrigs-\nten Schuldenstand unter den L\u00e4ndern h\u00e4lt, und der\n\u00d6ffentlichkeit durch Furcht erregende Drohgeb\u00e4rden\nweiszumachen, dass wir, wenn es ans Eingemachte geht,\neben doch nicht Teil des Ganzen sein wollen. Dass wir\nin Wahrheit nach wie vor und wahrscheinlich noch f\u00fcr\nlange Zeit existenziell am Tropf von Bund und L\u00e4ndern\nh\u00e4ngen, scheint Ihnen im Moment nicht so wichtig zu\nsein.\n\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag ist deswegen in\nseiner theoretischen Konsequenz eine Kriegserkl\u00e4rung an\nden F\u00f6deralismus,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nden wir eigentlich alle wollen und der uns tr\u00e4gt. Aber\nvermutlich haben Sie das weder beabsichtigt noch \u00fcber-\nhaupt bemerkt; es ist Ihnen in der Hitze des Gefechts\n\neinfach unterlaufen. Schlimm genug, aber schieben wir\nden Schwamm dr\u00fcber!\n\n(Adler, SPD: Zur\u00fcckziehen w\u00e4re das Beste!)\n\nDer gesamte Text der Stellungnahme der Staatsregierung\nzu Ihrem Antrag ist im \u00dcbrigen in sich schl\u00fcssig und\nvern\u00fcnftig \u2013 bis auf den letzten Satz, in dem Herr Metz\nv\u00f6llig abrupt und ohne jeden Versuch einer logischen\nHerleitung schlussfolgert, dass \u201edaher\u201c der Antrag der\nCDU-Fraktion zu unterst\u00fctzen sei. Wieso eigentlich \u201eda-\nher\u201c? Korrekterweise m\u00fcsste es hei\u00dfen: im Gegensatz\ndazu.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau!)\n\nManche Dinge werden einem erst sp\u00e4ter bewusst und\nvielleicht heute noch erkl\u00e4rt.\nUm zum Schluss zu kommen: Ich habe in den letzten\nTagen mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit die \u00c4u\u00dferungen von\nAltkanzler Kohl und Altministerpr\u00e4sident Biedenkopf\nzur Frage von subjektiven Fehleinsch\u00e4tzungen und tat-\ns\u00e4chlichen Fehlern beim Vereinigungsprozess Anfang\nder neunziger Jahre in der Presse gelesen. Solche Er-\nkenntnisse helfen zwar nun niemandem wirklich mehr\nweiter, aber man kann ja immerhin die Hoffnung hegen,\ndass die Nachfolgenden ihre Lehren daraus ziehen.\nIhr heutiger Antrag, Herr Albrecht, ist leider kein Beweis\nf\u00fcr derlei Lernf\u00e4higkeit. Deshalb werden wir ihn wohl,\nobwohl nat\u00fcrlich weder unsere Zustimmung noch un-\nsere Stimmenthaltung gr\u00f6\u00dferen Schaden anrichten\nw\u00fcrde, ganz symbolisch und voller Freude ablehnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren!\nErster Gedanke: Frau Mattern hat ja den neuen Begriff\nder Piraterie in die Finanzdiskussion eingef\u00fchrt. Ich\nwei\u00df nicht, ob dieser Begriff tats\u00e4chlich rechtlich defi-\nniert und besetzt ist. Aber wenn dieser Begriff m\u00f6g-\nlicherweise hei\u00dft, anderen in die Tasche zu greifen, ist es\nwohl ein zutreffender Begriff. Ich kann mich nur be-\ndanken, dass sie ihn an dieser Stelle benutzt hat.\nZweiter Gedanke: Sicherlich ist es nicht von Schaden,\nwenn die Presse oder die Medien morgen \u00fcber diese De-\nbatte diskutieren, aber in Anbetracht der fortgeschritte-\nnen Zeit ist nicht davon auszugehen, dass sich diese\nkonkrete Diskussion morgen in den Medien findet. Aber\nwas sich wiederfinden wird, ist der Umstand an sich in\nder Vergangenheit, auch heute und in der Zukunft. Des-\nhalb ist es, Frau Mattern, nicht immer ausschlaggebend,\nob das Wort jedes einzelnen Abgeordneten am n\u00e4chsten\nTag in der Zeitung zu lesen ist.\nDritter Gedanke: Ja, es stimmt, eine gesetzliche Grund-\nlage gibt es derzeit nicht. Aber man k\u00f6nnte es so formu-\nlieren: noch nicht. Ich m\u00f6chte das doch noch einmal an\neinigen konkreten Punkten, die mir wichtig erscheinen,\nfestmachen, und zwar an der Gegen\u00fcberstellung der\nVereinbarung des Finanzplanungsrates vom 21. M\u00e4rz\n2002 mit der Wirklichkeit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6224\n\nDas gesamtstaatliche Defizit nach volkswirtschaftlicher\nGesamtrechnung in Deutschland soll bis 2004 auf h\u00f6chs-\ntens 0,5 % gesenkt werden. Wirklichkeit im Sommer 2003\n\u2013 ich zitiere aus der Pressemitteilung des Entwurfs des\nBundeshaushaltes \u2013: \u201eAuch 2004 droht zum dritten Mal\nin Folge eine deutliche Verfehlung des Maastricht-Defi-\nzit-Kriteriums, wenn nicht gegengesteuert wird.\u201c\n\nN\u00e4chster Punkt: Der Bund senkt seine Ausgaben in den\nn\u00e4chsten beiden Jahren um jeweils 0,5 %. Das wurde im\nM\u00e4rz 2002 gesagt. Wirklichkeit im Sommer 2003: Ge-\nsamtausgaben des Bundes, Soll 2002 247,5 Milliarden\nEuro \u2013 tats\u00e4chlich wurden 2 Milliarden Euro mehr aus-\ngegeben, Soll 2003 248,2 Milliarden Euro, voraussicht-\nliches Ist 257 Milliarden Euro. Im gesamten Finanzpla-\nnungszeitraum bis 2007 ist nichts von einem R\u00fcckgang\nder Bundesausgaben zu merken, sondern ein stetes An-\nwachsen vorgesehen.\n\nDie L\u00e4nder und Kommunen verpflichten sich, ihre Aus-\ngaben 2003 und 2004 jahresdurchschnittlich um h\u00f6chs-\ntens 1 % pro Jahr zu steigern. So war der Stand 2002.\nTats\u00e4chlich: Der Freistaat Sachsen hat ohne die Hoch-\nwasserausgaben seine Haushaltsans\u00e4tze im Vergleich\nzum letzten Jahr um mehrere 100 Millionen Euro ge-\nsenkt.\n\nDas im M\u00e4rz 2004 zul\u00e4ssige gesamtstaatliche Defizit soll\nim Verh\u00e4ltnis von 55 : 45 zwischen L\u00e4ndern und Kom-\nmunen auf der einen Seite und Bund und Sozialversiche-\nrung auf der anderen Seite aufgeteilt werden. Die Wirk-\nlichkeit im Sommer 2003: W\u00e4hrend der Bund 2002 seine\nzul\u00e4ssige Defizitgrenze deutlich \u00fcberschritten hat, hielten\ndie L\u00e4nder in ihrer Gesamtheit den beschlossenen Ver-\nteilerschl\u00fcssel knapp ein.\n\nParagraph 51a des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes wird\nvon 2005 auf 2004 vorgezogen. Hierin verpflichten sich\ndie L\u00e4nder sich am Ziel eines ausgeglichenen Haushaltes\nzu orientieren. Die Wirklichkeit: Die vernichtenden\nSteuersch\u00e4tzungen der letzten Jahre lassen das Ziel eines\nausgeglichenen Haushaltes in weite Ferne r\u00fccken.\n\nIch denke, das sind Fakten, die kann man unter dem Be-\ngriff \u201ePiraterie\u201c gut zusammenfassen. Man kann sagen,\nes ist ein Scherbenhaufen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Albrecht, dieser Antrag ist nach meiner\n\u00dcberzeugung ein Entsolidarisierungsantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie sich \u00fcber die Konsequenzen eines\nderartigen Antrages im Klaren sind, ob Sie sich dar\u00fcber\nim Klaren sind, welche Signale von diesem Antrag aus-\ngehen k\u00f6nnen. Ein Blick in die Struktur des Haushaltes\ngen\u00fcgt, um festzustellen: Dieses Land braucht wie alle\nostdeutschen L\u00e4nder nach wie vor und noch auf Jahre\nhinaus die gesamtdeutsche Solidarit\u00e4t,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndie Solidarit\u00e4t der westlichen Bundesl\u00e4nder, die Solidari-\nt\u00e4t des Bundes. Unser ehemaliger Ministerpr\u00e4sident\nwurde deshalb auch nicht m\u00fcde, auf diesen Umstand\nhinzuweisen, uns immer wieder daf\u00fcr zu sensibilisieren.\nGerade Sachsen hat ja zuletzt in der gro\u00dfz\u00fcgigen und\nschnellen Fluthilfe diese Solidarit\u00e4t besonders erfahren\nd\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin derartiger Entsolidarisierungsantrag ist in meinen\nAugen der Versuch, den Ast, auf dem man sitzt, abzu-\ns\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der Staatsregierung ist das\noffensichtlich auch bewusst, zumindest habe ich diesen\nEindruck \u2013 nicht nur ich, Frau Mattern offensichtlich\nebenso \u2013 bei einem genaueren Durchlesen der Antwort\nauf diesen Antrag gewonnen.\n\nRichtig ist, dass gegen\u00fcber der EU zun\u00e4chst allein der\nBund haftet. Das kann ja auch gar nicht anders sein. Die\nAufteilung eventueller Sanktionszahlungen \u2013 ich betone:\neventueller Sanktionszahlungen \u2013 auf die m\u00f6glichen\ndeutschen staatlichen Ebenen \u2013 Bund, L\u00e4nder, Kommu-\nnen \u2013 kann nicht Aufgabe der EU sein. Die Aufteilung\nist selbstverst\u00e4ndlich eine Angelegenheit innerdeutscher\nAbstimmung und entsprechender Verhandlungen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnstrittig ist, dass an den Schulden alle drei staatlichen\nEbenen beteiligt sind.\n\nMeine Damen und Herren! Einige Bemerkungen zu den\nUrsachen, dass die Bundesrepublik Deutschland h\u00f6chst-\nwahrscheinlich drei Jahre in Folge das Drei-Prozent-Kri-\nterium nicht einhalten wird: Diese Ursachen und Zusam-\nmenh\u00e4nge sind doch wohl wesentlich komplizierter, als\nSie das immer wieder darstellen. Das betrifft sowohl die\nEinnahmenseite als auch die Ausgabenseite. Hier spielt\ndie Entwicklung der Weltkonjunktur eine Rolle, aber\nauch die Entwicklung in Deutschland selbst. Wir liegen\nin den Wachstumsraten im unteren Drittel der EU, und\ndas seit Mitte der neunziger Jahre, nicht erst, seit Rot-\nGr\u00fcn regiert. Das betrifft im gleichen Ma\u00dfe die Entwick-\nlung der Schulden. Das ist sicher auch eine Folge der\nLasten,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndie sich aus der \u00dcberwindung der deutschen Teilung er-\ngeben haben und noch weiter ergeben werden.\n\nNoch einmal das Thema Solidarit\u00e4t Ost \u2013 West: Einen\nEinfluss auf die Einnahmenseite hat selbstverst\u00e4ndlich\nauch die Steuerreform, auch das Vorziehen der dritten\nStufe auf das Jahr 2004. Das ist doch gar keine Frage.\nAber gerade Ihre Fraktion wurde doch nicht m\u00fcde, eine\ndeutliche steuerliche Entlastung zu fordern, und das\nauch mit Blick auf eine Belebung der Konjunktur. Was\ndenn nun?\n\nDas betrifft auch die Ausgabenseite der Haushalte. Die\nStrukturreformen der sozialen Sicherungssysteme sind\ndringend erforderlich, aber nicht erst, seit Rot-Gr\u00fcn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6225\n\nregiert. Erinnern wir uns: Zus\u00e4tzlich wurde \u00fcber diese\nSysteme auch ein geh\u00f6riger Anteil der Aufgaben f\u00fcr die\n\u00dcberwindung der deutschen Teilung artfremd finanziert.\nNoch einmal das Thema \u201eSolidarit\u00e4t\u201c: Sachsen hat ja\nauch immer wieder zus\u00e4tzliche Forderungen an den\nBund, Forderungen in Milliardenh\u00f6he aufgemacht durch\nWirtschaftsminister Gillo. Da interessiert dann wohl\nnicht mehr, ob sich der Bund daf\u00fcr noch h\u00f6her verschul-\nden m\u00fcsste und welche m\u00f6glichen Sanktionen sich da-\nraus ergeben k\u00f6nnten?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sie haben sich diesen Antrag\nausgeschwitzt, vor allem um Polemik gegen Rot-Gr\u00fcn zu\nmachen. Das verstehe ich ja. Die Frage ist f\u00fcr mich auch:\nIst eine derartige Diskussion \u00fcber m\u00f6gliche Sanktionen\n\u00fcberhaupt sinnvoll, bevor derartige Sanktionen konkret\nwerden?\nIch bezweifle, dass das besonders klug ist. Aber v\u00f6llig\nunstrittig ist: Wenn Sanktionen von der EU verh\u00e4ngt\nwerden, dann trifft das Deutschland als Gesamtstaat.\nDann ist auch Sachsen direkt oder indirekt betroffen. Da-\nf\u00fcr sorgen nicht zuletzt die horizontalen und vertikalen\nAusgleichssysteme. Dieser Antrag ist ein v\u00f6llig falsches\nSignal, denn auch Sachsen braucht noch auf Jahre die\nSolidarit\u00e4t der L\u00e4nder und des Bundes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die\nStaatsregierung. \u2013 Herr Minister Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In dieser\nDebatte sind die Meinungen ausgetauscht worden, das\nDiskussionspotenzial scheint ersch\u00f6pft zu sein. Trotzdem\nerlaube ich mir noch einige wenige Dinge anzusprechen.\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass es nicht die An-\ntragstellung der CDU-Fraktion war, die diese deutsch-\nlandweite Debatte ausgel\u00f6st hat, sondern dass es die\nBundesregierung war. Ich glaube auch, dass ich richtig\nin der Annahme liege, dass in den anderen deutschen\nL\u00e4nderparlamenten \u00fcber dieses Politikfeld gegenw\u00e4rtig\ndiskutiert wird. Das nur vorweg.\nIch m\u00f6chte jetzt auch keine Polemik in Richtung Rot-\nGr\u00fcn oder irgendetwas anfangen, ich will nur eines sa-\ngen: Ich habe kein Verst\u00e4ndnis, wenn der Bundeskanzler\nsagt, dass der Europ\u00e4ische Stabilit\u00e4tspakt nicht dogmati-\nsiert werden d\u00fcrfe und ein Defizitkriterium nicht unter\nallen Umst\u00e4nden eingehalten werden m\u00fcsse. Meine Da-\nmen und Herren, das r\u00fcttelt an der Grundlage der Stabi-\nlit\u00e4t des Euro, denn der Euro-Stabilit\u00e4tspakt basiert ma\u00df-\ngeblich auf Forderungen Deutschlands. Darauf will ich\nhinweisen. Wir haben uns damals als Deutsche gegen\nmanch andere L\u00e4nder mit unserer Forderung nach Stabi-\nlit\u00e4t durchgesetzt. Der Stabilit\u00e4tspakt bildet die Grund-\n\nlage der finanzpolitischen Solidarit\u00e4t. Auch von Solidari-\nt\u00e4t war hier viel die Rede und von Vertrauen \u2013 nicht nur\nzwischen den Staaten der Euro-Gruppe, sondern vor\nallem auf den internationalen Finanzm\u00e4rkten. Darauf\nwill ich hinweisen.\n\nDer Stabilit\u00e4tspakt ist ein wichtiges Instrument, um die\nStabilit\u00e4t des Euro zu sichern \u2013 deswegen hei\u00dft er ja so \u2013\naber eine stabilit\u00e4tsgerechte Politik ist meiner Meinung\nnach nur m\u00f6glich, wenn sie durch eine solide Finanz-\npolitik flankiert wird. Dar\u00fcber kann man sich nicht ein-\nfach hinwegsetzen. Der Pr\u00e4sident des M\u00fcnchner Ifo-Ins-\ntitutes, Hans-Werner Sinn, bezeichnete es \u201eals Blamage\nsondersgleichen\u201c, dass Deutschland den Stabilit\u00e4tspakt\nauch in diesem Jahr nicht einhalten wird. Dieser Aussage\nkann ich mich nur anschlie\u00dfen. Hans Eichel hat zwar\nversichert, den Verpflichtungen nachzukommen, aber,\nmeine Damen und Herren, die Taten daf\u00fcr fehlen bis-\nlang. Nur darauf m\u00f6chte ich hinweisen.\n\nIm \u00dcbrigen bitte ich noch einmal kurz zusammenfassen\nzu d\u00fcrfen. Ich habe in meiner Stellungnahme, der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung, die Dinge umfassend\nbehandelt. Nur noch einmal zwei Punkte m\u00f6chte ich an-\nf\u00fchren. Eine innerstaatliche Vereinbarung \u00fcber die Betei-\nligung der L\u00e4nder an eventuellen Sanktionszahlungen\ngibt es nicht. Ich h\u00e4tte gr\u00f6\u00dftes Interesse daran, hierzu\neinige Gedanken durch den Bundesfinanzminister zu\nh\u00f6ren. Der Freistaat Sachsen ist seiner Verantwortung\nzur Einhaltung der Defizith\u00f6chstgrenze des Europ\u00e4i-\nschen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes bisher jedenfalls,\negal wie man es betrachtet, in vollem Umfang nachge-\nkommen. Eines steht fest: Wenn wir den Stabilit\u00e4tspakt\nauch in diesem Jahr nicht einhalten, ist es der Bund, der\ndie H\u00fcrde gerissen hat.\n\nDas, meine Damen und Herren, ist auch der Anlass da-\nf\u00fcr, dass wir als Staatsregierung den Antrag der CDU-\nFraktion abschlie\u00dfend mit dem Satz gew\u00fcrdigt haben:\nDer Antrag der CDU-Fraktion wird daher unterst\u00fctzt.\nIch glaube, dass das richtig ist. Gegen\u00fcber der Bundes-\nregierung und dem Bundesrat versucht die CDU-Frak-\ntion deutlich zu machen, dass eine Beteiligung Sachsens\nan einer m\u00f6glichen Geldstrafe der Europ\u00e4ischen Union\nausgeschlossen ist. Ich halte es f\u00fcr richtig, das rechtzeitig\nzu artikulieren.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall.\n\nDann stelle ich die Drucksache 3/8534 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nganzen Reihe von Stimmen dagegen ist der Antrag den-\nnoch mehrheitlich angenommen worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch er\u00f6ffne den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6226\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nKompensation Ernteverluste\n\nDrucksache 3/8763, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festge-\nstellt. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung\nnehmen in der Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nSPD-Fraktion das Wort. Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Es liegen noch keine abschlie\u00dfenden Zah-\nlen \u00fcber die witterungsbedingten Ernteausf\u00e4lle vor, aber\ndas, was vorliegt, ist schon Grund genug, um uns heute\nmit einem Hilfspaket f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Landwirte\nzu befassen.\nDer Dringliche Antrag der SPD-Fraktion konzentriert\nsich im Wesentlichen auf Hilfen, die in Sachsen beschlos-\nsen werden k\u00f6nnen. Dabei freue ich mich, dass es so-\nwohl der Bundesregierung als auch Ihnen, Herr Staats-\nminister Flath, gelungen ist, dass sich Punkt 1 unseres\nDringlichen Antrages bereits erledigt hat. Damit ist hof-\nfentlich dem einen oder anderen landwirtschaftlichen Be-\ntrieb noch zu helfen.\n\nDie folgenden Punkte 2 bis 5 unseres Dringlichen Antra-\nges sind mit Sicherheit nicht f\u00fcr jeden Betrieb gleich rele-\nvant. Dennoch decken die hier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen\nein breites Spektrum ab, so dass viele Eventualit\u00e4ten ein-\ngeschlossen sind. Liquidit\u00e4tsdarlehen haben nur eine\nneunmonatige Laufzeit und besitzen einen hohen Zins-\nsatz, dennoch werden sie durchaus dem einen oder an-\nderen Betrieb \u00fcber die Runden helfen k\u00f6nnen. Not-\nstandsbeihilfen nach der Richtlinie 6799 k\u00f6nnen aus\nunserer Sicht allein von Sachsen her aktiviert werden, so\nman das denn will. Aber wenn Sie nat\u00fcrlich, Herr Staats-\nminister Flath, schon im Vorfeld erkl\u00e4ren, dass Sie f\u00fcr\nIhre Bauern in Sachsen keine Spielr\u00e4ume auf Landes-\nebene sehen, dann k\u00f6nnen Sie, meine Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion, offensichtlich gar nicht an-\nders als auf andere T\u00f6pfe zu reflektieren. Doch darauf\nkomme ich sp\u00e4ter bei Ihrem \u00c4nderungsantrag zu spre-\nchen.\n\nAber, Herr Staatsminister Flath, wenn Sie mich immer\nwieder beauftragen \u2013 und ich denke, das wird auch\nheute wieder so sein \u2013, bei der Bundesregierung f\u00fcr dies\nund jenes vorstellig zu werden, dann habe ich eine gro\u00dfe\nBitte: Machen Sie mir es nicht so schwer!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenau der Antrag, den wir jetzt zuvor behandelt haben,\nmacht es mir schwer. Wenn Sie erkl\u00e4ren, Sie haben kein\nGeld im Landestopf, dann frage ich Sie: Wo soll die Bun-\ndesregierung dieses Geld hernehmen? Auf der einen\nSeite fordern Sie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag zu Punkt 3\nbundesdeutsche Solidarit\u00e4t ein, auf der anderen Seite\nhatten wir soeben \u00fcber diesen Antrag zu befinden in\ndem genau das kategorisch abgelehnt wird. Wie soll\nman dann \u00fcberhaupt helfend t\u00e4tig werden?\n\nZu Punkt 4 unseres Antrages ist zu sagen, dass diese\nM\u00f6glichkeit, zinsg\u00fcnstige Darlehen zur Beschaffung von\n\nBetriebsmitteln zu erhalten, bereits ausgelaufen w\u00e4re,\nwenn es dazu nicht zweimal eine Verl\u00e4ngerung auf-\ngrund des Hochwassers gegeben h\u00e4tte. Per 30.6. war erst\neinmal endg\u00fcltig Schluss.\n\nIch hoffe, von Ihnen, Herr Staatsminister Flath, heute zu\nh\u00f6ren, dass es damit mindestens bis zum Jahresende\nweitergehen wird.\n\nDann zu unserem Punkt 5: Das Verleasen der Milchrefe-\nrenzmenge war bisher bei von BSE betroffenen Milch-\nviehbetrieben m\u00f6glich. Wenn Futtermittelengp\u00e4sse zu\neiner geringeren Milchproduktion in einzelnen Betrieben\nf\u00fchren sollten, m\u00f6chten wir, dass die Betriebe von einer\nanalogen Regelung Gebrauch machen k\u00f6nnen.\n\nSo weit zun\u00e4chst einmal von uns.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Heinz.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst zum vorhergehenden Antrag.\nDer Titel sagt es ja schon: Beteiligung an Strafen. Wer\nkeine Schuld aufzuweisen hat, der braucht auch nicht an\nder Bestrafung beteiligt zu werden. Insofern hat das\nnichts mit Verweigerung von Solidarit\u00e4t zu tun.\nNun zum Antrag als solchem. Wir h\u00f6rten heute fr\u00fch,\nmit dem Dringlichen Antrag solle ein Zeichen gesetzt\nwerden. Ich denke, Zeichen dieser Art sind so \u00fcberfl\u00fcs-\nsig wie die Winterdienstbereitschaft in der Sahara. Denn\ngenauso, wie wir alle wissen, dass bei einem m\u00f6glichen\nSchneefall in der Sahara ausreichend Sand zum Streuen\nvorhanden ist, wissen die s\u00e4chsischen Landwirte nach\nmittlerweile 13 Jahren CDU-Politik in Sachsen, dass sie\nweder im Regen noch in der Sonne stehen gelassen wer-\nden.\n\nDass Hilfe n\u00f6tig ist, bestreitet niemand. Dass aber dieser\nPropagandaantrag den Landwirten wirklich weiterhilft,\nwage ich zu bezweifeln. Oder soll die Botschaft, meine\nDamen und Herren von der SPD, einfach sein: \u201eWir\nhaben alles f\u00fcr euch getan und k\u00f6nnen nun beruhigt in\ndie Sommerpause gehen\u201c?\n\nZum Antrag selbst. Zum ersten Punkt, Freigabe der Still-\nlegungsfl\u00e4chen f\u00fcr Futterzwecke. Hier ist es, wenn man\nsolche Antr\u00e4ge in Br\u00fcssel stellt, genau wie im richtigen\nLeben: Wenn einem die Sache wirklich etwas bedeutet,\nmuss man sich auch pers\u00f6nlich bem\u00fchen und nicht nur\neinen Alibibrief schreiben und dann Krokodilstr\u00e4nen ver-\ngie\u00dfen, wenn dem Anliegen nicht stattgegeben wird.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei Staats-\nminister Flath und Herrn MdEP Lutz G\u00f6bel bedanken,\ndass sie im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Herrn Fischler\ndas erreicht haben, was eigentlich Aufgabe der Bundes-\nministerin gewesen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6227\n\nSolche Art von Zeichen oder, besser gesagt, Taten, helfen\nunseren Landwirten wirklich weiter. Ansonsten kann\nman diesen ersten Punkt ebenfalls unter Propaganda ab-\nhaken.\n\n\u00dcbrigens k\u00f6nnen die Antr\u00e4ge auf Agrarf\u00f6rderung bis\nzum 31.5. von den Landwirten selbst noch umgewidmet\nwerden. Wenn dann bereits Mitte Juni die ersten Hilfs-\nforderungen kommen, dann gibt das sicherlich, um es\nvorsichtig auszudr\u00fccken, zu Nachfragen Anlass. Wenn\nman auf diese Forderungen sehr schnell aufspringt, dann\nmag das zwar aus populistischen Gr\u00fcnden sinnvoll sein,\nist aber aus fachlicher Sicht kaum ein Zeichen f\u00fcr seri\u00f6se\nPolitik.\n\nWeiter zum n\u00e4chsten Punkt des Antrages. Liquidit\u00e4ts-\nhilfedarlehen der SAB sind geltende Rechtslage, h\u00e4tte es\nauch ohne diese Antr\u00e4ge gegeben, wurden auch von der\nHaushaltssperre und den Ma\u00dfnahmen dazu ausgenom-\nmen. Also auch hier wieder nichts als Propaganda.\n\nPunkt 3: Notstandsbeihilfen nach Richtlinie 6799 sind\nebenfalls geltende Rechtslage, hat es vor dem Antrag ge-\ngeben, wird es weiter geben. Wir werden dazu noch\neinen \u00c4nderungsantrag einbringen.\n\nPunkt 4: Betriebsmitteldarlehen sind vorerst bis\n31.12.2003 verl\u00e4ngert, ohne dass es des Nachweises einer\nExistenzgef\u00e4hrdung bedarf. Insofern auch hier bereits\nalles umgesetzt, was so gefordert wird.\n\n(Frau Klein, SPD: Wissen Sie denn das schon?)\n\nAuch wieder nur Propaganda!\n\nVerleasen der Milchmenge: Das k\u00f6nnte in Einzelf\u00e4llen\nvon Bedeutung sein. Aber da die Milchmenge vorrangig\nauf Molkereiebene saldiert wird, wird das kaum zur An-\nwendung kommen.\n\nNachdem uns, meine sehr verehrten Damen und Herren,\ndiese Art Zeichen also nicht weiterhelfen werden, sollten\nwir nun zu konkreten Taten kommen. Deshalb werde\nich zu gegebener Zeit einen \u00c4nderungsantrag einbringen\nund bitte um punktweise Abstimmung \u00fcber den SPD-\nAntrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Dass den s\u00e4chsischen Landwirten in der\naktuellen Notsituation schnell und unb\u00fcrokratisch gehol-\nfen werden muss, steht au\u00dfer Frage. Das haben auch\nmeine beiden Vorredner schon best\u00e4tigt. Kollege Heinz,\nden Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion sehen wir kei-\nneswegs als einen populistischen Antrag. Ich bin mir\nauch nicht so sehr sicher, dass die s\u00e4chsischen Landwirte\nimmer davon \u00fcberzeugt sind, dass die Staatsregierung\nnur das Allerbeste f\u00fcr sie will. Ich m\u00f6chte nur auf einen\nBrief von Staatsminister Flath verweisen, den er noch\nAnfang dieses Monats an den Pr\u00e4sidenten des s\u00e4ch-\nsischen Bauernverbandes, an Herrn Rentzsch, geschrie-\nben hat, in dem er nat\u00fcrlich nicht alles bef\u00fcrwortet, was\nder Bauernverband fordert, und der auch einige Aussa-\ngen enth\u00e4lt, die ich wirklich nicht nachvollziehen kann.\n\nDaher wird die PDS-Fraktion dem vorliegenden Dring-\nlichen Antrag der SPD-Fraktion zustimmen, soweit er\nsich nicht schon erledigt hat und soweit er uns als PDS-\nFraktion weit genug geht; denn zu Punkt 3 des SPD-An-\ntrages, Drucksache 3/8763, liegt ein \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion vor.\n\nUnser \u00c4nderungsantrag bezieht sich auf die aktuelle\nRichtlinie des SMUL zur Gew\u00e4hrung von Notstandsbei-\nhilfen in der Landwirtschaft. Damit komme ich genau zu\ndem Punkt, bei dem ich mir eben nicht sicher bin, dass\ndie Staatsregierung immer nur das Beste f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Landwirte will. In dieser Richtlinie hei\u00dft es unter\nPunkt 5 unter anderem:\n\n\u201eDie Zuwendung betr\u00e4gt bis zu 80 v. H. der zuwen-\ndungsf\u00e4higen Sch\u00e4den, h\u00f6chstens aber 10 000 Euro. Bei\nSch\u00e4den gr\u00f6\u00dferen Ausma\u00dfes (zum Beispiel D\u00fcrre) kann\ndas SMUL davon abweichende Regelungen treffen.\u201c\n\nWir fordern \u2013 weitergehend als der SPD-Antrag \u2013, dass\ndas SMUL von dieser \u00d6ffnungsklausel definitiv Ge-\nbrauch macht. Es deutet n\u00e4mlich inzwischen alles darauf\nhin, dass die Trockensch\u00e4den in diesem Jahr gr\u00f6\u00dfer sein\nwerden als in dem uns allen noch bekannten Schadens-\njahr 2000. Eindeutig zu belegen ist das mit den bisher\ngefallenen Niederschl\u00e4gen und dem un\u00fcbersehbar\nschlechten Zustand des Aufwuchses auf den Getreide-\nfeldern, Wiesen und Weiden.\n\nIm D\u00fcrrejahr 2000 wurden nach langer Diskussion und\nz\u00e4hem Kampf \u2013 ich glaube, wir erinnern uns noch alle\ndaran \u2013 allen betroffenen Betrieben die Sch\u00e4den zu 80 %\nausgeglichen. Mindestens das fordern wir in der aktuel-\nlen Situation auch. Herr Minister Flath, ich hoffe sehr,\ndass Sie das \u2013 anders als noch vor etwa einer Woche \u2013\ninzwischen genauso sehen.\n\nAbgesehen davon geht die 10 000-Euro-Obergrenze in\ndieser Richtlinie v\u00f6llig an den s\u00e4chsischen Realit\u00e4ten vor-\nbei. Sie orientiert sich an landwirtschaftlichen Betriebs-\nstrukturen zum Beispiel in Bayern oder in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, von wo diese Richtlinie Anfang der neunziger\nJahre abgeschrieben und seitdem nie den s\u00e4chsischen\nVerh\u00e4ltnissen angepasst wurde. Hier in Sachsen errei-\nchen die Sch\u00e4den vieler Betriebe bei einer Trockenheit\nwie in diesem Fr\u00fchjahr schnell 100 000 Euro und mehr.\nDiese Betriebe m\u00fcssen dann jedes Mal bangen und da-\nrum k\u00e4mpfen, dass sie zu 80 % statt nur zu 10 % ent-\nsch\u00e4digt werden. Die PDS-Fraktion erwartet daher \u00fcber\ndie aktuelle Hilfe in diesem Jahr hinaus, dass die Richt-\nlinie 6799 schnellstm\u00f6glich den s\u00e4chsischen Realit\u00e4ten\nangepasst wird.\n\nMeine Damen und Herren, genauso unverst\u00e4ndlich wie\ndie z\u00f6gerliche Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nin Bezug auf die eben erl\u00e4uterte Richtlinie, die z\u00f6gerliche\nHaltung der Bundesregierung und auch der EU in der\naktuellen Notsituation \u2013 die EU hat nun zum Gl\u00fcck mit\nder Freigabe der Stilllegungsfl\u00e4chen ihren Anteil geleistet\n\u2013 ist allerdings der Umstand, dass es schon lange nicht\nmehr notwendig w\u00e4re, Jahr f\u00fcr Jahr hier in diesem\nHohen Hause \u00fcber eine s\u00e4chsische Notstandsbeihilfe-\nrichtlinie f\u00fcr die Landwirtschaft zu diskutieren, wenn es\neine entsprechende Mehrgefahrenabsicherung mit staat-\nlicher Beihilfe g\u00e4be.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6228\n\nDiese unendliche Geschichte Mehrgefahrenabsicherung\nbegleitet mich, seitdem ich 1999 Mitglied des S\u00e4chsischen\nLandtags wurde, einige Mitglieder des Landwirtschafts-\nausschusses sogar schon einige Zeit l\u00e4nger. Was ich in\ndieser Zeit dazu erlebt habe, ist ein bis heute andauern-\ndes Hin- und Herschieben des schwarzen Peters zwi-\nschen Staatsregierung und Bundesregierung zulasten der\ns\u00e4chsischen Landwirte.\n\nAllerdings \u2013 und das muss an dieser Stelle auch einmal\ndeutlich gesagt werden \u2013 haben sich bei diesem Spiel die\nAkzente inzwischen deutlich verschoben. Sah es im Juni\n2000 noch so aus, als wollte der damals neue s\u00e4chsische\nUmwelt- und Landwirtschaftsminister, Herr Flath, das\nvon seinem Vorg\u00e4nger beim S\u00e4chsischen Landesbauern-\nverband in Auftrag gegebene Projekt sang- und klanglos\nsterben lassen, hat er inzwischen die unbedingte Not-\nwendigkeit und die Vorteile eines solchen Versicherungs-\nsystems sowohl f\u00fcr die Landwirte als auch f\u00fcr den s\u00e4ch-\nsischen Staatshaushalt erkannt. Seit einigen Monaten\nwirbt er bei Bund und EU mit dem vom S\u00e4chsischen\nLandesbauernverband erarbeiteten und praxisbereiten\nKonzept intensiv f\u00fcr eine L\u00f6sung. Herr Minister Flath,\ndas ist zwar sp\u00e4t, aber in diesem Fall trifft hoffentlich\nzu: Was lange w\u00e4hrt, wird endlich doch noch gut. Ich\nhabe dort wirklich gro\u00dfe Hoffnungen.\n\nJetzt liegt es nach meiner \u00dcberzeugung bei der Bundes-\nebene, den n\u00e4chsten Schritt zu tun. Dazu ist sie zurzeit\nnicht bereit. Das Antwortschreiben von Frau K\u00fcnast auf\nden Antrag auf finanzielle Beteiligung des Bundes an\neinem Pilotprojekt des Freistaates Sachsen zur Einf\u00fch-\nrung eines Mehrgefahren-Versicherungssystems vom Fe-\nbruar dieses Jahres ist ein eindeutiger Beleg daf\u00fcr. Das\nist umso bedauerlicher, wenn man wei\u00df, dass der verant-\nwortliche Mitarbeiter beim BMVEL f\u00fcr dieses Thema,\nder Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Thalheim, ein\nSachse ist.\n\nDas genannte Antwortschreiben enth\u00e4lt nicht nur faden-\nscheinige, sondern zum Teil sogar direkt falsche Ableh-\nnungsgr\u00fcnde. Das beginnt mit der Feststellung, aus dem\nAntrag werde das Ziel des Projektes nicht deutlich, gip-\nfelt in der Behauptung, staatliche Zusch\u00fcsse zu einer\nMehrgefahrenabsicherung k\u00f6nnten am EU-Beihilferecht\nscheitern, und endet mit der Bemerkung, bisher habe\nkein Bundesland zu erkennen gegeben, sich anzuschlie-\n\u00dfen. Die Wahrheit ist: Zumindest Dr. Thalheim und\ndamit \u2013 vermute ich doch \u2013 auch Frau K\u00fcnast wissen ge-\nnau, dass seit sage und schreibe anderthalb Jahren eine\n700 Seiten umfassende Ausarbeitung zur Mehrgefahren-\nabsicherung beim BMVEL vorliegt, die alle von mir ge-\nnannten Ablehnungsgr\u00fcnde widerlegt.\n\nBesonders hinweisen m\u00f6chte ich in diesem Zusammen-\nhang nur noch auf die EU-Konformit\u00e4t von staatlichen\nZusch\u00fcssen. Genau das wird geregelt in dem Gemein-\nschaftsrahmen f\u00fcr staatliche Beihilfen im Agrarsektor.\nDieser Gemeinschaftsrahmen gestattet ausdr\u00fccklich Bei-\nhilfen zur Zahlung von Versicherungspr\u00e4mien; und dort\nwird eindeutig geregelt und beschrieben, wie solche Bei-\nhilfen aussehen k\u00f6nnen. Dieser Grund f\u00fcr eine Ab-\nlehnung ist f\u00fcr mich wirklich der absurdeste aus dem\nAblehnungsschreiben.\n\nDamit die s\u00e4chsischen Landwirte nicht immer wieder als\nBittsteller beim Landtag und der Staatsregierung vorstel-\n\nlig werden m\u00fcssen, wenn sie unverschuldet in existen-\nzielle Not geraten sind, bitte ich Sie, liebe Kollegin Klein,\nsich auch weiterhin \u2013 wie in der Vergangenheit \u2013 gegen-\n\u00fcber der Bundesregierung nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einzuset-\nzen, dass die unendliche Geschichte Mehrgefahrenab-\nsicherung tats\u00e4chlich zu einem guten Ende kommt. Bis\ndahin und f\u00fcr heute bitte ich Sie alle, meine Damen und\nHerren, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, damit\nin der aktuellen Notsituation kein einziger s\u00e4chsischer\nLandwirtschaftsbetrieb in seiner Existenz gef\u00e4hrdet wird.\n\nZum CDU-Antrag \u00e4u\u00dfere ich mich, wenn er eingebracht\nwird.\n\nIch bedanke mich erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Was wir im letzten Jahr zu viel an Wasser hatten,\nhatten wir im ersten halben Jahr zu wenig. Deshalb erst\neinmal kurz zur Situation der Landwirtschaft: Nach ers-\nten Ertragseinsch\u00e4tzungen rechnen wir landesweit bei\nGetreide mit einem um 20 bis 30 % geringeren Ernteer-\ntrag als im f\u00fcnfj\u00e4hrigen Durchschnitt. Bei Raps erwarten\nwir \u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfenordnungen. N\u00f6rdlich einer Linie\nBautzen\u2013G\u00f6rlitz sieht die Situation jedoch noch wesent-\nlich dramatischer aus. Dort werden Ertragseinbu\u00dfen\ndeutlich \u00fcber 50 % bef\u00fcrchtet. In einzelnen F\u00e4llen steht\nnichts mehr auf den Feldern, was geerntet werden kann.\nBesonders problematisch ist die Futterproduktion. Die\nbisher geernteten Schnitte haben nur 30 bis 50 % der un-\nter normalen Bedingungen zu erwartenden Ertr\u00e4ge ge-\nbracht. Viele Weiden und \u00fcbrige Futterfl\u00e4chen, beson-\nders in Ackerbaugebieten, sind ausgebrannt. So viel zur\nSituation.\n\nIn Anbetracht dessen habe ich volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass in diesen Wochen Landwirte und ihre Interessen-\nvertreter spezielle Hilfsma\u00dfnahmen einfordern. \u00dcber das\nBundesverbraucherministerium haben wir deshalb be-\nreits Ende Mai bei der Europ\u00e4ischen Kommission ver-\nsucht, die Nutzung des Aufwuchses von Stilllegungsfl\u00e4-\nchen als Futter genehmigt zu bekommen, und wir hatten\nbekanntlich dann am 23. Juni von der Kommission eine\nAblehnung erhalten.\n\nVor gut einer Woche \u2013 genau Mittwochabend letzter\nWoche \u2013 hatte ich dann die Gelegenheit, gemeinsam mit\nunserem Europa-Abgeordneten Lutz Goepel ein l\u00e4ngeres\nGespr\u00e4ch mit Agrarkommissar Fischler zu f\u00fchren. Ich\nhabe dort auf die bedrohliche Lage in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft hingewiesen, und ich bin auch seiner\nAufforderung, dass wir das Ganze nicht nur mit Ernte-\nsch\u00e4tzungen, sondern eben auch mit meteorologischen\nDaten belegen, nachgekommen. Ich habe mich sehr ge-\nfreut, dass bereits am 4. Juli die Genehmigung erteilt\nwurde, dass der Aufwuchs auf Stilllegungsfl\u00e4chen f\u00fcr\nFutterzwecke genutzt werden kann.\n\nIch habe mich dar\u00fcber hinaus pers\u00f6nlich auch an Frau\nK\u00fcnast gewandt, dass ein Bund-L\u00e4nder-Hilfsprogramm\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6229\n\nzur existenzsichernden Beihilfe aufgelegt wird. Den not-\nwendigen Landesanteil werden wir sicherstellen. Dazu\nwill ich sagen: Das klingt so einfach. In Anbetracht der\nHaushaltssituation hatten wir ja gerade eine Haushalts-\nsperre zu verkraften,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der Bund auch!)\n\nund heute Morgen hatten wir eine Demonstration zum\nFreiwilligen \u00d6kologischen Jahr. Dar\u00fcber werden wir ja\nheute in der Tagesordnung noch sprechen. Also, Landes-\nmittel sind knapp. Und wenn ich jetzt sage, dass es ein\nBund-L\u00e4nder-Programm geben sollte, dann werden wir\nden s\u00e4chsischen Anteil dazulegen. Das f\u00e4llt uns nicht\nganz leicht, denn man muss dieses Geld ja immer woan-\nders wegnehmen.\n\nIch kann aktuell dazu sagen, dass am heutigen Vormit-\ntag mein Amtschef in Berlin die Gelegenheit hatte, mit\nFrau K\u00fcnast zu sprechen, wie die Chancen stehen bez\u00fcg-\nlich eines Bund-L\u00e4nder-Programms. Es ist so, dass der\nBund zun\u00e4chst einmal noch zwei Wochen abwarten will,\num ganz einfach zu schauen, um erste konkrete Ernte-\nergebnisse zu haben. Sollten die tats\u00e4chlich so schlimm\nausfallen, wie bisher die Sch\u00e4tzungen aussehen, dann\ngibt es eine gewisse Hoffnung, dass es ein solches Bund-\nL\u00e4nder-Programm gibt. Wir werden also alle M\u00f6glichkei-\nten ausreizen, um in Br\u00fcssel und Berlin zumindest einen\nteilweisen finanziellen Ausgleich der Ernteeinbu\u00dfen zu\nerzielen.\n\nInsofern m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass der Titel des\nDringlichen Antrages der SPD-Fraktion ein bisschen\nmissverst\u00e4ndlich ist, er lautet: Kompensation der Ernte-\nverluste. Ich will nur sagen, damit das nicht bei anderen\nVertretern der Wirtschaft vielleicht irgendwo in die fal-\nsche Kehle kommt: Es hat noch nie eine Kompensation\nder Ernteverluste gegeben; immer haben den Hauptanteil\ndie Landwirte tragen m\u00fcssen. Es geht lediglich darum,\ndass solche Ernteverluste abgemildert werden k\u00f6nnen.\n\nWir werden uns also weiter in Br\u00fcssel und Berlin daf\u00fcr\neinsetzen. Bis dahin stehen den Landwirten Landespro-\ngramme zur Abwehr von existenzgef\u00e4hrdenden Situatio-\nnen zur Verf\u00fcgung. Allerdings, wenn die entsprechen-\nden Voraussetzungen vorliegen, kann ein in Not\ngeratenes landwirtschaftliches Unternehmen ein Liquidi-\nt\u00e4tshilfedarlehen erhalten. Dar\u00fcber hinaus steht auch die\nRichtlinie zur Ausreichung von Notstandsbeihilfen zur\nAbmilderung von existenzbedrohenden Situationen zur\nVerf\u00fcgung. Eine generelle \u00d6ffnung, insbesondere eine\nErh\u00f6hung des Zuschussbetrages, wie hier in der Debatte\nvon der PDS eingefordert, ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt \u2013 ganz einfach auch aus Haushaltsgr\u00fcnden \u2013 aus\nmeiner Sicht nicht m\u00f6glich.\n\nWeiterhin k\u00f6nnen landwirtschaftliche Unternehmen in\nden stark betroffenen Regionen auch ohne Nachweis\neiner Existenzgef\u00e4hrdung Betriebsmitteldarlehen in An-\nspruch nehmen. Diese Ma\u00dfnahme wollen wir bis zum\n31. Dezember ausdehnen.\n\nIch will aber eines betonen: nur in den wirklich stark\nbetroffenen Gebieten. Ich hatte davon gesprochen, das ist\nn\u00f6rdlich der Linie Bautzen\u2013G\u00f6rlitz. Betriebsmitteldar-\nlehen sind reine Landesmittel, die wir dort einsetzen. Es\n\nist deshalb nicht m\u00f6glich, das f\u00fcr ganz Sachsen anzu-\nwenden.\n\nAuch in normalen Jahren \u2013 darauf will ich hinweisen \u2013\nstehen den Landwirten erst nach der Ernte die entspre-\nchenden finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung. Ernsthafte\nLiquidit\u00e4tsprobleme d\u00fcrften fr\u00fchestens im September\nauftreten. Um daraus resultierende existenzbedrohende\nSituationen abzuwenden, wollen wir die Ausgleichs-\nzulage f\u00fcr benachteiligte Gebiete als Abschlag in H\u00f6he\nvon 50 % bis sp\u00e4testens Ende September an die Land-\nwirte ausreichen. Ich denke, auch das ist eine gro\u00dfe\nHilfe. Das sind Mittel, die ohnehin dem Landwirt zu-\nstehen. Wenn wir sie etwas fr\u00fcher ausreichen, hat das\ndie Wirkung wie ein Betriebsmitteldarlehen.\n\nMeine Damen und Herren, die Situation, die wir in die-\nsem Jahr erleben, ist nicht neu. Dieses Jahr ist es die\nTrockenheit, letztes Jahr war es der Starkregen. Und BSE\nist leider auch noch nicht von der Tagesordnung, wie\nwir in den letzten Wochen wieder schmerzlich erfahren\nmussten. Bei allen Witterungsunbilden, Tierseuchen, sons-\ntigen Sch\u00e4den geraten Landwirte in teilweise existen-\nzielle Notlagen. Jedes Mal laufen die Landwirte wie Bitt-\nsteller von Pontius zu Pilatus, um f\u00fcr ihre Betriebe eine\nAbmilderung der Sch\u00e4den einzufordern. Es ist deshalb\nh\u00f6chste Zeit \u2013 und ich freue mich \u00fcber die Unterst\u00fct-\nzung auch hier im Hohen Haus \u2013, dass wir diesem \u2013 so\nnenne ich es einmal \u2013 Pseudo-Krisenmanagement Alter-\nnativen entgegenstellen.\n\nIch meine, was jetzt wieder abl\u00e4uft, f\u00fchrt dauerhaft zu\neinem Imageschaden der Landwirtschaft, weil die Leute,\ndie nicht unmittelbar mit Landwirtschaft zu tun haben,\nfragen: Was ist denn nun wieder? Hat der Frost zu-\ngeschlagen? Hat es zu viel geregnet oder zu wenig\ngeregnet? Wir m\u00fcssen davon wegkommen.\n\nEs wurde darauf hingewiesen, dass wir verschiedene\nInitiativen gestartet haben. Ich habe in der letzten Woche\nnat\u00fcrlich das Gespr\u00e4ch mit Kommissar Fischler genutzt,\num auch f\u00fcr dieses Versicherungssystem in der Land-\nwirtschaft zu werben. Die Kommission wird nunmehr\nspezifische Ma\u00dfnahmen pr\u00fcfen, mit denen Risiken, Kri-\nsen oder nationale Katastrophen in der Landwirtschaft\nbegegnet werden kann. Die Kommission wird insbeson-\ndere pr\u00fcfen \u2013 das haben wir in der letzten Woche ver-\neinbart \u2013, ob sich diese Ma\u00dfnahmen mit den den Mit-\ngliedsstaaten wieder direkt zuflie\u00dfenden Einnahmen aus\nder Modulation in H\u00f6he von 1 % finanzieren lassen.\nDiese Pr\u00fcfung soll bis 2004 abgeschlossen sein. Wir\nhaben vereinbart, dass in den n\u00e4chsten Wochen auf Ar-\nbeitsebene Gespr\u00e4che stattfinden. Ich hoffe, dass diese\nGespr\u00e4che erfolgreich sind.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 Sie hatten das ja schon bef\u00fcrchtet oder er-\nhofft, Frau Klein \u2013 haben Sie mit dem Dringlichen An-\ntrag heute eines erreicht, dass Sie ein Paket an Auftr\u00e4gen\nmitnehmen. Deshalb noch einmal meine Bitte: Selbst\nwenn es uns gelingt, mit der Kommission in Br\u00fcssel\neinen Weg zu finden, wie wir ein solches Versicherungs-\nsystem auf den Weg bringen, brauchen wir dazu ganz\neinfach die Zustimmung, die Unterst\u00fctzung der Bundes-\nregierung. Sie wissen, dass Frau K\u00fcnast bisher dieser\nAngelegenheit ablehnend gegen\u00fcbersteht. Ich bitte, dass\nSie uns da unterst\u00fctzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6230\n\nEin Zweites: Darauf weist \u2013 ich gehe schon einmal auf\nden \u00c4nderungsantrag ein \u2013 die CDU-Fraktion besonders\nhin: Wenn es Ihnen wirklich ernst ist, Frau Klein, dass\nSie den Landwirten helfen wollen, dann gibt es eine\nganz einfache und sogar unb\u00fcrokratische Methode. Sie\nwissen, wir haben uns bis zuletzt gegen diese nationale\nModulation gewehrt, die seit 1. Januar dieses Jahres in\nKraft ist. Ich will das noch einmal f\u00fcr alle Nicht-Land-\nwirte erl\u00e4utern. Modulation klingt so durchaus schick\nund vielleicht auch innovativ. Im Grunde ist es etwas\nsehr Hirnrissiges. Sie m\u00fcssen sich vorstellen: Modulation\nhei\u00dft, es erfolgt eine Landwirtschaftsf\u00f6rderung durch die\nEurop\u00e4ische Union. Von dieser F\u00f6rderung, von diesen\nFinanzstr\u00f6men nehmen wir jetzt bei der nationalen Mo-\ndulation von jeder einzelnen F\u00f6rderung 2 % weg. Die 2 %\nlegen wir in einen Topf. Sie werden ordentlich verwaltet.\nDann denken wir uns neue F\u00f6rderprogramme aus, was\nwir mit dem Geld, das in dem Modulationstopf ist, ma-\nchen. Vielleicht haben wir oder haben die Landwirte\nGl\u00fcck, dass ein Teil dieses Geldes auch tats\u00e4chlich zum\nLandwirt zur\u00fcckflie\u00dft.\n\nWenn wir das bei allen anderen F\u00f6rderprogrammen\nmachen w\u00fcrden, wenn das sozusagen Schule machen\nw\u00fcrde, w\u00e4re das ein reines Besch\u00e4ftigungsprogramm der\nVerwaltung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDas ist f\u00fcr mich etwas sehr Hirnrissiges. Ich wei\u00df auch,\ndie EU hat diese gl\u00e4nzende Idee von Frau K\u00fcnast aufge-\nnommen. Wir werden uns dann auch mit einer Modula-\ntion \u2013 im Jahre 2005 werden es 3 % sein, im Jahre 2006\nwerden es 4 % sein, im Jahre 2007 werden es 5 % sein \u2013\nherumzuschlagen haben. Aber wenn das nun schon Frau\nK\u00fcnast gelungen ist, dann k\u00f6nnte sie zufrieden sein: Sie\nfindet sich jetzt wieder in den Beschl\u00fcssen des Europ\u00e4i-\nschen Rates. Jetzt k\u00f6nnte sie doch davon ablassen, dass\nwir dieses Jahr mit den 2 % in Deutschland diesen Ver-\nsuch machen. Diese 2 %, glaube ich, k\u00f6nnten die Land-\nwirte gut gebrauchen.\n\nEs ist schon sehr interessant, Sie haben einen \u00c4nde-\nrungsantrag vorgeschlagen und sind praktisch unserer\nForderung auf halbem Weg entgegengekommen. Viel-\nleicht wird noch ein ganzer Weg daraus. Dann w\u00e4re das\nwirklich ein Erfolg dieser Debatte.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, es w\u00e4re wirklich die einfachste\nM\u00f6glichkeit, wenn tats\u00e4chlich die Bundesregierung diese\nnationale Modulation aussetzen w\u00fcrde. Dann h\u00e4tten alle\nLandwirte dieses Jahr 2 % mehr in der Tasche. Es w\u00e4re\nihnen damit etwas leichter, diese Ernteverluste aus eige-\nnen Mitteln tats\u00e4chlich zu kompensieren.\n\nAlso, Frau Klein, ich hoffe, dass Sie bei einigem aus\ndiesem Wunschpaket, das ich Ihnen mitgebe, mithelfen\nk\u00f6nnen, das bei der Bundesregierung umzusetzen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, Sie haben\ndas Schlusswort, wenn Sie es halten m\u00f6chten.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich denke doch, dass noch die \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge aufgerufen werden. Wir halten jetzt erst einmal\ndas Schlusswort zu diesem Antrag.\nIch hatte erst vermutet, dass Sie alles wieder etwas ab-\nmildern, was Herr Heinz schlichtweg doch an fachlich\nsehr\n\n(Kupfer, CDU: Vorsichtig!)\n\nin Zweifel zu stellenden Sachen hier von sich gegeben\nhat. Ich habe Ihnen ja schon gesagt, Herr Heinz, ich hatte\ngedacht, Sie bleiben mir heute erspart. Aber dem war\nnicht so.\n\nHerr Minister hat hier einige Dinge etwas anders dar-\ngestellt, als sie wirklich sind. In der EU war schon von\nModulation die Rede, als es die Ministerin K\u00fcnast noch\ngar nicht gab. Das zum einen.\n\nZum anderen ist es \u2013 wie gesagt \u2013 so, dass die Modula-\ntion EU-weit eingef\u00fchrt wird. Dass die nationale Modu-\nlation im Augenblick nicht zur\u00fcckgenommen werden\nkann, weil es dazu einer Gesetzes\u00e4nderung bed\u00fcrfte,\nwissen Sie auch ganz genau. Wie lange Gesetzes\u00e4nde-\nrungen brauchen, ist Ihnen in Ihrer langj\u00e4hrigen parla-\nmentarischen T\u00e4tigkeit sicher nicht verborgen geblieben.\nAber darauf gehe ich dann noch einmal ein. Insofern\nbitte ich darum, dass wir zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nkommen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung zur Drucksache\n3/8763. Ich schlage Ihnen vor, nummernweise abzustim-\nmen, weil es eine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen\ngibt.\n\nIch rufe auf den Dringlichen Antrag der Fraktion der\nSPD, die Drucksache 3/8763. Den Punkt 1 wollten Sie\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Das ist aber nicht m\u00f6glich, den\nm\u00fcssten Sie bitte zur\u00fcckziehen.\n\n(Frau Klein, SPD: Ja!)\n\nGut, dann brauche ich dar\u00fcber nicht abstimmen zu las-\nsen. Punkt 1 wurde zur\u00fcckgezogen.\n\nIch lasse \u00fcber den Punkt 2 abstimmen. Wer dem Antrag\nPunkt 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\ngen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe als Zweites den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS in Drucksache 3/8873 auf. Er bezieht sich auf\nNr. 3, die ersetzt werden soll. Ich bitte um Einbringung.\n\nFrau Altmann, PDS: Im Wesentlichen habe ich das in\nmeinem Redebeitrag vorhin schon eingebracht. Ich habe\ndabei die Argumente zu unserem \u00c4nderungsantrag er-\nl\u00e4utert.\nUns geht die Regelung in Punkt 3 des SPD-Antrages des-\nhalb nicht weit genug, weil wir m\u00f6chten, dass die nach\nPunkt 5 m\u00f6gliche \u00d6ffnung dieser Richtlinie \u00fcber die\n10 000 Euro hinaus von der Staatsregierung vorgenom-\nmen wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6231\n\nWir haben dazu folgende Begr\u00fcndung: Im Jahr 2000 ist\ndas auch so passiert, dabei waren damals die Sch\u00e4den \u2013\nwie man heute absehen kann \u2013 nicht so gro\u00df, wie sie in\ndiesem Jahr sein werden. Deswegen denken wir, dass es\nunbedingt notwendig ist, diese Richtlinie im Punkt 5\nwieder zu \u00f6ffnen.\nHerr Staatsminister Flath, ich kann nicht nachvollziehen,\nwarum das zum jetzigen Zeitpunkt nicht m\u00f6glich sein\nkann. Sie haben sich heute genauso ge\u00e4u\u00dfert, wie Sie\ndas schon einmal kurz und knapp mit einem Satz\nschriftlich getan haben. Ich kann damit aber nichts an-\nfangen. Ich kann Ihre Gr\u00fcnde nicht verstehen.\nWenn gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den, wie zum Beispiel eine D\u00fcrre,\nvorliegen und das mit dem Jahr 2000 vergleichbar ist,\nwarum soll es dann in diesem Jahr nicht m\u00f6glich sein?\nDas sind unsere Argumente zu diesem \u00c4nderungsan-\ntrag. Wir bitten um Zustimmung, damit diese Richtlinie\nzum Tragen kommen kann.\nMit 10 000 Euro kann so mancher Betrieb, wenn er\n100 000 oder in Extremf\u00e4llen sogar 300 000 Euro Sch\u00e4den\nhat, eventuell nicht aus der Existenzgef\u00e4hrdung heraus-\ngeholt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu die-\nsem Antrag Stellung nehmen? Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Der Antrag klingt vordergr\u00fcndig ganz gut.\nWir m\u00fcssen ihn aber trotzdem ablehnen. Er hat n\u00e4mlich\nunter anderem den Sch\u00f6nheitsfehler, dass sich die Mittel\naus dieser Richtlinie rein auf Landesmittel beziehen. Das\nk\u00f6nnen wir uns nicht leisten.\nSie haben die gegenw\u00e4rtige Situation mit dem Jahr 2000\nverglichen und gesagt, dass wir gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den haben\nwerden. Im Jahr 2000 gab es ein Bund-L\u00e4nder-Programm\nund das werden wir einfordern.\nIm \u00dcbrigen sind jetzt schon Einzelfallentscheidungen,\ndie \u00fcber die genannten Zahlen hinausgehen, m\u00f6glich.\nDie Zahl der Einzelfallentscheidungen ist nicht begrenzt.\nDeshalb habe ich keine Angst, dass die Richtlinie nicht\nan unsere Strukturen angepasst w\u00e4re.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Wir m\u00f6chten den Antrag der PDS-\nFraktion unterst\u00fctzen, und zwar \u2013 wie ich vorhin schon\nsagte \u2013 mit Blick auf den vorangegangenen Antrag. Man\nkann nicht auf der einen Seite Solidarit\u00e4t einfordern und\nsich auf der anderen Seite entsolidarisieren.\nWir sind der Meinung, dass zun\u00e4chst einmal wir in\nSachsen gefragt sind. Ich werde mich auch darum k\u00fcm-\nmern, dass ein Bund-L\u00e4nder-Programm aufgelegt wird.\nDarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. Aber nicht wegen der\nStaatsregierung und nicht wegen der CDU-Fraktion, son-\ndern der Bauern wegen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS. Wer die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/8867 zu Nr. 3. Auch dieser\nAntrag soll die Nr. 3 des Ursprungsantrages ersetzen.\nIch bitte um Einbringung. Herr Abg. Heinz.\n\nHeinz, CDU: Wir sind der Meinung, dass der Freistaat\ndie Sch\u00e4den, die zurzeit abzusehen sind, nicht allein er-\nsetzen kann. Deshalb fordern wir analog der Regelun-\ngen, die wir im Jahr 2000 hatten, ein Bund-L\u00e4nder-Pro-\ngramm.\n\nFrau Klein, auch wenn Sie es noch so oft sagen, wir ver-\nweigern uns keiner Solidarit\u00e4t bei der Bezahlung von\nStrafen. Wir sind aber der Meinung, dass der, der den\nAnlass zur Strafe gibt, auch daf\u00fcr aufkommen soll.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Wer ist denn das?)\n\nSehen Sie sich doch einmal die Haushaltsdefizite vom\nSaarland oder von Nordrhein-Westfalen an.\n\n(Frau Klein, SPD: Dann sollten wir\nbei uns keine Landwirtschaft mehr betreiben.\n\nDa wird es billiger!)\n\nWir schlagen vor, es in dieser Form zu machen. Ich bitte\num Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte dazu\nStellung nehmen? \u2013 Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: F\u00fcr die PDS-Fraktion m\u00f6chte ich zu\ndiesem Punkt des \u00c4nderungsantrages der CDU-Fraktion\nsagen, dass wir nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts gegen ein\nBund-L\u00e4nder-Programm haben und es selbstverst\u00e4ndlich\nbegr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden, wenn sich die Bundesregierung an\ndem Ausgleich der Sch\u00e4den beteiligen w\u00fcrde. Wir wer-\nden diesem Punkt aber trotzdem nicht zustimmen, weil\nsich der Punkt f\u00fcr uns so darstellt, dass Sachsen seine\nNotstandsbeihilferichtlinie nur aktivieren wird, wenn es\nein Bund-L\u00e4nder-Programm gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas kann f\u00fcr uns einfach nicht wahr sein! Auch wenn\ndie Mittel nicht in vollem Umfang ausreichen werden,\nmuss diese Notstandsbeihilferichtlinie trotzdem aktiviert\nwerden, um erst einmal mit den zur Verf\u00fcgung stehen-\nden s\u00e4chsischen Mitteln zu helfen.\n\nDeswegen werden wir diesem Punkt nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich war wirklich so naiv zu glauben, dass\nSie den Punkten des Antrages zustimmen werden und\nIhre nur zus\u00e4tzlich einbringen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6232\n\nWenn Sie, wie Sie behauptet haben, Herr Heinz, alles\nschon machen, was in unserem Antrag steht, dann\nh\u00e4tten Sie dem ja auch zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDes weiteren bin ich auch nicht der Meinung, dass wir\nerst einmal alles von Sachsen wegschieben. Wir hatten ja\ngesagt, dass wir uns damit besch\u00e4ftigen, was in Sachsen\ngemacht werden kann. Deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag in Punkt 3 auch nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU.\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen wurde dem Antrag mehrheitlich zugestimmt.\nDamit wurde der Punkt 3 des Dringlichen Antrages er-\nsetzt.\n\nIch rufe auf den Dringlichen Antrag der Fraktion der\nSPD, in Drucksache 3/8763 die Punkte 4 und 5. Kann\nich \u00fcber diese gleich zusammen abstimmen lassen oder\nwird Einzelabstimmung gew\u00fcnscht?\n\n(Frau Klein, SPD: Sie k\u00f6nnen es zusammen\nabstimmen lassen!)\n\nWer den Punkten 4 und 5 zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr sind die Punkte 4 und 5 dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/8867. Danach soll eine Nr. 6\nder Drucksache 3/8763 angef\u00fcgt werden. Ich bitte um\nEinbringung.\n\nHeinz, CDU: Ich w\u00fcrde die Nummern 6 und 7 gemein-\nsam einbringen.\nZum Thema Modulation ist schon einiges ausgef\u00fchrt\nworden. Es wurde schon gesagt, dass es wenig Sinn\nmacht.\n\nIch m\u00f6chte noch ein kleines Beispiel bringen, damit es\nvielleicht auch der Nichtfachmann etwas besser begreift:\nNehmen wir an, wir modulieren jetzt das Kindergeld.\nDas hei\u00dft, wir behalten 5 oder 7 % vom Kindergeld ein\nund setzen das im Kindertagesst\u00e4ttenbereich oder an\n\u00e4hnlichen Stellen ein. Analog soll das hier geschehen.\nDas lehnen wir nat\u00fcrlich ab.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der SPD)\n\nWir bitten Sie, unserem Antrag Folge zu leisten und\nfreuen uns nat\u00fcrlich schon \u00fcber einen zumindest partiel-\nlen Erkenntniszuwachs Ihrerseits, Frau Klein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dazu Redebe-\ndarf? \u2013 Zuerst spricht Frau Abg. Klein und danach Frau\nAltmann.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wie halten wir das\njetzt mit dem \u00c4nderungsantrag?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Den rufe ich als\nN\u00e4chstes auf, weil das der \u00c4nderungsantrag zu diesem\nAntrag ist. Deshalb muss ich ihn auch noch einmal zur\nEinbringung aufrufen. Ich denke, Sie k\u00f6nnen das jetzt\nzusammen machen. Das kann man verbinden, denn das\nist doch Ihre Antwort auf diesen Antrag.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Heinz hat jetzt die Punkte 6 und 7\nzusammen eingebracht.\nDazu m\u00f6chte ich sagen, dass wir zu Punkt 6 einen \u00c4n-\nderungsantrag haben. Es ist so \u2013 das habe ich versucht\nvorhin Herrn Staatsminister Flath klarzumachen \u2013, dass\neine gesetzliche Regelung zur Modulation in der Bundes-\nrepublik bereits besteht und f\u00fcr diese Modulationsmittel\nbereits Programme vorhanden sind. Zum Beispiel wei\u00df\nich, dass in Mecklenburg-Vorpommern damit jetzt auch\ninvestive Programme finanziell beschickt werden. Daher\nkann man diese Dinge nicht einfach zur\u00fcckdrehen. Die\nForderung ist utopisch. Deshalb habe ich gesagt, dass\nwir bei den Mastrindern auch die Regelung haben keine\nModulation und dass wir dann diese Regelung auf die\nvon D\u00fcrresch\u00e4den betroffenen Betriebe auch anwenden\nwollen. So lautet unser \u00c4nderungsantrag zu Punkt 6.\n\nZu Punkt 7 kann ich nur so viel sagen, dass die CDU\nnun wieder \u00fcber ungelegte Eier bzw. noch nicht aus-\ngebr\u00fctete Eier redet. Es gibt dazu erst eine Erkl\u00e4rung\nder EU-Kommission zum Krisenmanagement. Ich lese es\nIhnen einmal vor, Herr Heinz, damit Sie das auch be-\ngreifen: \u201eDie Kommission wird spezifische Ma\u00dfnahmen\npr\u00fcfen, mit denen Risiken, Krisen und nationalen Ka-\ntastrophen in der Landwirtschaft begegnet werden kann.\nVor Ende 2004 wird sie dem Rat einen Bericht mit den\nentsprechenden Vorschl\u00e4gen unterbreiten. Die Kommis-\nsion wird insbesondere pr\u00fcfen, ob sich diese Ma\u00dfnah-\nmen mit den direkt wieder den Mitgliedsstaaten zuflie-\n\u00dfenden Einnahmen aus der Modulation in H\u00f6he von\neinem Prozent finanzieren lassen und ob in alle gemein-\nsamen Marktorganisationen ein Artikel aufgenommen\nwerden sollte, mit dem die Kommission erm\u00e4chtigt\nw\u00fcrde, im Falle einer gemeinschaftsweiten Krise nach\nden in der gemeinsamen Marktorganisation f\u00fcr Rind-\nfleisch f\u00fcr diese F\u00e4lle vorgesehenen Modalit\u00e4ten vorzu-\ngehen.\u201c\n\nDas hei\u00dft also, dass das erst einmal die Erkl\u00e4rung ist,\ndenn das muss noch in Gesetzestext gegossen werden,\nsprich in Verordnungen. Ich denke, wenn die Vereinba-\nrung, die die Kommission zur EU-Agrarreform getroffen\nhat, in Gesetzesform als Verordnung vorliegt, wird sich\ndie Bundesregierung mit Sicherheit nicht dem gesetz-\nlichen Auftrag entziehen, an einem solchen Bericht mit-\nzuwirken. Insofern k\u00f6nnen wir diesen Punkt als eine\nb\u00f6swillige Unterstellung zur\u00fcckweisen. Ich gehe aber\ndavon aus, dass die CDU-Fraktion das nicht wollte. Ja,\nHerr Heinz, Sie haben ja immer so lautere Absichten. Ich\nsage, wir brauchen diesem Punkt gar nicht zuzustim-\nmen. Wir werden uns enthalten, weil das eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Altmann, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6233\n\nFrau Altmann, PDS: Ich sage zuerst etwas zu dem\nCDU-\u00c4nderungsantrag Punkt 6. Diesem Antrag werden\nwir nicht zustimmen. Das m\u00f6chte ich mit den Worten\nvon Frau Klein begr\u00fcnden: weil diese nationale Modula-\ntion jetzt Gesetz ist. Auf dieser nationalen Modulation\nberuhen auch jetzt schon neue F\u00f6rderprogramme, die ins\nWanken gebracht w\u00fcrden, wenn wir sie jetzt wieder\nganz und gar aussetzen w\u00fcrden.\nDem Punkt 6 im SPD-\u00c4nderungsantrag stimmen wir zu,\ndenn es ist ja offensichtlich m\u00f6glich, Ausnahmen von\ndieser nationalen Modulation zu machen. Es w\u00fcrde\ndann den sehr stark von der D\u00fcrre betroffenen Landwir-\nten hier in Sachsen nat\u00fcrlich helfen, wenn f\u00fcr sie auch\ndiese Ausnahme m\u00f6glich w\u00e4re. Deshalb unsere Zustim-\nmung dazu.\nZu Punkt 7 im CDU-\u00c4nderungsantrag. Es ist keine so\ngro\u00dfe Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die Bundesregierung\nalle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pft und wirklich sachlich und\nam Erfolg dieser Sache orientiert diese Mehrgefahren-\nabsicherung unterst\u00fctzt. Das habe ich vorhin im zweiten\nTeil meines Redebeitrages ziemlich deutlich gemacht.\nDeswegen wird die PDS-Fraktion dem Punkt 7 des\nCDU-Antrages zustimmen, weil der nur noch einmal\nunterstreicht, dass wir uns alle gemeinsam daf\u00fcr ein-\nsetzen m\u00fcssen, dass diese Mehrgefahrenabsicherung\nnach f\u00fcnf Jahren nun endlich zustande kommt. Die meis-\nten EU-L\u00e4nder haben sie schon. Warum soll das nicht\nauch in Sachsen als Vorreiter und dann in Deutschland\nm\u00f6glich sein? Wir werden diesem Punkt 7 zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt noch Rede-\nbedarf. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte noch etwas\nzum Methodischen dieses Antrages sagen. Die CDU-\nFraktion beantragt eine \u00c4nderung in drei Ziffern, formu-\nliert neue Ziffern und eine \u00c4nderung. Im Kern hat die\nCDU aber vorher alle anderen Punkte abgelehnt. Redlich\nw\u00e4re gewesen, einen alternativen \u00c4nderungsantrag zu\nstellen und den hier in der komplett neuen Fassung zu\n\nbeschlie\u00dfen. Sie haben die anderen Punkte alle abge-\nlehnt, tun aber so, als wenn Sie die Punkte 1 und 2, 4\nund 5 mit Ihrem \u00c4nderungsantrag akzeptieren w\u00fcrden,\ndenn Sie wollen ja nur drei Punkte ge\u00e4ndert haben, 6\nund 7 neu fassen.\n\n(Frau Klein, SPD: Das ist unredlich!)\n\nInsofern, denke ich, sollten Sie sich vielleicht einmal\n\u00fcberlegen, wie Sie mit Antr\u00e4gen der Opposition um-\ngehen. Das ist kein faires Verfahren und das wollte ich\nhier einmal darstellen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Klein, SPD: Das ist unredlich,\nwas Sie machen, aber, wie gesagt,\n\nwir erwarten nichts anderes!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt als Ers-\ntes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD abstimmen. Ich\nrufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 3/8870. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag der\nSPD dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 3/8867. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und einigen\nStimmen dagegen wird der \u00c4nderungsantrag dennoch\nmehrheitlich angenommen und ist damit beschlossen.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Anf\u00fcgen der Nr. 7. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Die\nDrucksache 3/8867 ist damit beschlossen.\nEs sind jetzt keine Punkte mehr offen. Damit ist der\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nEinigung \u00fcber eine Grundsatzkonzeption\nf\u00fcr ein Netzwerk sorbischer Schulen in Sachsen\n\nmit Interessenvertretungen der Sorben\n\nDrucksache 3/7585, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Bitte,\nHerr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der vorliegende Antrag der PDS, dem sorbischen\nSchulwesen gewidmet, und der dazu aus aktuellem An-\nlass eingebrachte \u00c4nderungsantrag ist vielleicht eine\nletzte parlamentarische Chance f\u00fcr die sorbische Mittel-\nschule Crostwitz und er ist auch \u2013 das wird Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU wundern \u2013 f\u00fcr die\nCDU-Fraktion und die S\u00e4chsische Staatsregierung eine\n\nletzte Chance nach der sich \u00fcber zwei Jahre hinziehen-\nden parlamentarischen wie auch in der politischen\n\u00d6ffentlichkeit ausgetragenen Debatte, nur mit wenigen\nBlessuren davonzukommen.\n\nMeine Damen und Herren! Am 26. Juni empfing der\nB\u00fcrgermeister von Crostwitz einen Brief des Staatsminis-\nters f\u00fcr Kultus. Mitgeteilt wurde lapidar: \u201eEs wird fest-\ngestellt, dass das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fch-\nrung der sorbischen Mittelschule Crostwitz ab dem\nSchuljahr 2003/2004 nicht mehr besteht.\u201c\n\nZweitens: \u201eDie Mitwirkung des Freistaates Sachsen an\nder Unterhaltung der sorbischen Mittelschule Crostwitz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6234\n\nwird insoweit widerrufen, als ab dem Schuljahr 2003/\n2004 die sorbische Mittelschule Crostwitz fortgef\u00fchrt\nwerden soll.\u201c\n\nK\u00fcrzer gesagt: Es ist aus! Wir, die Staatsregierung, lassen\nnicht mehr mit uns reden \u2013 so die Botschaft. Ungeachtet\ndes energischen Kampfes der Sorben um die eine der\nzwei rein sorbisch-sprachigen Mittelschulen, internatio-\nnale Proteste missachtend und selbst die mit der hochge-\npriesenen \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes gege-\nbene M\u00f6glichkeit, einer anderen Regelung ignorierend.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die Worte des Nes-\ntors der sorbischen Schriftsteller, Jurij Bre\u030czan, in Erinne-\nrung, geschrieben vor zwei Jahren, als sich die Crostwit-\nzer vehement gegen die Schlie\u00dfung ihrer Mittelschule\nwehrten. Bre\u030czan schrieb: \u201eDer Freistaat Sachsen erlie\u00df\nein Gesetz zu unserem Schutz. Sein Kultusminister miss-\nachtet das Gesetz, indem er Sch\u00fclerzahlen gegen unser\nLeben setzt und die Aufl\u00f6sung einer \u2013 der zentralen \u2013\nsorbischen Mittelschulen befiehlt.\n\nWir wissen aus unserer Erfahrung des letzten Jahrhun-\nderts,\u201c \u2013 so Bre\u030czan weiter \u2013 \u201edass das ein Anfang ist, ein\nTesten unseres Widerstandes gegen einen Versuch,\nunsere nationale Existenz zu untergraben.\u201c Es sei kein\nPathos, wenn die Sorben \u201eSOS\u201c aussenden, es sei n\u00fcch-\nterne Notwendigkeit. So weit Jurij Bre\u030czan.\n\nDer von Jurij Bre\u030czan als Testversuch benannte Tatbe-\nstand ist schwer zu erkl\u00e4ren. Ausgerechnet Crostwitz!\nOft frage ich mich und oft werde ich auch gefragt: Aus-\ngerechnet Crostwitz, jene Hochburg der katholischen\nSorben, jene Schule, in der auch zu DDR-Zeiten das\nKruzifix in den Klassenr\u00e4umen hing, soll geopfert wer-\nden?!\n\nVor wenigen Tagen, als eine Gruppe von Studenten der\nchristlichen Hochschule aus dem Libanon ihre Studien-\nfahrt durch Deutschland veranstaltete und auch die Lau-\nsitz besuchte, fragten sie den Pfarrer von Crostwitz wie\nauch mich: Wie ist es zu erkl\u00e4ren, dass eine Partei, die\nsich als christlich und konservativ zu verstehen gibt,\neine Schule in einem Gebiet, das so christlich und kon-\nservativ wie kaum ein anderer Ort im Osten Deutsch-\nlands ist, schulpolitisch einfach fallen l\u00e4sst?\n\nSchwer zu verstehen ist f\u00fcr mich insbesondere, warum\nder Freistaat Sachsen, der sich in Bezug auf die Sorben\neine gute Verfassung gegeben hat, der sich mit achtens-\nwerter Festigkeit immer wieder gegen K\u00fcrzungen von\nMitteln f\u00fcr die sorbischen Belange gestellt hat, in der\nSchulfrage diese guten minderheitenpolitischen Taten ab-\nsolut konterkariert.\n\nNun, freilich ist die Schulpolitik im Siedlungsgebiet der\nSorben einzuordnen in die Schulpolitik \u00fcberall im Frei-\nstaat\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und die ist schlecht!)\n\nund ist so keine Ausnahme, sondern \u00fcberall die Regel,\ndie sich gegen die Interessen der Sch\u00fclerschaft, der\nEltern, der Kommunen richtet und ungeachtet des \u00f6ffent-\nlichen Willens ihren Schulschlie\u00dfungswahnsinn unter\ndem Deckmantel vermeintlich nicht vorhandenen \u00f6ffent-\nlichen Bed\u00fcrfnisses versteckt.\n\nMeine Damen und Herren! Auf das generelle Problem,\ndas ich mit Bre\u030czans Worten umschrieb, geht der Kultus-\n\nminister mit seinem letzten Bescheid nicht ein, aber er\nschafft ein weiteres, ein aktuelles Problem, das sich aus\ndem Zeitfaktor ergibt: Ein Mitwirkungswiderruf zum jet-\nzigen Zeitpunkt gibt aufgrund der Kurzfristigkeit weder\nEltern noch Sch\u00fclern gen\u00fcgend Zeit, sich neu zu orien-\ntieren, und obwohl die Crostwitzer darauf hinwiesen,\nbleibt die Staatsregierung dabei. Sch\u00fcler, Eltern, Lehrer\nund Kommune werden einfach \u00fcberrumpelt.\n\nDer Antrag der PDS gibt, wie gesagt, der Mittelschule\nCrostwitz eine Chance. Und dass wir uns im Einsatz f\u00fcr\ndie Mittelschule Crostwitz in guter Gesellschaft befinden,\nwurde gerade dieser Tage vielstimmig und vielsprachig\n\u2013 deutsch, polnisch, sorbisch, d\u00e4nisch, tschechisch \u2013 h\u00f6r-\nbar. Allein der Hilferuf der Domowina an Papst Johan-\nnes Paus II. fand in Polen wohlwollende Unterst\u00fctzung.\nDie gr\u00f6\u00dfte polnische Zeitung \u201eGazeta Wyborcza\u201c zitierte\numfangreich aus dem Brief an den Papst, die polnische\nNachrichtenagentur PAP ver\u00f6ffentlichte die Nachricht\nund die Tageszeitung \u201eNasz Dziennik\u201c in Opole kom-\nmentierte \u2013 Zitat \u2013: \u201eBei all der errichteten Stiftung und\nbei aller Finanzierung der Minderheitenorganisation, bei\nallem, was den Sorben f\u00fcr die Wahrnehmung ihrer\nRechte zusteht, schlie\u00dft die Regierung Schulen und dis-\nkriminiert die Minderheit.\u201c\n\nEine solche Stimme aus Opole, dem Zentrum der deut-\nschen Minderheit in Polen, wiegt viel und spricht vom\nSchaden, den die S\u00e4chsische Staatsregierung sich selbst\nund Deutschland zuf\u00fcgt.\n\nAber auch die \u201eFlensborg Avis\u201c, die Zeitung der D\u00e4nen\nin Deutschland, schweigt nicht zum Thema Schulschlie-\n\u00dfung.\n\nSie alle sind sich darin einig, dass das sorbische Schul-\nwesen eine der tragenden S\u00e4ulen sorbischer Identit\u00e4t,\nvielleicht sogar jene, die, wenn sie nicht ersch\u00fcttert wird,\nam l\u00e4ngsten das Leben der Sorben pr\u00e4gt und tr\u00e4gt, ist\nund bleibt. Das wurde wiederholt von vielen gesagt.\n\nVielleicht ist nun durch die Wiederholung der Wahrheit\ndurch den PDS-Antrag unsererseits die Mutter der schul-\npolitischen Weisheit der CDU und deren Staatsregierung\nandererseits erreichbar. Angenommen \u2013 halten wir das\nmal zugute \u2013, es ist nicht schulpolitische Methode, son-\ndern einfacher Sparzwang, also so genannter politischer\nSachzwang, dass deutschsprachige und sorbischspra-\nchige Schulen geschlossen werden, dann w\u00e4re ein aus\nTschechien kommender Vorschlag zu \u00fcberdenken.\n\nDer P\u00e4dagoge und B\u00fcrgerrechtler Jiri T\u00fdr\u030c aus Hradek\nnad Nisou, aus jener Kleinstadt, in der sich eine tsche-\nchisch-deutsche \u201e\u0161kola\u201c, eine tschechisch-deutsche\nSchule, befindet, mahnt in einer Betrachtung zum sorbi-\nschen Volk eine andere Sicht an. Sie mag aus der Sorge\num die Zukunft heraus etwas zugespitzt sein \u2013 anregend\nzu \u00dcberlegungen und \u00fcberlegten Handlungen ist sie auf\njeden Fall. Ich zitiere: \u201eDurch die Schw\u00e4chung jedes,\nnicht nur des sorbischen Volkes, entsteht ein interessan-\ntes Paradox: Einerseits sind wir als Europ\u00e4er stolz da-\nrauf, dass wir Denkm\u00e4ler restaurieren nicht nur wegen\nihrer Sch\u00f6nheit oder ihres nutzbaren Wertes; wir sch\u00fct-\nzen genauso bedrohte Lebewesen und Pflanzen, auch\nwenn sie uns nicht nutzbar sind. Andererseits schauen\nwir unbegreiflicherweise dem wirklich seinem Untergang\nentgegengehenden sorbischen Volk zu, das geschw\u00e4cht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6235\n\nwird trotz seiner kultivierten, kulturvollen, gebildeten\nArt.\u201c\n\nDem Prager Parlamentsausschuss f\u00fcr Europ\u00e4ische Inte-\ngration liegt nun ein Projekt vor, das darauf abzielt, in\nBr\u00fcssel durch ein gemeinsames Vorgehen Sachsens und\nTschechiens Mittel f\u00fcr das weitere Betreiben sorbischer\nSchulen zu erhalten. Das scheint mir ein interessanter\nAnsatz.\n\nMeine Damen und Herren, die in der Antwort der\nStaatsregierung gemachte Aussage, dass die in Artikel 14\nAbs. 2 des Rahmen\u00fcbereinkommens zum Schutz natio-\nnaler Minderheiten genannte \u201eausreichende Nachfrage\u201c\nf\u00fcr den Mittelschulstandort offensichtlich am Standort\nCrostwitz aufgrund der eingetretenen demografischen\nEntwicklung nicht mehr gegeben sei, ist Ausdruck min-\nderheitenpolitischer und schulpolitischer Kurzsichtigkeit.\n\nSchauen Sie sich, meine Damen und Herren von der\nCDU, doch nur in Europa um und Sie werden, so Sie\nsehen wollen, andere M\u00f6glichkeiten der Schulentwick-\nlung erblicken als die s\u00e4chsischen, die alles andere als\nder Weisheit letzter Schluss sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit dem kommenden Schuljahr 2003/2004 wird\ndie sorbische Mittelschule in Crostwitz geschlossen. Da-\nmit kommt eine Entwicklung zum Abschluss, die sich\nseit Jahren abgezeichnet hat und die auch von einer\nMehrheit der \u00f6rtlichen Entscheidungstr\u00e4ger mitgetragen\nwird.\nDie CDU-Fraktion bedauert diese Entwicklung. Wir\nhaben uns immer daf\u00fcr eingesetzt, so viele Standorte\nwie m\u00f6glich zu erhalten. Dies gilt in besonderer Weise\nauch f\u00fcr die sorbischen Schulen. Seit Jahren besch\u00e4ftigen\nwir uns intensiv mit diesem Thema.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir haben mit allen Verantwortungstr\u00e4gern der Sorben\nintensive Gespr\u00e4che gef\u00fchrt: mit der Domowina, mit\ndem Sorbischen Schulverein, mit den B\u00fcrgermeistern\nund Vorstandsvorsitzenden. In allen Gespr\u00e4chen haben\nwir zum Ausdruck gebracht, dass wir das Optimum be-\nwirken wollen. Dies haben wir in der Vergangenheit ge-\ntan und werden es auch in Zukunft tun.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n\u2013 Ich werde mich auf keine Polemik einlassen, weil die-\nses Thema viel zu ernst ist.\n\nDer letzte Ausdruck unseres politischen Willens, den\nSorben einen Stellenwert beizumessen, wurde in diesem\nHohen Hause in der Plenarsitzung am 16. Mai, also vor\nzwei Monaten, deutlich. Wir haben mit der Verabschie-\ndung unseres besseren Schulkonzepts den Sorben bei der\nSchulnetzplanung besondere Rechte und M\u00f6glichkeiten\neinger\u00e4umt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wieso schlie\u00dfen\nSie dann die Schule?)\n\nBei den sorbischen Schulen gelten eben wegen ihres\nbesonderen verfassungsrechtlichen Status, den \u2013 Herr\nKosel, h\u00f6ren Sie bitte genau zu, Sie haben es vorhin er-\nw\u00e4hnt \u2013 im \u00dcbrigen Sie, die Damen und Herren der\nPDS-Fraktion, nicht mitgetragen haben, denn Sie haben\ndie S\u00e4chsische Verfassung abgelehnt,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nicht diesen Artikel!)\n\ndie normalen Bedingungen f\u00fcr die Klassenbildung nicht.\nWir haben also gerade an sorbischen Schulen Ausnahme-\ntatbest\u00e4nde. Diese hat das Kultusministerium in den ver-\ngangenen Jahren auch in sehr hohem Ma\u00dfe in Anspruch\ngenommen. Ich betone hier ausdr\u00fccklich: Auch diese\nBesserstellung im Schulkonzept wurde von der PDS-\nFraktion abgelehnt.\n\nIch finde es daher h\u00f6chst scheinheilig, wenn sich die\nPDS-Fraktion heute hinstellt und zu suggerieren ver-\nsucht, sie sei der Interessenvertreter der Sorben. In unse-\nrer Parlamentsgeschichte war es immer die CDU-Frak-\ntion, die Machbares f\u00fcr die Sorben durchgesetzt und\ngesetzlich verankert hat.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch nenne Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 ich\nhatte es eben schon erw\u00e4hnt \u2013, aber auch das S\u00e4chsische\nSorbengesetz, das wir am 31. M\u00e4rz 1999 im Landtag ver-\nabschiedet haben, und nun auch das Schulgesetz.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir haben damit f\u00fcr die Sorben einzigartige Rechts-\nsicherheit und Rahmenbedingungen geschaffen.\n\nUnd nun h\u00f6ren Sie zu, meine Damen und Herren von\nder PDS: Noch nie in ihrer Geschichte hatten die Sorben\neine derart gesicherte Rechtsposition, erst recht nicht zu\nZeiten der SED-Diktatur.\n\n(Frau Schulz, PDS: Da hat es aber\nsorbische Schulen gegeben!)\n\nDaran darf ich Sie erinnern, Herr Kosel. Ihre Rede kann\ndiese Tatsache auch nicht \u00e4ndern, auch wenn Sie die Tat-\nsachen so gern verdrehen w\u00fcrden.\n\nEiner Tatsache k\u00f6nnen wir uns allerdings nicht verschlie-\n\u00dfen \u2013 auch die Sorben k\u00f6nnen dies nicht leugnen \u2013: dem\nGeburtenr\u00fcckgang. Eine Schule ist f\u00fcr Kinder da. Wo\nkeine Kinder sind, kann es auch keine Schule geben.\n\nAuch der Beratende Ausschuss f\u00fcr das Rahmen\u00fcberein-\nkommen zum Schutz nationaler Minderheiten leugnet\ndiesen Zusammenhang nicht. Wenn wir wissen, dass im\nzu Ende gehenden Schuljahr acht Sch\u00fcler und im kom-\nmenden Schuljahr sieben Sch\u00fcler an der Mittelschule\nCrostwitz unterrichtet werden wollen, so belegen diese\nZahlen die ganze Misere. Wir kommen letztlich nicht an\nder Tatsache vorbei, dass Crostwitz die Sch\u00fcler ausge-\ngangen sind.\n\nDieser absehbaren Entwicklung haben sich auch die\nkommunalen Verantwortungstr\u00e4ger nicht verschlossen.\nIm Interesse einer zukunftsf\u00e4higen Schullandschaft und\nim Sinne der Zukunft sorbischer Sch\u00fcler haben sich die\nGemeinden und auch der Landkreis Kamenz als Tr\u00e4ger\nder Schulnetzplanung f\u00fcr die Aufgabe des Schulstand-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6236\n\nortes Crostwitz entschieden. Dies ist in einem demokra-\ntischen, rechtsstaatlichen Entscheidungsverfahren ge-\nschehen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Auf massiven Druck! \u2013\nFrau Schulz, PDS: Aber alle anderen\n\nEntscheidungen haben Sie nicht anerkannt!)\n\nSie alle wissen, dass wir auch L\u00f6sungen \u00fcber eine freie\nSchultr\u00e4gerschaft ins Auge gefasst haben. Jeder, der sich\ndamit befasst hat, wei\u00df, dass wir intensiv gepr\u00fcft haben,\ninwieweit eine freie Tr\u00e4gerschaft m\u00f6glich ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Vier Jahre Wartefrist!)\n\nDiesen L\u00f6sungsansatz wollte zum Schluss aber nicht ein-\nmal mehr die Domowina, die diesen Antrag gestellt\nhatte. Was blieb, war die Umsetzung des erkennbar Un-\nvermeidlichen, die Schlie\u00dfung. Diese Entscheidung im\nRahmen der kommunalen Selbstverwaltung m\u00fcssen wir\nvon der Landesebene akzeptieren. Die Aufhebung der\nMittelschule Crostwitz ist mittlerweile mit Bescheid der\nKultusverwaltung mitgeteilt worden. Wir als Landtag\nk\u00f6nnen uns darin nicht mehr einmischen und haben kei-\nnerlei Befugnisse mehr. Der Antrag der PDS-Fraktion auf\nAussetzung der Schulnetzplanung ist \u00fcberholt. Er sugge-\nriert eine Entscheidungskompetenz dort, wo nie eine\nwar. Es steht uns als Landtag nicht zu, Entscheidungen\nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung zu ver-\nhindern. Der Antrag der PDS-Fraktion zeugt von einem\nRechtsverst\u00e4ndnis, das wir hoffentlich f\u00fcr alle Zeiten\nhinter uns gebracht haben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Es geht um einen Bescheid\n\ndes Ministeriums, Frau Henke!\nSie haben nicht einmal\n\ndas kleine Einmaleins begriffen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Abg. Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Meine Fraktion hat sich in der Vergangen-\nheit mit vielf\u00e4ltigen Initiativen parlamentarischer und\nau\u00dferparlamentarischer Art f\u00fcr den Erhalt der sorbi-\nschen Schullandschaft engagiert. Das ging so weit, dass\nwir \u2013 Frau Henke, Sie haben es f\u00fcr sich reklamiert und\nuns dabei vergessen zu erw\u00e4hnen \u2013 eine freie Tr\u00e4ger-\nschaft bei besonderer F\u00f6rderung durch das Land in die\nDiskussion gebracht haben. Dieses Modell hat von vielen\nSeiten Unterst\u00fctzung erfahren. Letztlich hatte das damals\nnoch von Herrn R\u00f6\u00dfler geleitete Ministerium nicht den\nMut, diesen Weg einzuschlagen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Vier Jahre Wartefrist!)\n\nWas dann kam, war ein Kompromiss. Die Situation war\nzun\u00e4chst deeskaliert und f\u00fcrs Erste befriedet. Aber sie\nwar und ist nicht zufrieden stellend gel\u00f6st. Nunmehr\nhaben wir mit dem ge\u00e4nderten Schulgesetz neue M\u00f6g-\nlichkeiten, wenn wir sie denn nutzen.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr meine Fraktion steht es\nnach wie vor au\u00dfer jeder Diskussion, dass die sorbischen\n\nSchulen eine zentrale Rolle f\u00fcr den Erhalt sorbischer\nKultur und Sprache spielen. Aus diesem Grunde behan-\ndeln wir das Thema weniger als schulpolitisches Thema,\nsondern als minderheitenpolitisches und kulturelles\nThema.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas sehen Sie unter anderem daran, dass heute ich rede\nund nicht Kollege Hatzsch.\n\nDa die Schulen eine so herausragende Bedeutung f\u00fcr\nethnische Minderheiten haben, sind sie in Artikel 8 der\nEurop\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\nsprachen entsprechend herausgestellt. Deutschland ist\ndieser Charta beigetreten. Ich meine, es steht au\u00dfer\nFrage, dass sich Sachsen insoweit in besonderer Weise\nengagieren muss.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir ziehen nicht in\nZweifel, dass es ein Engagement auch seitens der Staats-\nregierung und ein Einlenken in der Frage der sorbischen\nSchulen gab. Dieses Einlenken ist aber vor dem Hinter-\ngrund der damaligen Normative und Regelungen zu\nsehen. Mit dem neuen Schulgesetz ist es nichts weiter als\nnormal und aus unserer Sicht nicht ausreichend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr ein dichteres Schulnetz\ndurch Unterschreiten der Z\u00fcgigkeit und der Klassen-\ngr\u00f6\u00dfen nach \u00a7 4a Abs. 1 bis 3 sind im Vergleich zu den\nGesamtkosten der Schulen und angesichts des Nutzens\nf\u00fcr das sorbische Volk marginal und zu vernachl\u00e4ssigen.\nSparen an dieser Stelle ist aus meiner Sicht l\u00e4cherlich\nund peinlich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir halten den Antrag\nder PDS-Fraktion deswegen f\u00fcr sinnvoll \u2013 Gleiches gilt\nf\u00fcr den \u00c4nderungsantrag; dazu muss ich dann nicht\nnoch einmal reden \u2013 und f\u00fcr zur richtigen Zeit verhan-\ndelt. Wir fordern die unverz\u00fcgliche Aufnahme von Ge-\nspr\u00e4chen mit der Domowina, um die Frage eines sorbi-\nschen Schulnetzes neu zu diskutieren, ohne dabei die\nkommunale Verantwortlichkeit f\u00fcr die Schulnetzplanung\nau\u00dfer Kraft zu setzen. Wir bieten unsere Mitarbeit an.\nDer Staatsregierung m\u00f6chten wir mit auf den Weg ge-\nben, gerade die sorbischen Schulen nicht als Lernanstal-\nten zu sehen, sondern als kulturelle Zentren, die einen\nBildungsauftrag erf\u00fcllen, der \u00fcber die blo\u00dfe Erf\u00fcllung\nvon Lehrpl\u00e4nen weit hinausgeht.\n\nWenn Sie, Herr Mannsfeld, nicht auf uns h\u00f6ren, dann\nh\u00f6ren Sie auf das Oberhaupt Ihrer Kirche! Es w\u00e4re f\u00fcr\nSachsen wenig schmeichelhaft, wenn wir aus Rom kriti-\nsiert werden w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Herr Minister, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6237\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bekennt sich nach wie\nvor zu einer aktiven F\u00f6rderung der sorbischen Sprache\nund Kultur. Ich verweise in diesem Zusammenhang zu-\nn\u00e4chst einmal ausdr\u00fccklich auf unsere Antwort zur\nDrucksache 3/7585. Wir stehen diesbez\u00fcglich im st\u00e4ndi-\ngen Austausch mit den Vertretungen der Sorben: vom\nRat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \u00fcber die Domowina\nund den Sorbischen Schulverein bis hin zur Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk. Insofern gilt f\u00fcr die gesamte Kultus-\nverwaltung: Die Sorben finden bei uns ein offenes Ohr,\nVerst\u00e4ndnis und so weit nur irgend m\u00f6glich Unterst\u00fct-\nzung.\nIch nehme deshalb auch die Sorgen, die der Europarats-\nausschuss f\u00fcr Minderheiten thematisiert hat, grunds\u00e4tz-\nlich ernst. Leider ist die Stellungnahme des ACFC\nhinsichtlich der Anmeldezahlen und der g\u00fcltigen Klas-\nsenuntergrenzen ungenau, aber sie unterst\u00fctzt doch be-\nrechtigte Sorgen.\n\nDie Schlie\u00dfung der Mittelschule in Crostwitz ist gewiss\nein Einschnitt in die gewachsene Struktur des sorbischen\nSchulnetzes. Dieser Einschnitt ist aber nach meiner \u00dcber-\nzeugung notwendig und vertretbar. Ich m\u00f6chte im Fol-\ngenden gern noch einmal darlegen, weshalb der Antrag\nins Leere l\u00e4uft und warum Presseinformationen wie die\ndes Abg. Kosel vom 2. Juli nicht nur sachlich am Prob-\nlem vorbeigehen, sondern in ihrer Wortwahl hinsichtlich\ndes Vergleichs unseres Handelns mit der Nazidiktatur\nnicht nur geschmacklos sind, sondern f\u00fcr meinen Ge-\nschmack den Autor als ernst zu nehmenden Gespr\u00e4chs-\npartner f\u00fcr Sorbenfragen disqualifizieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS-Fraktion nimmt mit ihrem Antrag die Gesamt-\nheit der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die sorbische Sprache im\nSchulnetz der Region in den Blick. Wenn man das tut,\nsollte man auch sehen, dass zum Erhalt des urspr\u00fcnglich\nbestehenden Schulnetzes bei gleichzeitig zur\u00fcckgehender\nBev\u00f6lkerungszahl Anpassungen unumg\u00e4nglich sind.\n\nDass bei der Schulnetzplanung nach langem Abw\u00e4gen \u2013\nden ersten Mitwirkungsentzug f\u00fcr die Bildung einer\n5. Klasse in Crostwitz haben wir bereits im Jahre 2001\nbeschlie\u00dfen m\u00fcssen \u2013 die Wahl auf eine Schule im Kern\ndes deutsch-sorbischen Siedlungsgebietes gefallen ist,\ndarf nicht symbolisch aufgeladen werden. Es ist gerade\nim Interesse der Erhaltung des Netzes, wenn man eine\nSchule mit besonders wenigen Anmeldungen an einem\nOrt schlie\u00dft, von dem aus andere Angebote gut erreich-\nbar sind.\n\nIch darf diese Situation mit Zahlen belegen: F\u00fcr die Mit-\ntelschule in Crostwitz lagen im abgelaufenen Schuljahr\nacht Anmeldungen vor; f\u00fcr das kommende Schuljahr\nsind es sieben. F\u00fcr das Schuljahr 2004/2005 w\u00e4re eine\ngeringf\u00fcgige, aber bei weitem nicht ausreichende Zu-\nnahme absehbar. In der sorbischen Grundschule Crost-\nwitz sitzen in der 4. Klasse des kommenden Schuljahres\nzwar 18, aber im n\u00e4chsten Jahr wieder nur 11 Sch\u00fcler.\n\nZum Vergleich: Nach den Regelungen des neu gefassten\nSchulgesetzes braucht eine Mittelschule 40 Anmeldun-\ngen. Nun billigen wir sorbischen Mittelschulen wohl-\nwollenderweise alle denkbaren Ausnahmetatbest\u00e4nde zu.\n\nWir weichen von der Zweiz\u00fcgigkeit weitgehend ab und\nhalten uns mit den Mindestsch\u00fclerzahlen an unsere Ver-\nordnung von 1992 \u00fcber die Arbeit an den sorbischen\nSchulen. Das gilt auch f\u00fcr den Bereich der Grundschule\nund des sorbischen Gymnasiums in Bautzen, das die\nnormale Untergrenze von 60 Sch\u00fclern in Klasse 5 deut-\nlich verfehlt. Wir nehmen beim Gymnasium in der Sch\u00fc-\nlerprognose f\u00fcr die Anfangsklassen der n\u00e4chsten Jahre\nZahlen zwischen 12 und 18 Sch\u00fclern hin.\nEs stimmt also keineswegs, wenn der Vorsitzende der\nDomowina in einem Schreiben an den Vatikan laut einer\nPressemitteilung schreibt, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung entgegen allen Empfehlungen des Ministerkomitees\ndes Europarates die sorbischen Schulen mit den gleichen\nMa\u00dfst\u00e4ben wie die Schulen der deutschen Mehrheits-\nbev\u00f6lkerung behandele. Diese Behauptung m\u00f6chte ich\nauch seitens der S\u00e4chsischen Staatsregierung in aller\nDeutlichkeit zur\u00fcckweisen und im \u00dcbrigen auf den\nSchulnetzplan des Landkreises Kamenz verweisen, der\ndie Aufhebung des Standortes Crostwitz vorsieht. Diesen\nPlan, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben\ndie Abgeordneten sorbischer Nationalit\u00e4t im Kreistag mit\nbeschlossen. Diese Realit\u00e4t muss man auch einmal zur\nKenntnis nehmen.\nMan muss auch zur Kenntnis nehmen, dass an der Mit-\ntelschule Crostwitz f\u00fcr die Jahrgangsstufe 5 nicht einmal\neine halbe Klasse zusammenkommt.\nNeben den Sch\u00fclerzahlen spielen die r\u00e4umlichen Ent-\nfernungen zu anderen sorbischen Mittelschulen eine\nwichtige Rolle. Ich halte sie f\u00fcr vergleichsweise zumut-\nbar. Die n\u00e4chstgelegene in R\u00e4ckelwitz befindet sich vier\nKilometer entfernt. Panschwitz-Kuckau ist nicht weiter\nentfernt. Die rein sorbische Klasse in Ralbitz ist nicht\nweiter als acht Kilometer entfernt. Noch einmal zur Ver-\ndeutlichung: Das sind drei Schulen, die letztlich alle weit\nunter den Normativen, die sonst im Land gelten, von\nuns im sorbischen Siedlungsgebiet erhalten werden.\nWer die Debatte um die Schulnetzplanung und die\nSchulschlie\u00dfungen in den letzten Monaten genau ver-\nfolgt, wei\u00df also genau, dass au\u00dferordentlich g\u00fcnstige\nVerh\u00e4ltnisse in diesem Gebiet bleiben. Wir sind bereit,\ndies so zu halten.\nIch darf angesichts dieser Fakten all diejenigen, die jetzt\nunsere Entscheidung kritisieren, die Mittelschule in\nCrostwitz nicht fortzuf\u00fchren, zu Augenma\u00df und zu\nWahrhaftigkeit aufrufen. Es wurde ja sogar der Vorwurf\nlaut, wir w\u00fcrden das Sterben des sorbischen Volkes\nherbeif\u00fchren. Dieser Vorwurf ist derart unerh\u00f6rt, dass es\nsich er\u00fcbrigt, letztlich darauf zu reagieren.\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Vertreter des sorbi-\nschen Volkes ihre Belange offensiv vertreten. Ich bin mir\nauch bewusst, dass es in Zeiten wie den unseren, in\ndenen vor allem eine hohe Mobilit\u00e4t verlangt wird,\nau\u00dferordentlich schwierig ist, Sprache, Kultur und Iden-\ntit\u00e4t eines vergleichsweise kleinen Volkes zu pflegen und\nzu bewahren. Aber wir sollten nicht zulassen, dass die\n\u00f6ffentliche Diskussion mit unredlichen Argumenten ge-\nf\u00fchrt wird, wie sie uns in den vergangenen Tagen be-\ngegnet sind.\nMeine Damen und Herren! Ich darf abschlie\u00dfend noch\ndie Gelegenheit nutzen, in aller K\u00fcrze weitere Projekte\nzur F\u00f6rderung der sorbischen Sprache zu erw\u00e4hnen. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6238\n\ngeh\u00f6rt einfach in den Kontext dieses Antrages mit hin-\nein, weil es unseren festen Willen verdeutlicht, zu einer\npositiven Entwicklung der sorbischen Sprache und Kul-\ntur beizutragen.\n\nZu nennen ist hier zum einen das Konzept \u201eZweispra-\nchige sorbisch-deutsche Schule\u201c. An seiner Erarbeitung\nwaren auch die Mitglieder sorbischer Gremien, die Mit-\narbeiter des Regionalschulamtes unter Einbindung der\nLehrer, Sch\u00fcler und Eltern im abgelaufenen Schuljahr be-\nteiligt. Das Konzept wird wissenschaftlich begleitet und\nevaluiert. Es wird ab dem kommenden Schuljahr zus\u00e4tz-\nlich in den Fortbildungsveranstaltungen f\u00fcr alle beteilig-\nten Lehrkr\u00e4fte durch eine Jahresfortbildung in Sorbisch\nf\u00fcr Grundschullehrer erg\u00e4nzt.\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist das j\u00fcngste Beispiel f\u00fcr unsere\nentgegenkommende Haltung \u2013 werden wir dem Wunsch\nder Domowina nachkommen und f\u00fcr die an dem Witaj-\nProjekt beteiligten Grundschulen in Hoyerswerda und\nSchleife zus\u00e4tzlich zu den bestehenden Gruppenbildun-\ngen jetzt auch im Mathematikunterricht der Klassen-\nstufe 3 eine Gruppenbildung erm\u00f6glichen, obwohl dies\nzu einem nennenswerten zus\u00e4tzlichen Lehrerbedarf im\nRegionalschulamtsbereich f\u00fchrt. Sorbischkenntnisse wer-\nden im Gegenteil zuk\u00fcnftig f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte in der Region\nzunehmend wichtig. Wir geben Einstellungszusagen f\u00fcr\nSchulabsolventen, die sich bereit erkl\u00e4ren, ein Lehramts-\nstudium der sorbischen Sprache aufzunehmen.\n\nDie Diskussion um das sorbische Schul- und Begeg-\nnungszentrum, die in der letzten Landtagssitzung ge-\nf\u00fchrt wurde und der in der vergangenen Woche eine\numfangreiche Beratung aller Beteiligten in Bautzen\nfolgte, zeigt, dass wir auch im Bereich der Schulentwick-\nlung und der Ganztagsbetreuung \u2013 schlie\u00dflich haben wir\nja eines der Projekte an das sorbische Gymnasium ver-\ngeben \u2013 dem speziellen sorbischen Anliegen so weit wie\nm\u00f6glich Rechnung tragen wollen, so wir es k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich kann ich mir auch f\u00fcr Crostwitz Nachnutzun-\ngen des Schulgeb\u00e4udes f\u00fcr sorbische F\u00f6rderprojekte vor-\nstellen. Es gibt erste Vorschl\u00e4ge, die allerdings nicht so\nkonkret sind, dass man sie hier diskutieren kann. Aber\nf\u00fcr nachhaltige Konzepte zur F\u00f6rderung der sorbischen\nSprache und Kultur sind wir auch am Standort Crost-\nwitz in der Zukunft offen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nKosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich sprach eingangs davon, dass dieser\nAntrag eine Chance darstellt. Da ich ihn nach wie vor\nals Chance begreife und begreifen will, bin ich auch an\neiner m\u00f6glichst sachlichen Debatte interessiert. Dennoch\nkann ich nicht umhin, auf zwei \u00c4u\u00dferungen von Frau\nKollegin Henke Bezug zu nehmen.\n\nEs geht hier nicht um einen Eingriff in kommunale\nRechte, sondern es geht darum, die R\u00fccknahme einer\n\nministeriellen Entscheidung zu erwirken. Die Kontrolle\nder Ministerien ist ureigenste Aufgabe des Landtages.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu einigen historischen \u00c4u\u00dferungen w\u00fcrde ich gern mit\nIhnen in die Diskussion treten, und das wirklich gern.\nDaf\u00fcr ist hier aber nicht Zeit und Raum.\n\nHerr Staatsminister Mannsfeld nahm auf meine Presse-\nmitteilung Bezug. Ich habe gesagt, was mit anderen Wor-\nten auch Jurij Bre\u030czan gesagt hat. Ich habe Ihnen das vor-\ngelesen. Ich habe gesagt, was mit viel sch\u00e4rferen Worten\nSorbinnen und Sorben der Erlebnisgeneration sagen, die\nn\u00e4mlich den Nationalsozialismus erlebt haben, die, wie\nJurij Bre\u030czan, durch die Gestapo verfolgt wurden, oder\nandere, denen in ihrer Jugend in Crostwitz schon einmal\ndurch die Nazis die Schult\u00fcren verschlossen blieben. Das\nm\u00f6chte ich in diesem Fall mit erw\u00e4hnt wissen.\n\nIch sehe unseren PDS-Antrag als Chance. Von einem\nProjekt unserer tschechischen Nachbarn habe ich bereits\ngesprochen. Des Weiteren war in der Presse zu lesen,\ndass der Minderheitenbeauftragte der Bundesregierung\neine Schulstiftung f\u00fcr die Sorben in die Debatte gebracht\nhat. Viele Hoffnungen kn\u00fcpfen Sorben und ihre Freunde\nan die im Herbst dieses Jahres geplante Bildungskon-\nferenz des Bundesinnenministeriums zum sorbischen\nSchul- und Bildungswesen. Es sollten jetzt durch die\ns\u00e4chsische Exekutive keine falschen Fakten geschaffen\nwerden. Das ist unsere Verantwortung.\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Milbradt hat in seinem Gru\u00dfwort\nzum 5. Folklorefestival erkl\u00e4rt: \u201eErfolgreiche Kulturarbeit\nwird im Wesentlichen durch Geduld und Ausdauer\ngarantiert.\u201c Erhalt von Minderheitenschulwesen ist Kul-\nturarbeit. Bringen wir also gemeinsam die notwendige\nGeduld und Ausdauer f\u00fcr den Erhalt des kleinen sorbi-\nschen Schulnetzes auf. Ich bitte daher um Zustimmung\nzu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe auf\nDrucksache 3/7585. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 3/8874 vor. Herr\nKosel, wollen Sie dazu noch einmal sprechen oder kann\nich gleich abstimmen lassen?\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zur Einbringung des PDS-\u00c4nderungsantrages\nm\u00f6chte ich mich auf das Internet-Gru\u00dfwort des Minister-\npr\u00e4sidenten Prof. Milbradt zum Internationalen Folklore-\nfestival, das nunmehr zum f\u00fcnften Mal in der Gemeinde\nCrostwitz stattfindet, beziehen. Dort hei\u00dft es: \u201eIn der Be-\nhandlung seiner Minderheiten offenbart sich die Qualit\u00e4t\neines Staates. Diese Worte des Schriftstellers Erich\nLimbach haben bis heute nichts an ihrer Deutlichkeit\nverloren: Die Freiheit von Minderheiten bestimmt sich\nim Wesentlichen durch ihr Recht auf kulturelle Selbst-\nbestimmung.\u201c\nDer Verwirklichung dieser guten und wahren Worte\ndient der vorliegende PDS-\u00c4nderungsantrag, den wir\nhiermit einbringen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6239\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dazu Rede-\nbedarf? \u2013 Frau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Gegen die Worte des Ministerpr\u00e4-\nsidenten ist selbstverst\u00e4ndlich nichts einzuwenden. Wir\nwerden auch die Worte zur kulturellen Bedeutung in\ndieser Form unterst\u00fctzen.\nIch m\u00f6chte noch eindeutig eine Rechtskl\u00e4rung vorneh-\nmen. Es war sehr wohl ein Kreistagsbeschluss und das\nist eine kommunale Angelegenheit, ein kommunales\nRecht. Ich habe das vorhin erw\u00e4hnt. Es ist sehr wohl\nkeine Angelegenheit dieses Hohen Hauses. Ich denke,\njeder, der hier Parlamentarier ist, wei\u00df das.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich mich gegen die \u00c4u\u00dferung ver-\nwahren, den Bezug herzustellen, dass Schulen schon ein-\nmal f\u00fcr sorbische Sch\u00fcler verschlossen waren. Ich denke,\nwir verschlie\u00dfen keine sorbischen Schulen, sondern\ndurch unsere Arbeit und durch unsere Politik \u00f6ffnen wir\nsorbische Schulen in dem Sinne, wie Sie es ausgef\u00fchrt\nhaben, Herr Kunckel, um kulturelle Zentren sich ent-\nwickeln lassen zu k\u00f6nnen. Wir als CDU-Fraktion werden\nimmer, so wie in der Vergangenheit, ein Ansprechpart-\nner f\u00fcr das sorbische Volk sein und uns f\u00fcr die Wah-\nrung der Interessen des sorbischen Volkes weiterhin ein-\nsetzen.\nWir werden den Antrag der PDS-Fraktion ablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich gehe davon aus, dass der \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion den Ursprungsantrag in\nG\u00e4nze ersetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist richtig.\n\nDr. Kunckel, SPD: Meine Fraktion wird dem zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse jetzt abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/8874. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/7585. Das ist der Ur-\nsprungsantrag. Wer m\u00f6chte diesem die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n\u2013 Jugendhilfef\u00f6rderung 2003/2004\n\nDrucksache 3/8459, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Reduzierung der Teilnehmerpl\u00e4tze f\u00fcr das Freiwillige \u00d6kologische Jahr (F\u00d6J)\n\nDrucksache 3/8832, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit wurde zu Beginn der Sitzung festge-\nstellt. Die Fraktionen sprechen in der Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u201eGespr\u00e4che mit Vertretern anderer L\u00e4nder haben\ngezeigt, dass Sachsen nahezu das einzige Land ist, das\ndie Mittel der Jugendhilfe in gleicher H\u00f6he wie in ande-\nren Jahren zur Verf\u00fcgung stellt. Das ist eine Tatsache.\nDamit wird zugleich gezeigt: Sachsen hat in die Qualit\u00e4t\nder Jugendhilfearbeit investiert und wir werden diesen\nerfolgreichen Weg weiterhin gehen.\u201c\n\nDas sind, sehr geehrte Frau Ministerin, gro\u00dfe Worte, die\nIhre Vorg\u00e4ngerin wahrscheinlich in vorweihnachtlicher\nFreude am 11. Dezember 2002 im Zuge der Haushalts-\nverhandlungen hier an uns richtete. Doch kaum war die\nvierte Adventskerze angez\u00fcndet, waren diese Worte der\nSchnee von gestern. Die Realit\u00e4t spiegelt sich heute in\nnackten Zahlen wider.\n\nDie SPD-Fraktion hat im vergangenen Jahr einen\nWunschzettel f\u00fcr den Bereich Jugendhilfe geschrieben.\nLediglich die Investitionskostenzusch\u00fcsse sollten auf-\ngrund der angespannten Haushaltslage eine K\u00fcrzung er-\n\nfahren. Auf K\u00fcrzungen, die aufgrund der sinkenden\nZahl der Jugendlichen auch die Jugendpauschale treffen\nsollten, lie\u00df sich das Ministerium nicht gern ansprechen.\nMan habe die Pauschale zumindest verstetigen k\u00f6nnen.\nSo sa\u00dfen wir mit unseren Geschenken unterm Weih-\nnachtsbaum. Doch die Freude w\u00e4hrte nicht lange, denn\ndie Kartons waren leer, wie sich bald herausstellte.\n\n\u201eGlobale Minderausgaben\u201c hie\u00df das Stichwort, das un-\nsere Schecks zum Platzen brachte. Statt 4,7 Millionen\nEuro stehen im Rahmen der Richtlinie 2 f\u00fcr die Weiter-\nentwicklung der Jugendarbeit jetzt nur noch 3,9 Millio-\nnen Euro zur Verf\u00fcgung, obwohl \u00fcber die erstgenannte\nSumme schon Zielvereinbarungen mit den \u00f6rtlichen\nJugend\u00e4mtern abgeschlossen wurden. Im Bereich der\n\u00fcber\u00f6rtlichen Jugendarbeit sollten urspr\u00fcnglich 5,74 Mil-\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Verschiede-\nnen Kleinen Anfragen war zu entnehmen, dass diese\nSumme auf 4,88 Millionen Euro gek\u00fcrzt wird. \u00dcber die\nendg\u00fcltige Verteilung der Mittel waren sich die Mitarbei-\nter des Landesjugendamtes wohl selber nicht einig. Oder\nwie ist es zu erkl\u00e4ren, dass die ersten Gelder per Zuwen-\ndungsvertrag am 30.6. die Konten der Jugendverb\u00e4nde\nerreichten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6240\n\nPlanungssicherheit ist f\u00fcr den Jugendhilfebereich noch\nimmer ein gro\u00dfes Fremdwort. Oder wie w\u00fcrden die\nMinister schauen, wenn ihre Bez\u00fcge mit einem halben\nJahr Versp\u00e4tung ausgereicht w\u00fcrden? F\u00fcr Mitarbeiter\nder freien Jugendhilfe ist dies keine Seltenheit. Der Dop-\npelhaushalt wurde in diesem Bereich urspr\u00fcnglich zu\ndem Zwecke erstellt, dass die Zuwendungstr\u00e4ger auch\n\u00fcber eine gewisse Planungssicherheit verf\u00fcgen. Dazu\nkann ich nur sagen: Klassenziel verfehlt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin deutliches Beispiel daf\u00fcr ist, wenn wir die ersten\nMittel im Bereich der Jugenderholung erst Ende Juli aus-\ngereicht bekommen, also zwei Wochen vor den gro\u00dfen\nFerien.\n\nAuch die Jugendpauschale wurde Opfer einer K\u00fcrzung,\nzwar nicht direkt, indem man die Richtlinie \u00e4ndern\nmusste, sondern indirekt durch die immer geringer wer-\ndende Anzahl von Jugendlichen. Da ist zum einen der\nGeburtenr\u00fcckgang und zum anderen eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Jugendlichen, die ihr Gl\u00fcck, das hei\u00dft in den meis-\nten F\u00e4llen einen Arbeits- oder Ausbildungsplatz, au\u00dfer-\nhalb von Sachsen suchen. Jetzt k\u00f6nnte man auf die Idee\nkommen, denjenigen, die in Sachsen bleiben, Jugendfrei-\nzeitangebote zu machen, die ihnen das Bleiben erleich-\ntern. Fehlanzeige! Insgeheim scheint man sich \u00fcber die\nReduzierung der Ausgabenseite zu freuen und zieht sich\nauf Floskeln zur\u00fcck, man habe ja nichts gek\u00fcrzt.\n\nEntgegen allen Beteuerungen ist die Jugendhilfe schon\nlange keine heilige Kuh mehr, sondern scheint seit Jah-\nren zur Schlachtung freigegeben. Das geschieht durch\n\u00dcbertragung von Aufgaben an die kommunale Ebene,\nohne eine \u00dcbernahme der Kosten durch das Land zu\ngew\u00e4hrleisten. Wenn man sich den Katalog der Aus-\ngaben ansieht, die durch die Jugendpauschale abgedeckt\nwerden m\u00fcssen, ist es nicht zu vermessen, die Aufsto-\nckung von 12 Millionen Euro auf 24 Millionen Euro zu\nverlangen. Aber so vermessen will ich an dieser Stelle\nnicht sein.\n\nEin weiteres Beispiel daf\u00fcr, wie schlechte Jugendpolitik\naussieht, konnten wir in der vergangenen Woche er-\nleben. Da vermeldete das SMUL in einer Presseerkl\u00e4rung\nvom 26.6., dass die Anzahl der Stellen f\u00fcr das Freiwillige\n\u00d6kologische Jahr von 325 auf 200 gek\u00fcrzt w\u00fcrden, um\ndann s\u00fcffisant folgende Bemerkung nachzuschieben: So\nschlimm sei das doch gar nicht, man habe ja immer noch\ndie meisten F\u00d6J-Stellen im ganzen Bundesgebiet.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00d6J ist ein Angebot an junge\nMenschen von 16 bis 27 Jahren. Diese haben die Ge-\nlegenheit, praktischen Umweltschutz zu erlernen. Dazu\ngeh\u00f6ren Umwelt\u00e4mter, Forst\u00e4mter, aber auch Verb\u00e4nde\nund Vereine. Das ist eine M\u00f6glichkeit des Lernens vor\nOrt, die dazu beitr\u00e4gt, die pers\u00f6nlichen Sichtweisen zu\n\u00e4ndern, dass Umweltschutz nicht nur vom gr\u00fcnen Tisch\nbetrieben wird, sondern dass es einen praktischen Bezug\ngibt. Junge Menschen muss man f\u00fcr Umweltschutz be-\ngeistern und ihn f\u00fcr sie erlebbar machen. 325 Jugend-\nlichen sollte das auch in diesem Jahr erm\u00f6glicht werden\n\u2013 bis zum 16.6. Dann kam das Aus f\u00fcr 125 junge Sach-\nsen. Seltsam, kann ich nur sagen, wenn der Staatsregie-\nrung sieben Wochen vor dem Startschuss einf\u00e4llt, dass\nman bis dato \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse F\u00d6J-Stellen zur\n\nVerf\u00fcgung gestellt habe. Die gro\u00dfe Anzahl der bisheri-\ngen Ausbildungsstellen m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht\nin Abrede stellen.\n\nDie Frage, die sich mir nun stellt, ist: Wie bringen die\nTr\u00e4ger oder auch die Ausbildungsst\u00e4tten den jungen\nLeuten, denen sie schon eine formlose Zusage erteilt\nhaben, bei, dass sie sich jetzt, Anfang Juli, um eine an-\ndere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit k\u00fcmmern m\u00fcssen. F\u00fcr\neine Bewerbung f\u00fcr eine Ausbildungsstelle ist es ja jetzt\nwohl zu sp\u00e4t. Dann m\u00fcssen sie wohl studieren. Aber\nwenn sie eigentlich vorher erst einmal in die Branche\nhineinschnuppern wollten? \u00dcber Studienabbrecher k\u00f6n-\nnen wir dann an anderer Stelle schimpfen. Aber viel-\nleicht gibt es noch andere M\u00f6glichkeiten: eine Aus-\nbildung zum Beispiel als Altenpfleger zu machen; denn\nhier sind die Ausbildungsvertr\u00e4ge noch nicht unter-\nschrieben, da hierf\u00fcr noch die Umlageverordnung des\nSMS fehlte.\n\n\u00dcber fehlendes Umweltbewusstsein bei jungen Leuten\nm\u00fcssen wir dann nicht mehr streiten; denn wer die\nM\u00f6glichkeit, ein solches Umweltbewusstsein zu erlernen,\nvors\u00e4tzlich verhindert, sollte sich zuk\u00fcnftig jeder Kritik\nenthalten.\n\nIch appelliere an dieser Stelle an das Hohe Haus, die\nF\u00f6rderprogramme aus dem Bereich Jugendhilfe von glo-\nbalen Minderausgaben auszunehmen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund erteile allen \u00dcberlegungen schon im Vorfeld eine\nAbsage, die da lauten, Jugendhilfe h\u00e4tte bis jetzt keinen\nBeitrag zum Sparen geleistet. Finger weg von solchen\n\u00dcberlegungen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren die Qualit\u00e4t der Ju-\ngendarbeit weiter voranbringen. Daf\u00fcr braucht die Ju-\ngendarbeit eine materielle Absicherung. Stattdessen sind\ndie Tr\u00e4ger jedes Jahr aufs Neue mit der Sicherung eines\nBasisangebotes besch\u00e4ftigt. Basissicherung hat aber nichts\nmit Qualit\u00e4tssicherung zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Erfolg von Jugendarbeit kann in Ergebnistabellen\nschlecht dargestellt werden. Aber genau das darf nicht\nder Anspruch sein, den wir an Jugendarbeit stellen.\nAllen hier im Hohen Haus m\u00f6chte ich auf den Weg\ngeben: Wer bei unserer Jugend spart, vers\u00fcndigt sich an\nSachsen!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrun-\ngen auf den Dringlichen Antrag der SPD-Fraktion zum\nFreiwilligen \u00d6kologischen Jahr beschr\u00e4nken.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6241\n\nFreiwillige Dienste wie das F\u00d6J bieten jungen Menschen\nneben sinnvoller Besch\u00e4ftigung eine M\u00f6glichkeit, auch\nf\u00fcr sich selbst \u2013 gerade in der eigenen Orientierungs-\nphase \u2013 wesentliche Erfahrungen zu machen, und das\nnicht nur, wie oft behauptet wird, weil sie keine Lehr-\nstellen bekommen haben, sondern weil sie einfach die\nAufgabe reizt.\n\nDie bereitgestellten Pl\u00e4tze reichen in diesem Jahr \u2013 und\nreichten auch in den vergangenen Jahren \u2013 bei weitem\nnicht f\u00fcr die Anzahl der Bewerber aus. Das F\u00d6J ist in\nder Tat, wie Frau Roth in ihrer Pressemitteilung gesagt\nhat, eine Erfolgsstory \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Neubert, PDS)\n\neine Erfolgsstory, deren finanzieller Absicherung sich die\nCDU-Fraktion in den Haushaltsberatungen immer ge-\nwidmet hat. Es ist schon bemerkenswert, dass die PDS-\nFraktion immer erst dann zu der Erkenntnis kommt,\ndass die Staatsregierung Erfolgsstorys produziert, wenn\ndiese, wie im Fall des F\u00d6J derzeit, aufgrund von Finan-\nzierungsproblemen zumindest in Teilen zur Disposition\nstehen.\n\nMeine Damen und Herren von der einbringenden Frak-\ntion, warum stehen denn 125 von derzeit im Haushalts-\nplan verankerten 325 Stellen zur Disposition? Doch wohl\nnicht deshalb, weil es sich die Staatsregierung pl\u00f6tzlich\nanders \u00fcberlegt hat! Uns zwingen dazu \u00e4u\u00dferst unange-\nnehme Fakten, die beim Beschluss zum Doppelhaushalt\nf\u00fcr die Jahre 2003 und 2004 noch gar nicht absehbar\nwaren, n\u00e4mlich dass wir ein Einnahmendefizit von \u00fcber\n300 Millionen Euro zu verkraften haben.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist aus Sicht der CDU-\nFraktion geradezu heuchlerisch und zeugt von der Igno-\nranz gegen\u00fcber den Fakten, die Sie gern verdr\u00e4ngen,\nwenn gerade Sie diesen Antrag auf R\u00fccknahme der\nStellenk\u00fcrzung einbringen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nSo sehr scheint Ihnen das F\u00d6J auch nicht am Herzen zu\nliegen; das sieht man an der Pr\u00e4senz Ihrer Fraktion.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sehen Sie mal\nin Ihre Reihen und dann machen Sie mal\n\neine Prozentrechnung! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Und bei Ihnen?\n\nDas ist ja unversch\u00e4mt, was Sie machen!)\n\nGerade Sie m\u00fcssten doch wissen, warum wir diese \u2013\nund ich f\u00fcrchte, in anderen Bereichen noch weitere \u2013\nSparentscheidungen treffen m\u00fcssen, die 125 von 325\njunge Menschen um ein sinnvolles Orientierungsjahr\nbringen. Meine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen das\nschon zur Kenntnis nehmen! Das liegt einzig und allein\nan der Arbeit \u2013 oder sollte ich es lieber Pfusch nennen \u2013,\ndie Ihre Genossen in Berlin produzieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDeutschland steuert in allen Bereichen einem neuen ne-\ngativen H\u00f6chststand in der Nachkriegsgeschichte ent-\ngegen oder hat ihn bereits erreicht. Ich muss nicht\naufz\u00e4hlen, dass die Arbeitslosigkeit weiter steigt, die\n\nSchulden steigen, die Sozialbeitr\u00e4ge steigen. In allen Be-\nreichen ist die rot-gr\u00fcne Regierung rekordverd\u00e4chtig.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd was ist mit dem Beitrag der CDU?)\n\nDeutschland wurde in die Rezession regiert. Das sind\ndie Ursachen, meine Damen und Herren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund \u00fcber deren unangenehme Wirkungen m\u00fcssen wir\nuns heute hier unterhalten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Haltet den Dieb!)\n\nDem Umweltministerium allein fehlen nach derzeitigem\nStand insgesamt 35 Millionen Euro.\n\nNoch eine Anmerkung: Wenn Sie sich in Ihrem Antrag\nauf ein Gespr\u00e4ch zwischen dem SMUL und dem Tr\u00e4ger-\nkreis beziehen, in welchem die 325 Stellen mittelfristig\nzugesagt worden sind, dann m\u00fcssen Sie der Ehrlichkeit\nhalber auch sagen, wann dieses Gespr\u00e4ch stattgefunden\nhat: n\u00e4mlich am 5. M\u00e4rz 2002 und das war mehr als ein\nJahr vor der letzten Steuersch\u00e4tzung, die f\u00fcr unseren\nDoppelhaushalt mehr als ein Schlag ins Gesicht war.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Von einem rigorosen Abbau\nder Stellen kann allerdings keine Rede sein, denn selbst\nmit den verbleibenden 200 Stellen stehen wir immer\nnoch an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder. Wir sind \u2013 und\ndas mit gutem Recht und aus gutem Grund und vor\nallen Dingen aufgrund des Engagements meines Vorg\u00e4n-\ngers als umweltpolitischer Sprecher, Karl Mannsfeld \u2013 er\nist gerade nicht hier \u2013 sehr hoch herangegangen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja bitte, Frau Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wenn ich mich recht erinnere,\nFrau Kollegin Windisch, ist unser Doppelhaushalt nach\nder Steuersch\u00e4tzung verabschiedet worden, und da\nhaben Sie die volle Summe noch eingestellt.\n\n(Rohwer, CDU: Aber Sie haben\ndie vom Mai vergessen!)\n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich jetzt diesen Zusammenhang, weil\nSie von dem Gespr\u00e4ch zwischen den Ministerien und\nden Verb\u00e4nden ausgegangen sind, welches im Jahr 2002\nstattgefunden hat?\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Schwarz, das ist \u00fcberhaupt\nnicht falsch. Ich habe die 300 Millionen Euro genannt\nund das sind die von der Mai-Steuersch\u00e4tzung.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie anderen Steuerausf\u00e4lle hatten wir durch die globalen\nMinderausgaben abgefedert und dabei stand das F\u00d6J\n\u00fcberhaupt nicht zur Disposition.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6242\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir von der\nCDU-Fraktion machen aber auch gegen\u00fcber der Staats-\nregierung deutlich, dass wir eine weitere Reduzierung\nnicht hinnehmen werden und dass wir davon ausgehen,\ndass die Zahl von 200 Stellen \u00fcber das n\u00e4chste Schuljahr\nhinaus konstant bleiben muss. Das setzt allerdings vo-\nraus, dass die Zuweisungen des Bundes weiter in der\nbisherigen H\u00f6he flie\u00dfen.\n\nWir fordern die Staatsregierung weiter auf, sich mit den\nTr\u00e4gern nochmals zusammenzusetzen, um auszuloten,\nob es noch Potenziale gibt, aus den derzeit zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mitteln mehr Stellen zu finanzieren.\nAber das darf nicht zulasten des ohnehin schon geringen\nTaschengeldes f\u00fcr die F\u00d6Jler gehen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich bitte zum Schluss noch einmal sagen, dass es auch\nmeiner Fraktion sehr schwer f\u00e4llt, diese K\u00fcrzungen zu\nakzeptieren. Wir verstehen die demonstrierenden Tr\u00e4ger.\nAber diese m\u00fcssen auch uns verstehen und die Ur-\nsachen, die zu diesem Schritt gef\u00fchrt haben. Dass diese\nErkenntnis \u2013 wenn auch zur L\u00f6sung des Problems wenig\nbeitragend \u2013 im Grunde bei den Tr\u00e4gern vorhanden ist,\nhaben unsere heutigen sehr sachlichen Gespr\u00e4che mit\nVertretern der Demonstranten gezeigt.\n\nMeine Damen und Herren! Im Herzen tut es mir wirk-\nlich weh, den Antrag der SPD ablehnen zu m\u00fcssen,\n\n(Oh! bei SPD und PDS)\n\nweil eben die Erfolgsstory F\u00d6J ein St\u00fcck verk\u00fcrzt wird.\nAber das Herz ist die eine Seite, der Verstand, der zu-\nmindest bei der regierungstragenden Fraktion die domi-\nnierende Rolle spielen sollte, kann leider nur die Ableh-\nnung empfehlen, weil uns bei der Umsetzung Ihres\nAntrages von Ihren eigenen Genossen in Berlin die mate-\nrielle Basis entzogen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Stolz verk\u00fcndete das Sozial-\nministerium im letzten Jahr, dass im Jugendhilfebereich\nnicht gek\u00fcrzt werde. Das stimmte zwar nicht, aber im\nVerh\u00e4ltnis zu den Millioneneinbr\u00fcchen der vorangegan-\ngenen Jahre fielen die K\u00fcrzungen f\u00fcr dieses Jahr tats\u00e4ch-\nlich verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering aus. Aber Sie merken aus\nmeinen Formulierungen, wie verquer die Situation ist.\nFast hat man sich schon daran gew\u00f6hnt, dass gerade in\ndiesem Bereich gespart wird. Die Diskussion findet bei\nder CDU nicht mehr \u00fcber das Ob der K\u00fcrzungen statt,\nsondern nur noch \u00fcber die H\u00f6he der Einsparungen.\nZugegebenerma\u00dfen war die damalige Sozialministerin in\nden Kabinettsverhandlungen zum Doppelhaushalt keine\ngro\u00dfe Hilfe f\u00fcr den Sozialbereich insgesamt:\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nKein lautes Wort, kein K\u00e4mpfen f\u00fcr ihren Fachbereich.\nAber auch die CDU-Mehrheitsfraktion in diesem Haus\n\nsah keinen Grund, andere Schwerpunkte im aktuellen\nDoppelhaushalt zu setzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKeine Priorit\u00e4t im Sozialbereich, keine Priorit\u00e4t im Bil-\ndungsbereich. Dabei muss es doch inzwischen auch bei\nIhnen angekommen sein, dass es genau diese Bereiche\nsind, die eine zukunftsf\u00e4hige Politik auszeichnen \u2013 oder\neben nicht.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Schon im Februar kam\nsie dann doch, die Millionenk\u00fcrzung im Jugendhilfe-\nbereich. Es galt, die globalen Minderausgaben umzuset-\nzen, die von Ihnen, sehr geehrte Abgeordnete der CDU-\nFraktion, pauschal in den Haushalt hineingeschrieben\nwurden \u2013 und eben auch im Sozialbereich. Das aber h\u00e4t-\nten Sie dann auch so deutlich in den Haushaltsverhand-\nlungen benennen m\u00fcssen, dass es wieder zu enormen\nK\u00fcrzungen kommt und dass Sie diese wollen. Aber so,\nwie Sie es gemacht haben, ist es unehrlich.\n\nDie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe haben Ihnen geglaubt. Der\nLandesjugendhilfeausschuss hat in seiner Stellungnahme\nzum Haushalt explizit begr\u00fc\u00dft, dass die K\u00fcrzungen im\nJugendhilfebereich nur gering ausgefallen sind.\n\nDamit komme ich zum Anfang meiner Rede zur\u00fcck. Bei\nden Streichorgien der letzten Jahre in diesem Bereich\nwird eine gering ausfallende K\u00fcrzung wohlwollend be-\ngr\u00fc\u00dft. Das ist vollst\u00e4ndig nachvollziehbar, aber eben eine\nv\u00f6llig verkehrte Welt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJeder Antrag der PDS-Fraktion, f\u00fcr die Jugendhilfe mehr\nMittel einzustellen, wurde von der CDU-Fraktion abge-\nlehnt. Bei Ihnen gilt: Wo kein Wille ist, ist auch kein\nWeg.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich war es f\u00fcr\ndie Jugendhilfe in Sachsen wichtig, dass eine F\u00f6rderstra-\ntegie auf den Weg gebracht und die Jugendpauschale\neingef\u00fchrt wurde. Nat\u00fcrlich war es auch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\nlig, dass die Zahl der F\u00f6rderrichtlinien reduziert und\nvereinheitlicht wurde. Aber darum geht es heute nicht.\nWir diskutieren hier \u00fcber die finanzielle Ausstattung\ndieser F\u00f6rderinstrumente, und da muss man schon fest-\nstellen, dass eine ausreichende Grundlage an Finanzen\ngenau so n\u00f6tig ist wie Kontinuit\u00e4t; und das ist eben nicht\nder Fall. Mit den K\u00fcrzungen der Landesmittel in der\nJugendhilfe gehen aber auch kommunale Bestrebungen\neinher, in diesem Bereich massiv zu sparen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Zuerst!)\n\nWas wir da erleben, dient keinesfalls der Weiterentwick-\nlung der Jugendhilfe und der Verbesserung der Qualit\u00e4t,\nsondern ist gepr\u00e4gt von K\u00fcrzungen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ganz genau!)\n\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr einige wenige Beispiele nennen: Erzie-\nhungsberatungsstellen stehen vor der Schlie\u00dfung. Im\nLandkreis Freiberg wurden die Mittel der Jugendarbeit\num ein Viertel heruntergefahren. Dabei wurde gleich\nnoch der Kreisjugendring abgewickelt. Man hat dort die\nMittel der kommunalen Interessenvertreter f\u00fcr Jugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6243\n\nhilfe so zusammengek\u00fcrzt, dass die Arbeitsf\u00e4higkeit\nnicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. Gleich mehrere Landkreise\nund kreisfreie St\u00e4dte versandten Ende letzten Jahres\nBriefe an die freien Tr\u00e4ger, in welchen sie diesen mehr\noder weniger deutlich mitteilten, dass sie vorausschau-\nend entsprechende arbeitsrechtliche Ma\u00dfnahmen einlei-\nten sollten.\n\nIch m\u00f6chte nur aus dem Brief des Oberb\u00fcrgermeisters\nvon Plauen zitieren: \u201eIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten\nwir die Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe nachdr\u00fccklich bit-\nten, sich auf die kritische Finanzsituation der Stadt\nPlauen einzustellen und auch bez\u00fcglich bestehender\nArbeitsrechtsverh\u00e4ltnisse vorausschauend die entspre-\nchenden notwendigen arbeitsrechtlichen Ma\u00dfnahmen\neinzuleiten.\u201c\n\nUnd es geht weiter: Die Landesjugendverb\u00e4nde haben in\ndiesem Jahr mit 12 % weniger Mitteln auszukommen\nund sollen, ich zitiere das Sozialministerium: \u201e... alle\nRationalisierungsreserven aussch\u00f6pfen, um die unver-\nzichtbar notwendigen Angebote ungeschm\u00e4lert fortf\u00fch-\nren zu k\u00f6nnen\u201c. Diese Formulierung unterstellt schon\nfast, dass die landesweiten Tr\u00e4ger bisher in Saus und\nBraus lebten und nun etwas von ihrem Luxus abbauen\nsollten. Das ist aber nicht Realit\u00e4t.\n\nIn Dresden gab es diese Woche folgende Schlagzeile: \u201eJu-\ngendhilfevereine sehen Konkurswelle auf sich zurollen.\u201c\nAngesichts der Einsparungspotenziale von bis zu 20 %\nscheint ein Desaster vorprogrammiert. Alle Zielvereinba-\nrungen \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie 2 mit den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten wurden durch das Land gek\u00fcrzt,\ninsgesamt um fast 16 % der Mittel. Im Chemnitzer Land\nwurden die Angebote f\u00fcr die sozialen Trainingskurse\nnach dem Jugendgerichtsgesetz halbiert, und dabei be-\nsteht schon jetzt eine Wartezeit von einem halben Jahr.\nDer soziale Trainingskurs ist ein sozialp\u00e4dagogisches\nAngebot als Alternative zum Jugendarrest. Doch nun\nverl\u00e4ngert sich die Wartezeit um weitere Monate und\nein Jugendrichter steht also in einigen F\u00e4llen durchaus\nvor der Frage, ob der Jugendliche ein Jahr auf den sozia-\nlen Trainingskurs warten soll oder ob er ihn doch in den\nJugendarrest steckt und damit aber auch stigmatisiert.\nDer Punkt ist nur: Der Jugendarrest wird vom Land\nbezahlt und unterliegt keinen K\u00fcrzungen. Er ist aber\np\u00e4dagogisch in h\u00f6chstem Ma\u00dfe umstritten.\n\nDas letzte Beispiel macht wieder eins deutlich: Was man\nin der Jugendhilfe im pr\u00e4ventiven Bereich spart, schl\u00e4gt\nsich um ein Vielfaches bei den sozialen Folgekosten\nnieder,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\neben auch beim Knast. Ich verweise darauf, dass in Sach-\nsen gerade ein Jugendknast f\u00fcr 50 Millionen Euro gebaut\nwird. Um diese Dinge aber ins Verh\u00e4ltnis zu setzen, be-\ndarf es einer gesellschaftlichen Betrachtung der Kosten\nund vor allem eines Verst\u00e4ndnisses daf\u00fcr, dass man bei\nJugend nicht sparen darf.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das waren nur einige\nBeispiele, um zu verdeutlichen, wie die Situation ist.\nViele Dinge liegen auch in kommunaler Verantwortung.\nDas hei\u00dft aber nicht, dass wir uns als Land einfach aus\nder Verantwortung stehlen k\u00f6nnen. Nein, wir sind auch\n\nin der Pflicht; und wenn es von Landesseite kein Regula-\ntiv daf\u00fcr gab, dass mit der Einf\u00fchrung der Jugendpau-\nschale die kommunalen Mittel nicht gek\u00fcrzt werden,\ndann war das ein Fehler. Wir hatten das im Vorfeld an-\ngesprochen und diskutiert. Ich m\u00f6chte auch auf den da-\nmaligen Chef des Landesjugendamtes, Herrn Badst\u00fcbner,\nverweisen, der in der Anh\u00f6rung vor dem Sozialaus-\nschuss zu diesem Thema gefordert hat, dass ein Passus\nin die Jugendpauschale integriert werden muss, damit\nKreise und kreisangeh\u00f6rige Gemeinden, die bisher bei\n\u00fcber 50 % Kofinanzierung lagen, ihren Anteil nicht so-\nfort zur\u00fcckschrauben k\u00f6nnen. Aber auch diese Anregung\nverhallte auf den langen Fluren des Sozialministeriums.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als ob das nicht genug\nschlechte Nachrichten w\u00e4ren, legte das Umweltministe-\nrium vor zwei Wochen mit einer Haushaltsk\u00fcrzung noch\neinmal kr\u00e4ftig nach. Die Mittel f\u00fcr das Freiwillige \u00d6kolo-\ngische Jahr sollen drastisch gek\u00fcrzt werden. \u00dcber ein\nDrittel der Stellen stehen ab dem kommenden Herbst\nnicht mehr zur Verf\u00fcgung. 125 Jugendliche und viele\nTr\u00e4ger werden damit vor den Kopf gesto\u00dfen. Dabei\nwurde das Freiwillige \u00d6kologische Jahr bisher selbst von\nder Staatsregierung hochgehalten. Es gibt Jugendlichen\ndie M\u00f6glichkeit, sich im Umweltbereich zu engagieren,\nerste Erfahrungen bei gesellschaftlicher Beteiligung und\nfreiwilligem Einsatz zu sammeln. Es gibt die M\u00f6glich-\nkeit, sich beruflich im Umweltbereich zu orientieren; und\nes wurde von Jugendlichen unheimlich gut angenom-\nmen. Oft gab es zehn mal so viele Bewerbungen wie\nStellen. Doch diese Diskrepanz ist nun nach Ihrer Ent-\nscheidung noch gr\u00f6\u00dfer geworden.\n\nWir erachten die Streichung der F\u00d6J-Stellen als politisch\nunverantwortlich\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ngegen\u00fcber dem Engagement der Jugendlichen und der\nTr\u00e4ger. Es klingt dann wie Hohn, wenn der Umwelt-\nminister sich nach diesen K\u00fcrzungen \u00e4u\u00dfert und von\nPlanungssicherheit spricht. Vielleicht ist es Herrn Flath\nentgangen, dass die Bewerbungen seit April vorliegen,\nschon seit Mai die Bewerbungsgespr\u00e4che laufen und\nnun, im Juli, gesagt wird: Im September ist Schluss!\nAuch hier ist die Situation so, dass die Mitteilung von\nIhrem Ministerium an die Tr\u00e4ger so lange wie nur m\u00f6g-\nlich hinausgez\u00f6gert wurde. Sie haben die Tr\u00e4ger bewusst\nhingehalten und das ist ein weiterer Aspekt, der Ihnen\nanzulasten ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU! Sehr\ngeehrter Herr Flath! Ich frage Sie: Wie k\u00f6nnen Sie eine\nsolche Entscheidung verantworten, eine Entscheidung\nwieder zulasten junger Menschen, zulasten des gesell-\nschaftlichen Engagements und der Bildung?\n\nDabei geht es nicht einmal um 1 000 Euro pro Platz. Es\nist das j\u00e4he Ende einer Erfolgsstory, wie es meine Kolle-\ngin Frau Roth genannt hat, und kein Grund, die Sache\nherunterzuspielen, Herr Flath, auch wenn Sachsen noch\nbundesweit Spitzenreiter beim F\u00d6J ist, wie Sie Ihrer\nPressemitteilung voranstellten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6244\n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU, sollten\nSie heute \u2013 wie Sie es angek\u00fcndigt haben, Frau Windisch\n\u2013 den F\u00d6J-Antrag ablehnen, dann wird die PDS-Fraktion\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Mittwoch eine Sondersitzung des Aus-\nschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung beantra-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNeubert, PDS: Moment, bitte. \u2013 Denn dort geh\u00f6rt die\nDebatte \u00fcber die F\u00d6J-K\u00fcrzung und das weitere Vorge-\nhen hin und nicht, so wie Sie es wollen, in den Arbeits-\nkreis der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nBitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Neubert, Sie nannten soeben\ndie Zahl von nicht einmal 1 000 Euro pro Platz. F\u00fcr wel-\nchen Zeitraum? Sagen Sie einmal: im Monat, im Jahr,\nwie sind Sie auf diese Zahl gekommen?\n\nNeubert, PDS: Das ist die Haushaltsk\u00fcrzung von Sep-\ntember bis Dezember des Jahres.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Neubert, das kann nicht\nstimmen. Ein F\u00d6J-Platz kostet im Jahr 9 600 Euro.\n\nNeubert, PDS: Das sind die Landesmittel, Frau Win-\ndisch. Das steht in der Mitteilung des Umweltministeri-\nums an den Ausschuss so drin.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was wir in Sachsen im\nJugendhilfebereich erleben, orientiert sich nicht an den\nneu gestellten Anforderungen an die Jugendhilfe, nicht\nan den Diskussionen um die Qualit\u00e4t oder den Bildungs-\nanspruch. Nein! Sachsens Jugendpolitik muss sich aus-\nschlie\u00dflich an K\u00fcrzungen orientieren. Das ist der falsche\nWeg. Aus diesem Grund werden wir den beiden vorlie-\ngenden Antr\u00e4gen zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Mein Vorredner hat gerade von\n\u201eStreichorgien\u201c in der Jugendhilfe gesprochen. Ich\nm\u00f6chte das in aller Deutlichkeit zur\u00fcckweisen. Ich w\u00fcr-\nde eher die Steuereinnahmen, die bekanntlich drastisch\nzur\u00fcckgegangen sind, als eine schlimme \u201eOrgie\u201c be-\nzeichnen. Das ist nat\u00fcrlich auch der Hintergrund, wes-\nhalb wir in dieser Debatte hier miteinander stehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir haben nun einmal die Aufgabe, \u00fcber das, was an\nweniger Geld hereinkommt, zu entscheiden, was gek\u00fcrzt\nwird und wo gek\u00fcrzt wird.\n\n(Zuruf von der PDS: Priorit\u00e4ten setzen!)\n\nDas N\u00e4chste: Herr Neubert hat in den Raum gestellt,\ndass von irgendjemandem behauptet worden w\u00e4re, dass\ndie Tr\u00e4ger hier in Sachsen in \u201eSaus und Braus\u201c gelebt\nh\u00e4tten. Davon kann keine Rede sein.\n\n(Lachen der Abg. Frau Schulz, PDS \u2013\nFrau Klein, SPD: Was hat er denn jetzt geh\u00f6rt? \u2013\n\nZuruf von der PDS: Er hat an seinem\nBeitrag geschrieben! \u2013\n\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nEs ist allerdings so und da reicht der Blick \u00fcber die Lan-\ndesgrenzen hinaus \u2013 \u2013\n\n(Weitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf doch bitten!\n\nRohwer, CDU: \u2013 dass es nat\u00fcrlich den Tr\u00e4gern in Sach-\nsen besser geht als beispielsweise den Tr\u00e4gern in Bran-\ndenburg oder in Mecklenburg-Vorpommern. Das wird\nvon denen auch unumwunden zugegeben.\nDas N\u00e4chste, was Herr Neubert behauptet hat, ist, dass\ndie Richtlinie 2 unterlaufen worden w\u00e4re, dass die Ziel-\nvereinbarungen unterlaufen worden sind. Herr Neubert,\nwenn Sie sich einmal bei den Kommunen informiert h\u00e4t-\nten, w\u00fcssten Sie genau, dass die Vereinbarungen \u2013 das\nhaben wir im Landesjugendhilfeausschuss, dem Sie ja\nnun endlich auch angeh\u00f6ren, \u00fcbrigens ebenfalls bespro-\nchen \u2013 alle unter Haushaltsvorbehalt beschlossen und ab-\ngeschlossen worden sind.\nEin letzter Fakt, um vielleicht noch einmal deutlich zu\nmachen, dass Ihre Zielrichtung aus meiner Sicht v\u00f6llig\nfalsch ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nZwischen zwei Dritteln und drei Vierteln der Ausgaben\nin der Jugendhilfe werden vom \u00f6rtlichen Jugendhilfebe-\nreich gemacht. Der Rest kommt vom Land. Das hei\u00dft \u2013\ndies steht auch im KJHG und ist eigentlich immer Kon-\nsens gewesen \u2013, dass wir als Land eine Kofinanzierung\nmachen, dass wir dort unterst\u00fctzen, wo es noch weitere\nUnterst\u00fctzung braucht. Aber es ist nun einmal nach dem\nKinder- und Jugendhilfegesetz Hauptaufgabe des \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4gers.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDie auch kein Geld haben!)\n\nEin letzter Satz im Rahmen meiner Vorbemerkungen:\nWenn wir schon einmal bei L\u00e4ndervergleichen sind,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist nicht das Thema!)\n\nschauen Sie sich einmal das Freiwillige \u00d6kologische Jahr\nin Mecklenburg-Vorpommern an!\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6245\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie die Zahl wissen. Darauf haben Sie\nsich wahrscheinlich nicht vorbereitet, wenn Sie die nicht\nwissen. In Mecklenburg-Vorpommern gibt es 132 Stellen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuf wie viel Bev\u00f6lkerung?)\n\n\u2013 Ja, jetzt fragen Sie, Frau Dr. Schwarz, auf wie viel\nBev\u00f6lkerung. Irgendwann muss doch auch einmal eine\ndemografische Entwicklung wahrgenommen werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: K\u00f6nnen Sie mir\nkeine Antwort geben?\n\nAuf wie viel Einwohner?)\n\nSie wissen schon ganz genau, Frau Schwarz, worum es\ngeht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ist doch l\u00e4cherlich!)\n\nIch wollte, bevor ich zu meinen eigentlichen Ausf\u00fchrun-\ngen komme, noch einmal deutlich machen, dass so man-\nche These, die gerade von Herrn Neubert gebracht wor-\nden ist und auch von der SPD-Fraktion,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nauf sehr wackligen F\u00fc\u00dfen steht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Kollege Rohwer,\nweil Sie gerade die Zahlen genannt haben und sich so\ngut vorbereitet haben, sagen Sie bitte: Wie viele Stellen\npro Einwohner sind das in Mecklenburg-Vorpommern\nund wie viele Stellen pro Einwohner sind das in Sach-\nsen?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nRohwer, CDU: Ja, das h\u00e4tten Sie mir vielleicht sagen\nk\u00f6nnen, vielleicht wissen Sie es besser. Ich kann nur die\nabsoluten Zahlen sagen. Darauf habe ich mich vorberei-\ntet und die habe ich Ihnen genannt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAber auch die haben Sie ja schon nicht gewusst.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wie viel Einwohner\nhat denn Mecklenburg-Vorpommern?)\n\nDer s\u00e4chsische Finanzminister hat zur Mai-Steuersch\u00e4t-\nzung, die Sie vorhin unterschlagen haben, Frau Schwarz,\neine \u00dcberschrift gefunden und die hie\u00df: \u201eDie Schulden\nvon heute sind die Steuern von morgen.\u201c \u2013 Klarer kann\nsich ein Finanzminister nun wirklich nicht ausdr\u00fccken.\nVielen Dank, Herr Staatsminister Metz. Hoffentlich wird\nihm dieser Dank auch \u00fcbermittelt. Es ist ein einfacher,\nein eing\u00e4ngiger und ein ehrlicher Satz, ein Satz, der in\nseiner fast sozialdemokratischen Einfachheit \u00fcberzeugt.\n\n\u00c4hnlich einfach wie die Grundwerte der SPD, die ja den\nAntrag zur Jugendhilfe heute gestellt hat: Freiheit, Soli-\ndarit\u00e4t\n\n(Zuruf von der PDS: Gleichheit!)\n\nund Gerechtigkeit.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nNach Aussage des Parteivorsitzenden haben die sich seit\n140 Jahren auch nicht ge\u00e4ndert. \u201eWas sich immer wieder\n\u00e4ndert,\u201c \u2013 so Gerhard Schr\u00f6der am 23. Mai 2003 \u2013 \u201edas\nsind die Mittel, mit denen wir versuchen m\u00fcssen, diese\nWerte in der politischen und sozialen Wirklichkeit um-\nzusetzen.\u201c\n\nEs kommt also nur darauf an, die richtigen Mittel zu fin-\nden. Doch weder die Bundesregierung noch Sie, liebe\nGenossen der SPD-Fraktion, haben bislang die richtigen\nMittel gefunden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nBei der Fluthilfe hat es funktioniert!)\n\nWas der gro\u00dfe Bruder in Berlin nun versucht, kann auch\ndie Schwester im Freistaat Sachsen nicht unversucht las-\nsen: Schulden machen. Denn wie sollen wir die Jugend-\nhilfe sonst von den globalen Minderausgaben ausneh-\nmen? Angesichts der Haushaltslage doch wohl nur mit\nSchulden. Gl\u00fccklicherweise k\u00f6nnen Ihre Vorschl\u00e4ge in\nSachsen mangels Regierungsverantwortung keine Sch\u00e4-\nden anrichten. Das unterscheidet Sie von den Genossen\nin Berlin.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU \u2013\nOho! bei der SPD)\n\nSomit wird auch Ihr heutiger Antrag den zahlreichen an-\nderen seiner Art folgen: auf dem Weg in die Altpapier-\nverwertung. Warum?\n\nSie fordern, die Jugendhilfe von den globalen Minder-\nausgaben des SMS auszunehmen. Auf den ersten Blick\nentspricht dies Ihren Werten von Gerechtigkeit und Soli-\ndarit\u00e4t. So vermittelt man den Eindruck, sich f\u00fcr den\nsozialen Ausgleich in der Gesellschaft einzusetzen. Bei\ngenauer Betrachtung wird es allerdings schon sehr viel\nschwieriger.\n\nFakt ist, dass die mittelfristige Finanzplanung in Berlin\ndank der Kollateralsch\u00e4den der sozialdemokratisch ge-\nf\u00fchrten Bundesregierung am Boden liegt.\n\nFakt ist, dass nur das verteilt werden kann, was vorhan-\nden ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Beim Bund auch!)\n\nFakt ist, dass man alle Politikbereiche je nach ihrer Be-\ndeutung an den geringen Haushaltsmitteln beteiligt.\nMehrausgaben in einem Bereich f\u00fchren zu weniger Mit-\nteln in anderen Bereichen. Jede Entscheidung f\u00fcr eine\nSache\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Priorit\u00e4ten setzen!)\n\nist immer auch eine Entscheidung gegen eine andere\nSache. Ganz genau, Herr Prof. Weiss. Die Politik der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6246\n\ns\u00e4chsischen Regierung ist von Klarheit und Wahrheit ge-\npr\u00e4gt.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Jawohl!)\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass wir uns keine Jugend-\nhilfe auf Pump leisten k\u00f6nnen.\n\n(Tischendorf, PDS:\nAber die Kommunen k\u00f6nnen das?!)\n\nWer nach Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t ruft, muss ange-\nsichts leerer Kassen schon sagen, in welchen Bereichen\ner zugunsten eines anderen Bereiches sparen m\u00f6chte.\nWer nach Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t ruft, muss auch\ndie Freiheit haben, ehrliche Antworten zu geben. Sie,\nliebe Genossen, haben die ehrliche Antwort auf die ein-\nfache Frage nicht gegeben.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6ren Sie auf!)\n\nWie soll Ihr Vorschlag finanziert werden? Wo soll ge-\nspart werden? Etwa im Hochschulbereich, Herr Prof.\nWeiss?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHaben Sie die Haushaltsdebatte verschlafen?)\n\nEtwa bei den Behinderten, Frau Schwarz? Etwa bei den\nKindertagesst\u00e4tten? Etwa bei der Schulbildung? Die Liste\nlie\u00dfe sich endlos fortsetzen. Oder wollen Sie doch lieber\nSchulden machen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie sind heute\nnoch so ignorant wie eh und je!)\n\nSie haben nicht gesagt, wie Sie es finanzieren wollen. Ich\nhabe es bei Ihrem jugendpolitischen Sprecher nicht ge-\nh\u00f6rt. Er hat zwar langsam gesprochen, aber es war nicht\nzu verstehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nWer sich f\u00fcr Gerechtigkeit und Freiheit einsetzt, liebe\nSPD-Genossen, sollte auch den Mut haben, Ursachen\nund Verursacher klar zu benennen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Einfach nur Ignoranz!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nTischendorf, PDS: Herr Rohwer, Sie haben gesagt, dass\nwir auch bereit sein m\u00fcssen, ehrliche Antworten zu\ngeben. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mir auf die Frage,\ndie ich Ihnen stelle, eine ehrliche Antwort geben.\nSie haben gesagt: Die Kommunen sind zuvorderst in der\nPflicht, diese Aufgaben zu erf\u00fcllen. Die Jugendhilfe ist\neine kommunale Aufgabe. Sie haben selber anerkannt,\ndass in den Kommunen die Mittel knapp sind. Auch\nHerr Neubert hat hier einige Beispiele berichtet. W\u00fcrden\nSie mir deshalb zustimmen, dass die ehrliche Antwort\nnur sein kann, dass der Freistaat Sachsen die Finanzie-\n\nrung der Kommunen nicht verfassungsgem\u00e4\u00df absichert\nund sie deshalb ihre Aufgaben nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen?\nW\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das der Fall ist und\ndas auch in der Jugendhilfe zum Problem wird?\n\nRohwer, CDU: Ich stimme Ihnen da ausdr\u00fccklich nicht\nzu.\n\nSie waren im Jugendhilfeausschuss dabei, als wir genau\n\u00fcber diese Frage diskutiert haben. Es war die Ent-\nscheidung des Sozialministeriums \u2013 und die war auch\nrichtig \u2013, eben gerade die F\u00f6rderrichtlinie 1, bei der es\num die Unterst\u00fctzung der Kommunen geht, nicht zu\nk\u00fcrzen.\n\nWir haben \u00fcber die Jugendhilfe gesprochen. Deswegen\nsage ich ausdr\u00fccklich: Ich stimme Ihrer Einsch\u00e4tzung\nnicht zu.\n\nWenden Sie sich an die Genossen in Berlin und k\u00e4mpfen\nSie mit uns f\u00fcr ein klares Steuerkonzept, das seinem\nNamen gerecht wird und welches solide finanziert ist.\nEin Konzept, mit dem die mittelfristige Finanzplanung\nder L\u00e4nder wieder berechenbar wird. Dann k\u00f6nnen wir\nuns endlich auch wieder auf das konzentrieren, was\nunsere eigentliche Aufgabe ist: n\u00e4mlich nicht den Man-\ngel zu verwalten, sondern Inhalte zu gestalten.\n\nHaben Sie denn Ihren Regierungsgenossen in Berlin von\nden Auswirkungen ihrer Finanzpolitik schon mal berich-\ntet? Vielleicht sollten Sie dies \u00f6fter tun, wenn Sie es\nschon einmal getan haben. Dort w\u00e4ren Sie n\u00e4mlich an\nder richtigen Adresse, um Ihr Anliegen loszuwerden\nund vielleicht auch gel\u00f6st zu bekommen. Wir helfen\nIhnen gern dabei. Als die Regierung in Berlin von der\nCDU gestellt wurde, haben Sie uns oft genug dazu auf-\ngefordert. Deshalb m\u00fcssen Sie es jetzt auch ertragen,\nwenn wir es umgekehrt tun.\n\nWenn ich mir die Rede von Herrn Schulmeyer noch ein-\nmal verinnerliche, habe ich den Eindruck, dass sie be-\nreits im Mai geschrieben worden ist, und zwar ohne\nKenntnis der neuen Steuersch\u00e4tzung, die im Mai gekom-\nmen ist. Denn diese Steuersch\u00e4tzung hat die Lage noch\neinmal drastisch ver\u00e4ndert.\n\n\u201eDie Schulden von heute sind die Steuern von morgen.\u201c\nDaher ist es sowohl solidarisch als auch gerecht, wenn\nauch die Jugendhilfe ihren Beitrag leistet. Denn die K\u00fcr-\nzungen \u2013 das wissen Sie doch so gut wie wir \u2013 sind not-\nwendig und ehrlich. Die Alternative \u201eSchulden\u201c belastet\ndieselbe Generation, der Sie jetzt etwas Gutes tun wol-\nlen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das sagen Sie mal\nden Kommunen!)\n\nDieser Generation wird der k\u00fcnftige politische Gestal-\ntungsspielraum genommen.\n\nEs mag sein, dass man in der s\u00e4chsischen Opposition\ndiese Aufrichtigkeit nicht gern nach au\u00dfen transportiert.\nWir als CDU-Fraktion stehen hingegen in der Pflicht,\nden B\u00fcrgern des Freistaates die Notwendigkeit dieser\ns\u00e4chsischen Politik zu vermitteln.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja eben!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6247\n\nDie beste Vermittlungsgrundlage ist so einfach wie die\nGrundwerte der Sozialdemokratie. Das ist, liebe Kolle-\ngen, die Ehrlichkeit.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Bei der Di\u00e4tenerh\u00f6hung! \u2013\nProf. Dr. Weiss, SPD: Di\u00e4tenerh\u00f6hung!)\n\nDas ist der Wert, den wir in die politische und soziale\nWirklichkeit umsetzen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn nicht, dann frage ich die Staatsregierung. Frau\nStaatsministerin, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! In den vergangenen Jahren\nwurden im Freistaat Sachsen die erforderlichen Struk-\nturen f\u00fcr die Jugendhilfe sowohl auf \u00f6rtlicher Ebene in\nder Zust\u00e4ndigkeit der Landkreise und der kreisfreien\nSt\u00e4dte als auch im \u00fcber\u00f6rtlichen Bereich etabliert. Es ent-\nstand eine Struktur der Jugendhilfe mit vielschichtigen\nLeistungen und Angeboten und einer gro\u00dfen Tr\u00e4gerviel-\nfalt. Diese Entwicklung ging einher mit der n\u00f6tigen fach-\nlichen und inhaltlichen Ausgestaltung und der Verbesse-\nrung der Leistungen und Angebote der Jugendhilfe.\nIch m\u00f6chte an der Stelle in Bezug auf die bisherige\nDiskussion sagen, dass ich bis gestern \u2013 und das wissen\nSie \u2013 vor Ort diese Konfliktsituation sehr wohl miterlebt\nhabe. Ich kann an der Stelle aber auch sagen, dass es\nuns gelungen ist, gemeinsam mit dem Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, mit dem verantwortlichen Jugendamt des\nKreises und mit der Stadtverwaltung und den freien Tr\u00e4-\ngern L\u00f6sungswege in dieser wirklich kritischen Situation\nzu finden. Wir haben es geschafft, durch Ver\u00e4nderungen\nder Strukturen der Jugendhilfe vor Ort, die sich an dem\nver\u00e4nderten Bedarf orientiert haben, weitestgehend die\nnotwendigen Angebote aufrecht zu erhalten.\n\nIch denke, meine Damen und Herren, das ist der richtige\nWeg, den wir gemeinsam beschreiten sollten, vor Ort\nM\u00f6glichkeiten zu finden, gemeinsam mit allen Beteiligten\nund Verantwortlichen diese L\u00f6sungen aufzuzeigen. Da\nist \u2013 das ist ganz richtig \u2013 auch das Ministerium f\u00fcr\nSoziales in der Pflicht.\n\nDennoch muss ich an dieser Stelle sagen, dass es in ein-\nzelnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten Entwick-\nlungs- und Qualit\u00e4tsunterschiede in den Leistungsange-\nboten gibt \u2013 und das ist bekannt \u2013, die teilweise noch\nnicht hinreichend dem vorhandenen Bedarf entsprechen.\nGenau an dieser Stelle ist es die Aufgabe des Landes \u2013\nund daf\u00fcr stehe ich \u2013, die \u00f6rtliche Jugendhilfe beim Aus-\ngleich der bestehenden Defizite zu unterst\u00fctzen, ohne\ndabei in die Planungsverantwortung der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte einzugreifen.\n\nUm diesem Anliegen besser zu entsprechen, wurde im\nJahr 2002 mit der Einf\u00fchrung einer neuen F\u00f6rderstrategie\nbegonnen. Dar\u00fcber ist in diesem Hohen Haus wiederholt\nberichtet worden. Die ver\u00e4nderte F\u00f6rderpraxis dient\nnicht zuletzt der immer wieder berechtigt geforderten\n\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung. Sie dient\naber auch der Verwaltungsvereinfachung.\n\nZu den Haushaltsmitteln m\u00f6chte ich Folgendes sagen:\nBei der Aufstellung des Doppelhaushaltes 2003/2004\nkonnten die Mittel f\u00fcr den Bereich der Jugendhilfe trotz\nder bekannten komplizierten Haushaltssituation des Frei-\nstaates Sachsen weitestgehend auf dem Niveau der Vor-\njahre gehalten werden. Bei der Haushaltsaufstellung im\nvergangenen Jahr blieb die Jugendhilfe auch weitgehend\nvon Einschnitten verschont.\n\nAngesichts der sich dann aber infolge der Korrekturen in\nder Steuersch\u00e4tzung ergebenden Notwendigkeit, globale\nMinderausgaben in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu erwirtschaften,\nkonnte die Jugendhilfe nicht abermals von den Sparma\u00df-\nnahmen ausgenommen werden. Dies h\u00e4tte bedeutet, an-\ndere Haushaltsstellen bzw. F\u00f6rderbereiche unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig zus\u00e4tzlich zu belasten. Es muss an dieser Stelle\nnochmals darauf verwiesen werden, dass kein Haus-\nhaltsansatz f\u00fcr die so genannten freiwilligen Leistungen\nund f\u00fcr Verwaltungsausgaben von den Einschr\u00e4nkungen\nin der Mittelbewirtschaftung zur Abdeckung der globa-\nlen Minderausgaben ausgenommen wurde.\n\nUm den Anliegen der neuen F\u00f6rderstrategie im Bereich\nder Jugendhilfe auch mit geringeren Haushaltmitteln zu\nentsprechen, wurde die notwendige Einsparung infolge\nder globalen Minderausgaben nicht pauschal zu gleichen\nAnteilen auf die umzusetzenden F\u00f6rderrichtlinien um-\ngelegt, sondern wurden entsprechende Priorit\u00e4tensetzun-\ngen vorgenommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Orosz, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde\ndas gern zu Ende f\u00fchren.\nSo erfolgte keine K\u00fcrzung der bereits zugesagten F\u00f6rder-\nmittelbereitstellung von 10,25 Euro pro Jugendlichem im\nRahmen der Jugendpauschale.\n\nF\u00fcr die weiteren Richtlinien f\u00fcr den Bereich der Jugend-\nhilfe konnten die Mittel nicht in der urspr\u00fcnglich vorge-\nsehenen H\u00f6he zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Um die\ngeplante F\u00f6rderung von Projekten sowie die T\u00e4tigkeit\n\u00fcberregional wirkender Vereine und Verb\u00e4nde der Ju-\ngendhilfe dennoch realisieren zu k\u00f6nnen, wurden mit\nden Tr\u00e4gern detaillierte Abstimmungen durchgef\u00fchrt.\nDamit konnte in der Regel in gemeinsamer Verantwor-\ntung die Finanzierung der Jugendhilfeprojekte sowohl\nunter der Beachtung der konkreten Sachlage als auch der\nnotwendigen Mittelk\u00fcrzung gesichert werden.\n\nEs mussten zwar Priorit\u00e4ten gesetzt werden, jedoch kann\ninsgesamt von einer relativ ausgewogenen F\u00f6rderung\nausgegangen werden.\n\nBesonders hingewiesen sei auf die Richtlinie zur Aus-\ngleichsf\u00f6rderung und zur gezielten Unterst\u00fctzung bei be-\nsonderen Problemlagen, die auf der Grundlage bereits\nabgeschlossener Zielvereinbarungen zwischen dem So-\nzialministerium und den jeweiligen Landkreisen bzw.\nkreisfreien St\u00e4dten umzusetzen war. Das Sozialministe-\nrium hat dabei angek\u00fcndigt, flexibel zu reagieren f\u00fcr\nden Fall, dass ein wichtiges Projekt als Ganzes gef\u00e4hrdet\nist und sich keine andere M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine L\u00f6sung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6248\n\nder Probleme ergibt. So kann im Einzelfall bei Bedarf\nauch eine Umschichtung von Mitteln der Jugendpau-\nschale f\u00fcr den Vollzug dieser Richtlinie vorgenommen\nwerden, sofern dies von den Antragstellern als M\u00f6glich-\nkeit gesehen und ausdr\u00fccklich gew\u00fcnscht wird. Ein\nLandkreis hat, wie ich geh\u00f6rt habe, von dieser Option\nbereits Gebrauch gemacht.\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich feststellen, dass es trotz\nder schwierigen Situation durch das gemeinsame Bem\u00fc-\nhen aller Beteiligten dennoch gelungen ist, zu vertret-\nbaren L\u00f6sungen zu kommen. Die Haushaltsmittel f\u00fcr die\nJugendhilfe aus den f\u00fcr alle Bereiche notwendigen Spar-\nzw\u00e4ngen isoliert herauszunehmen, wie es der Antrag der\nSPD-Fraktion fordert, halte ich mit dem verantwortlichen\nBlick auf das breite Spektrum anderer sozialpolitischer\nBelange und dem Wissen um begrenztes Volumen an\nMitteln nicht f\u00fcr gerechtfertigt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\u2013 Sie hatten es in Aussicht gestellt. Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin, ich\nnehme es Ihnen nicht \u00fcbel, wenn Sie darauf nicht ant-\nworten k\u00f6nnen. Aber ich wollte Sie fragen, ob Sie wis-\nsen, ob auch Stellenk\u00fcrzungen beim Freiwilligen Sozialen\nJahr erfolgen werden.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das Freiwil-\nlige Soziale Jahr \u2013 das ist eine aktuelle Mitteilung, die\nich heute Mittag erhalten habe \u2013 wird finanziert. Es gab\nbis gestern wohl noch keine Zusage des Finanzministe-\nriums. Ich habe heute Mittag erfahren, dass diese Zusage\nf\u00fcr unser Haus unterwegs ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird von den Fraktio-\nnen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann Herr Staatsminister, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zum Dringlichen Antrag \u201eFreiwilliges\n\u00d6kologisches Jahr\u201c Stellung nehmen. Im Wesentlichen\nkann ich mich dem Redebeitrag von Frau Windisch an-\nschlie\u00dfen. Tatsache ist, dass zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt nur diese 200 Stellen seitens unseres Hauses finan-\nzierbar sind. Ich brauche dazu auch von der Opposition\nkeine Belehrung, was den Wert des Freiwilligen \u00d6kologi-\nschen Jahres anbetrifft. Ich will die Gelegenheit nutzen,\num mich bei den Jugendlichen und den Tr\u00e4gern f\u00fcr die\nArbeit zu bedanken, die gerade im letzten Jahr geleistet\nwurde. Es wird am 5. August eine Ausstellung hier im\nLandtag geben, die voriges Jahr der Flut zum Opfer ge-\nfallen ist. Dort kann sich jeder einzelne Abgeordnete\nnoch einmal von der guten Arbeit \u00fcberzeugen. Wie ge-\nsagt, ich brauche da keine Belehrungen. Ich kann Ihnen\nsagen, dass ich auch herzlich gerne die 325 Stellen wie-\nder zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde, wenn ich sie nur\nfinanzieren k\u00f6nnte.\n\nEines will ich deutlich sagen \u2013 auch daf\u00fcr ist ein Minis-\nter da und daf\u00fcr wird ein Minister bezahlt, dass er\nnat\u00fcrlich, wenn K\u00fcrzungen vorzunehmen sind, von der\nOpposition kritisiert wird, das ist okay \u2013: dass ich es\nnicht f\u00fcr fair halte, dass die PDS-Fraktion in einer Pres-\nsemitteilung die \u00dcberbringerin der schlechten Nachrich-\nten ist, dass sie Mitarbeiter meines Hauses jetzt derart\nverunglimpft und angreift. Daf\u00fcr ist ein Minister da. Wir\nsollten auch zuk\u00fcnftig die Spielregeln einhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, wenn ich\nrichtig informiert bin \u2013 wenn nicht, k\u00f6nnen Sie das rich-\ntig stellen \u2013, flie\u00dfen auch Mittel der Bundesstiftung in\ndieses Projekt. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob diese in glei-\ncher H\u00f6he weiterflie\u00dfen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDazu kann ich Ihnen nur sagen, dass ein s\u00e4chsischer\nLandesanteil bei der Finanzierung enthalten ist. Ob das\nnun viel oder wenig ist \u2013 wenn ich hier so in die Runde\n1 000 Euro gebe, klingt es so, als ob die 1 000 Euro noch\nzu finden sein werden. Da gebe ich Ihnen Recht. Ich\nhabe heute den Demonstranten gesagt, dass wir selbst-\nverst\u00e4ndlich heute zun\u00e4chst einmal dabei bleiben m\u00fcs-\nsen, dass 200 Stellen finanziert sind. Wir werden uns im\nHause bem\u00fchen, dass wir die einen oder anderen 1 000\nEuro noch finden. Nur werden es mit Sicherheit keine 50\noder keine 100 und schon gar nicht 125 Stellen sein.\nEs geh\u00f6rt auch zur Fairness, wenn ich gesagt habe, so,\nwie das jetzt zun\u00e4chst entschieden ist, so gilt es, denn\nich muss schon darauf hinweisen, dass ich gerade eine\nHaushaltssperre zu \u00fcberstehen hatte, bei der es um Lan-\ndesmittel ging. Da ist es f\u00fcr meine Begriffe etwas traum-\nt\u00e4nzerisch \u2013 das muss ich einmal deutlich sagen \u2013,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist\nkeine Antwort auf meine Frage!)\n\nweil am deutlichsten, Frau Dr. Schwarz, wie Ihr Kollege\nSchulmeyer hier draufgehauen hat. Das war f\u00fcr mich\ntraumwandlerisch. Herrn Schulmeyer scheint entgangen\nzu sein, dass Sie bereits das f\u00fcnfte Jahr die Bundesregie-\nrung stellen. Das scheint Ihnen entgangen zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs scheint Ihnen auch entgangen zu sein, dass wir \u2013 wie\nimmer man es bewerten will \u2013 in einer Zeit leben, in der\ndie \u00f6ffentlichen Haushalte au\u00dferordentlich angespannt\nsind. Da ist es unredlich, was Sie alles an nur einem\nNachmittag gefordert haben, wenn ich nur einmal an\nden Dringlichen Antrag zur Kompensation von D\u00fcrre-\nsch\u00e4den denke. W\u00e4re ich in der Opposition, w\u00fcrde ich\nnat\u00fcrlich auch immer mehr fordern, als die Regierung\nzusagen kann. Das ist doch ganz klar. Nur muss ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6249\n\nauch \u00fcberschlagen, was ich an einem Nachmittag allein\nan Landesmitteln fordere. Da sagen Sie, die Notstands-\nbeihilfe kann doch kein Problem sein, die kann man\ndoch \u00f6ffnen! Da sagt die PDS-Fraktion, ja, 10 000 Euro\nsind nicht viel, die kann man doch auf 100 000 Euro er-\nweitern. Wenn ich das alleine an einem Nachmittag zu-\nsammenrechne, muss ich Ihnen sagen, dass das einfach\nnicht m\u00f6glich ist. Ich kann es nicht finanzieren. Das\nhaben ja noch eher die Demonstranten heute verstanden,\ndie es nat\u00fcrlich auch au\u00dferordentlich bedauern, als die\nOpposition hier im Hohen Hause, dass wir unter Zw\u00e4n-\ngen stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Herr Flath, Sie sagten, dass Sie noch nach\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten suchen. Stimmen Sie mir zu,\ndass die Debatte dar\u00fcber dann auch im Ausschuss f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung zu f\u00fchren ist und nicht\nim Arbeitskreis der CDU-Landtagsfraktion, wie heute\nvereinbart wurde?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDazu will ich Ihnen sagen, dass ich mich immer be-\nm\u00fche, bei jeder Ausschusssitzung den Ausschuss \u00fcber\naktuelle Dinge umfassend zu informieren. Es steht doch\nwohl auch der CDU-Fraktion zu, wenn sie heute insbe-\nsondere den Tr\u00e4gern ganz einfach zugesagt hat, dass sie\nnicht n\u00e4chste Woche, sondern dass sich die CDU-Frak-\ntion im Herbst dieses Themas Freiwilliges \u00d6kologisches\nJahr in besonderer Weise annehmen muss. Das ist doch\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Das steht auch jeder anderen\nFraktion zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann Ihre Fraktion doch auch tun.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa. Ich will aber erst noch die erste Frage beantworten.\nWenn wir auch viel dar\u00fcber diskutieren, so habe ich\ndoch im Augenblick und in dieser Stunde nicht mehr\nGeld, weil es immer Unw\u00e4gbarkeiten gibt, die etwas mit\nden Landesmitteln zu tun haben.\nWir hatten zum Beispiel bei BSE Gl\u00fcck; wir waren ein\nJahr verschont geblieben. Wir wissen, dass wir mit Lan-\ndesmitteln bei Auftreten eines BSE-Falles enorm gefor-\ndert sind. Jetzt hatten wir in nur drei Wochen zwei F\u00e4lle\nund ich kann heute noch nicht sagen, was uns das\nkostet. Deshalb muss ich mit entsprechender Vorsicht\nherangehen, so dass ich auch heute den Tr\u00e4gern und\nden Demonstranten nicht versprechen konnte, ob wir\n\nnoch f\u00fcnf oder zehn oder 15 Stellen irgendwie finanzie-\nren k\u00f6nnen. Aber von der Tendenz her habe ich allen\nzugesagt, dass wir pr\u00fcfen wollen und zusehen werden,\nwas wir machen k\u00f6nnen. Soweit zur Beantwortung die-\nser Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister\nFlath, ich m\u00f6chte gerne auf die Ausschusssitzung am\nDonnerstag zur\u00fcckkommen. Dort hat uns Ihr Haus vor-\ngestellt, inwieweit die Reduzierung, die wegen der\nSteuersch\u00e4tzung dringend notwendig ist, Auswirkungen\nauf die einzelnen Kapitel hat. Sie haben sogar einige Be-\nreiche genannt, die wir st\u00e4rken werden, in denen im\nPrinzip mehr Geld eingestellt wird, als im Haushalt vor-\ngesehen war.\nMeine Frage nun an Sie: W\u00e4re es angesichts der Lehrstel-\nlenmisere, die wir haben und \u00fcber die wir morgen spre-\nchen werden, nicht m\u00f6glich gewesen, diese 325, also die\n125, nicht zu streichen, um das ganz einfach f\u00fcr unsere\njungen Menschen zur Verf\u00fcgung zu stellen, zumal Sie\ndie Frage, wie viele Landesmittel durch Bundesmittel er-\ng\u00e4nzt werden, auch nicht beantwortet haben? Wir lassen\nuns doch da, denke ich, auch irgendwo Bundesmittel\nentgehen. Mich interessiert ganz einfach, warum dieser\nGrundsatz dabei keine Rolle gespielt hat.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZun\u00e4chst haben Sie damit auch best\u00e4tigt, dass ich, wenn\nes etwas aktuell zu berichten gibt, den Ausschuss immer\nunterrichte. Das habe ich also auch in der vergangenen\nWoche getan.\nAls Zweites m\u00f6chte ich sagen, dass f\u00fcr uns das F\u00d6J\nauch weiterhin Priorit\u00e4t hat. Dass das auch nach der\nheutigen Debatte weiterhin Priorit\u00e4t hat, wird doch da-\ndurch bewiesen \u2013 ich will damit gar nicht angeben \u2013,\ndass wir auch nach dieser drastischen K\u00fcrzung in\nDeutschland immer noch f\u00fchrend sind. Wir stellen die\nmeisten F\u00d6J-Pl\u00e4tze aller Bundesl\u00e4nder zur Verf\u00fcgung.\nDas zeigt doch, dass wir weiterhin die Priorit\u00e4t darauf\nlegen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie von Ihnen gew\u00e4hlte Begr\u00fcndung gef\u00e4llt mir nicht.\nDer Grund, das Freiwillige \u00d6kologische Jahr in besonde-\nrer Weise zu unterst\u00fctzen, liegt f\u00fcr mich nicht darin,\ndass ich meinen w\u00fcrde, die Lehrstellenproblematik\ndamit l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Das ist gar nicht m\u00f6glich. Das\nFreiwillige \u00d6kologische Jahr ist f\u00fcr mich ein Orientie-\nrungsjahr, in dem sich Jugendliche auf einen Beruf vor-\nbereiten, wobei sie vielleicht auch noch im Zweifel sind,\nob es der richtige Studienplatz oder die richtige Lehr-\nstelle ist. Es ist ein Jahr der Orientierung, ein Jahr, in\ndem die Jugendlichen, wie mir heute wieder best\u00e4tigt\nwurde, au\u00dferordentlich viel hinzulernen und vor allen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6250\n\nDingen auch Sicherheit, was ihren Berufswunsch betrifft,\ngewinnen k\u00f6nnen. Ansonsten w\u00e4re es doch nur eine Ver-\nschiebung um ein Jahr. Mir wurde best\u00e4tigt, dass Teil-\nnehmer des F\u00d6J die Aufnahme eines Studiums ganz be-\nwusst um ein Jahr verschoben haben. Deshalb teile ich\ndie Begr\u00fcndung nicht, dass wir mit dem Freiwilligen\n\u00d6kologischen Jahr die angespannte Lehrstellenproblema-\ntik l\u00f6sen k\u00f6nnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie\nmeinen Kenntnisstand best\u00e4tigen, dass der Bund ohnehin\nnur 135 der bisher 325 Stellen finanziert, also tats\u00e4chlich\nnicht die volle Zahl?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wenn Sie das nicht bezahlen,\nbezahlt das der Bund auch nicht!)\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nEs ist so, dass wir daf\u00fcr bekanntlich ESF-Mittel nutzen,\nBundesmittel nutzen und dann das Ganze mit Landes-\nmitteln des Freistaates Sachsen auff\u00fcllen.\nWas mich an der PDS-Pressemitteilung \u2013 das will ich\nnoch einmal unterstreichen \u2013 besonders ge\u00e4rgert hat, ist,\ndass darin Mitarbeiter des Hauses genannt worden sind,\nobwohl ich mit Namen h\u00e4tte genannt werden sollen. Auf\nder anderen Seite ist das eine au\u00dferordentliche Presse-\nmitteilung, weil die PDS damit best\u00e4tigt, dass es in der\nVergangenheit \u2013 das kommt in dem, worauf Frau Win-\ndisch hingewiesen hat, noch einmal besonders zum Aus-\ndruck \u2013 ein Schwerpunkt s\u00e4chsischer Umweltpolitik ge-\nwesen ist, dass wir das Freiwillige \u00d6kologische Jahr\nentwickelt haben, dass wir der Vorreiter in Deutschland\nwaren.\n\nUmso mehr \u2013 und so will ich meine Rede beenden \u2013 be-\ndaure ich, einen solchen drastischen Einschnitt vorneh-\nmen zu m\u00fcssen. Aber ich will eines sagen: Ich werde\nmich sehr bem\u00fchen, dass wir die Zahl 200 in den n\u00e4chs-\nten Tagen vielleicht noch um einige Stellen aufstocken\nk\u00f6nnen. Ich werde mich genauso bem\u00fchen, diese Zahl\nim n\u00e4chsten Jahr zu halten. Ich verstehe durchaus, dass\nes bei diesen j\u00e4hrlichen Verschiebungen f\u00fcr die Tr\u00e4ger\nau\u00dferordentlich schwierig ist, alles zu bewerkstelligen.\nDas erkenne ich an, aber ich kann es f\u00fcr dieses Jahr\nnicht \u00e4ndern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nbitte ich das Schlusswort zu halten. Herr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister Flath, Sie haben sich dar\u00fcber be-\n\nschwert, was Sie an einem Nachmittag h\u00f6ren m\u00fcssen.\nWenn wir das betrachten, was wir den ganzen Tag\nh\u00f6ren m\u00fcssen, woran die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nschuld sein soll, m\u00fcssten wir den ganzen Tag jammern,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nob es die Landwirtschaft ist, ob es die Mittel f\u00fcr die\nJugend sind,\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das Wetter!)\n\nob es das Wetter ist!\n\nMan windet sich, um kein Geld f\u00fcr unsere Jugend aus-\ngeben zu m\u00fcssen. Man erkl\u00e4rt, die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung sei schuld. Sogar die sozialdemokratischen\nGrunds\u00e4tze werden zu Rate gezogen. Wir haben Gott sei\nDank welche, im Gegensatz zu Ihnen, Herr Rohwer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage, vom Grundsatz her wird immer davon geredet,\ndass die Zuwendungen Haushaltsvorbehalten unterl\u00e4-\ngen.\n\n(Abg. Rohwer, CDU,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Nein, danke. \u2013 Ich frage mich nat\u00fcr-\nlich, ob alle diese Haushaltsposten unter Vorbehalt aus-\ngewiesen werden. Ich frage mich zum Beispiel, ob auch\ndie finanziellen Zuwendungen f\u00fcr die Abgeordneten\nunter Haushaltsvorbehalt entsprechend den Leistungen\nvorgenommen werden. Ich denke also, dass man \u00fcber-\nlegen sollte.\nEs wird immer wieder dieses Totschlagargument ge-\nbracht, wir d\u00fcrften keine neuen Schulden machen, weil\nwir damit unsere Kinder belasten. Ich frage mich nur:\nVon welchen Kindern reden wir denn noch? Wird es\ndenn hier noch Kinder geben? Wir sollten uns darum\nk\u00fcmmern, dass wir dann auch noch ein paar Jugendliche\nhaben, die das Essen auf R\u00e4dern in Sachsen breitfahren.\nDenn wenn wir in diesem Bereich sparen, wird uns das\nsp\u00e4ter auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\nIm \u00dcbrigen, Herr Minister Flath, nicht Sachsen war Vor-\nreiter beim \u00d6kologischen Jahr. Es ist vor 16 Jahren in\nNiedersachsen ins Leben gerufen worden. Sachsen hat\ndas immerhin aufgegriffen. Wir hatten ja im Jahre 1999,\nsoweit ich mich erinnere, \u00fcber 400 Stellen im Freiwilli-\ngen \u00d6kologischen Jahr. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass\nwir dies h\u00e4tten fortsetzen k\u00f6nnen. Aber gut, Sie haben\ngesagt: Wir haben kein Geld mehr, wir m\u00fcssen sparen,\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung ist daran schuld.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas sind nat\u00fcrlich die Probleme, die Sie dabei haben.\nAuch morgen wird wieder davon die Rede sein. Wenn\nes um Ausbildungspl\u00e4tze geht, wird auch wieder die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung daran schuld sein, dass es\nhier in Sachsen keine Ausbildungspl\u00e4tze gibt. So macht\nman sich das ganz einfach.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6251\n\nNat\u00fcrlich muss man sich im Endergebnis fragen: Wie\nwird sich das auf unsere Jugend auswirken? Wird un-\nsere Jugend sagen: Toll, man hat gespart und irgendwo\nhingezeigt, aber was hat eigentlich das Land Sachsen\ngetan?\n\u00dcberlegen Sie sich, ob es nicht besser w\u00e4re, unseren An-\ntr\u00e4gen im Interesse unserer Jugend zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zur Abstimmung. Ich lasse zuerst \u00fcber die Druck-\nsache 3/8459, Antrag der Fraktion der SPD, abstimmen.\n\nWer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist diese Drucksache mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/8832, Dring-\nlicher Antrag der Fraktion der SPD. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich ab-\ngelehnt und damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nWaldzustandsbericht 2002 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\nDrucksache 3/7607, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8711, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von jeweils zehn\nMinuten f\u00fcr die Fraktionen festgelegt. Es beginnt die\nCDU, danach folgen PDS und SPD.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte das Wort zu nehmen.\nHerr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Auch wenn es schon sp\u00e4t und\nder Waldzustandsbericht 2002 Geschichte ist, sind seine\nErgebnisse aktuell genug, um sie \u00f6ffentlich darzustellen,\nzu bewerten und Schlussfolgerungen zu ziehen.\n\nMein Dank gilt der Landesforstverwaltung und vor\nallem der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Forsten, die seit\nJahren f\u00fcr die Redaktion verantwortlich zeichnen.\n\nDer Bericht gen\u00fcgt h\u00f6chsten Anforderungen. Dem hat\nauch der Agrarausschuss Rechnung getragen und den-\nselben einstimmig zustimmend zur Kenntnis genommen.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt \u00fcbrigens in Deutsch-\nland kaum ein vergleichbares Habitat, das so im Blick-\npunkt der \u00d6ffentlichkeit steht wie der Wald. Seine\nbundesweite Zustandsbetrachtung in regelm\u00e4\u00dfigen Zeit-\nabst\u00e4nden ist wohl einmalig in Europa. Wald mit seinen\nvielf\u00e4ltigen Funktionen ist f\u00fcr das Leben auf der Erde\nessenziell. Wir werden auf solche Funktionen zur\u00fcck-\nkommen.\n\nIch will die Botschaft voranstellen: Dem s\u00e4chsischen\nWald geht es, wenn auch kaum messbar, besser. Die\nSituation ist vorsichtig positiv zu bewerten. Eine be-\nfreiende Entwarnung kann jedoch noch nicht gegeben\nwerden; zu komplex sind die negativen Einflussfaktoren.\nEines ist gesicherte Erkenntnis: Die in den vergangenen\nJahren durchgef\u00fchrten umfangreichen Waldsanierungs-\nma\u00dfnahmen best\u00e4tigen die Richtigkeit.\n\n18 % der Waldfl\u00e4chen \u2013 Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber fast 500 000\nHektar Wald in sehr unterschiedlichen Eigentumsarten \u2013\nsind deutlich gesch\u00e4digt. 41 % sind schwach gesch\u00e4digt.\nWeitere 41 % der Waldfl\u00e4chen zeigen keinerlei Sch\u00e4den.\nDas ist ein wenig besser als der Bundesdurchschnitt.\n\nEs ist erkennbar, dass die klassischen Schadfaktoren wie\nSO2 deutlich weniger Wirkung zeigen, w\u00e4hrend die so\ngenannten neuartigen Schadfaktoren, zum Beispiel NOx\nund Ozon, in ihren Wirkungen zunehmen. Zurzeit\nschwanken die Schwefeleintr\u00e4ge mit dem Bestandsnie-\nderschlag noch bei 10 bis 20 Kilogramm Schwefel je Hek-\ntar. Zur Erinnerung: Noch 1989 betrug die Emissions-\ndichte 194,3 Tonnen Schwefelverbindungen je Quadrat-\nkilometer. Das entsprach 950 Kilogramm Schwefel je\nHektar allein im Bezirk Leipzig \u2013 aus heutiger Sicht un-\nvorstellbar! Eine gewisse kompensatorische Wirkung\nzeigte allerdings die starke Staubimmission mit neutrali-\nsierendem Charakter. Auf einen Hektar rieselten im Be-\nobachtungsbezirk Leipzig 454 Kilogramm Staub.\n\nMeine Damen und Herren! Das sind Angaben aus dem\nletzten Emissionsbericht der ehemaligen DDR f\u00fcr den\ndamaligen Bezirk Leipzig, den ich seinerzeit zusammen-\nzustellen hatte.\n\nDie Stoffeintr\u00e4ge der Wassertraufe sind mit j\u00e4hrlich 10\nbis 30 Kilogramm Stickstoff je Hektar f\u00fcr Wald\u00f6ko-\nsysteme immer noch viel zu hoch; Eutrophierungen sind\ndie Folge. Hierbei tragen in erster Linie der Verkehr und\nin gewissem Umfang auch die Landwirtschaft Verant-\nwortung. 1989 waren die Eintr\u00e4ge noch viermal so hoch.\n\nAlarmierend ist der Zustand der biotischen Sch\u00e4den\ndurch Insekten. Die Nonne als Schadinsekt ist nach wie\nvor gef\u00fcrchtet. In Zeitabst\u00e4nden von 20 bis 30 Jahren\nbaut sie entsprechende Populationen auf. H\u00e4ufig zeigen\nMethoden des integrierten Pflanzenschutzes keinen aus-\nreichenden Schutz. Um volkswirtschaftliche Sch\u00e4den ab-\nzuwenden, ist der Einsatz von Insektiziden \u2013 auch in\nSchutzgebieten \u2013 notwendig. In Streitf\u00e4llen fordere ich\ndie Landesforstverwaltung auf, von ihrem Recht auf An-\nordnung von notwendigen Schutzma\u00dfnahmen Gebrauch\nzu machen.\n\nFichten und Kiefern \u2013 das sind die s\u00e4chsischen Haupt-\nbaumarten \u2013 geht es vergleichsweise besser als den\nLaubb\u00e4umen. Die deutlichen Sch\u00e4den der Eichen bewe-\ngen sich mit 31 % auf dem Niveau der neunziger Jahre.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6252\n\nBei den Buchen erh\u00f6hten sich die deutlichen Sch\u00e4den\ninnerhalb der zur\u00fcckliegenden Jahre um 25 %.\n\nDie Stoffeintr\u00e4ge sind im s\u00e4chsischen Wald\u00f6kosystem\ndeutlich zu hoch. Das hat zur Folge, dass in den meisten\nF\u00e4llen die Basens\u00e4ttigung deutlich zur\u00fcckgegangen ist.\nDer S\u00e4uregrad, das hei\u00dft der pH-Wert, befindet sich in\nden unteren Bodenschichten zunehmend im kritischen\nBereich. Ich sage das deshalb mit aller Deutlichkeit, weil\ndie Bodenschutzkalkungen als stabilisierende Ma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr Wald\u00f6kosysteme kontinuierlich weitergef\u00fchrt\nwerden m\u00fcssen, auch wenn das viel Geld kostet, und\ndas \u00fcber alle Eigentumsarten. Alles andere h\u00e4tte gravie-\nrende Folgen, auch f\u00fcr die Trinkwasserversorgung aus\nwaldbestockten Gebieten.\n\nDie katastrophalen Auswirkungen des Hochwassers vom\nAugust vergangenen Jahres haben uns eine Waldfunk-\ntion besonders nahe gebracht: den Hochwasserschutz.\nWir stellen heute fest, dass in zahlreichen Hochwasser-\nentstehungsgebieten der Wald in der Landnutzung keine\nherausragende Stellung einnimmt. Wir liegen auch falsch\nmit der Annahme, dass die oberen Erzgebirgsregionen\n\u00fcberwiegend waldbestockt seien. Gebietsweise liegt der\nWaldanteil mit 20 % weit unter dem s\u00e4chsischen Landes-\ndurchschnitt von beinahe 28 %. Es ist gesichert, dass\nweder landwirtschaftliche Acker- noch Gr\u00fcnlandnutzung\neine vergleichsweise hohe Schutzwirkung entfalten k\u00f6n-\nnen. Ergo ist zu schlussfolgern, dass insbesondere in den\nHochwasserentstehungsgebieten ein Aufforstungspro-\ngramm auf den Weg gebracht wird.\n\nDas ist \u00fcbrigens eine Erkenntnis, die schon 1927 nach\nder Hochwasserkatastrophe an Gottleuba und M\u00fcglitz\ngewonnen wurde. In einer \u00dcbersicht der s\u00e4chsischen\nForstdirektion wurden die f\u00fcr erforderlich gehaltenen\nAufforstungen im Quellgebiet von M\u00fcglitz und Gott-\nleuba ausgewiesen. Das Parlament kam aber zu keinem\nSchluss. Stattdessen diskutierte es \u00fcber die Bezahlung\nder 10 000 Arbeiter, die unmittelbar nach der Katastro-\nphe angeworben werden mussten, um Schlamm und Ge-\nr\u00f6ll aus den Flusst\u00e4lern fortzur\u00e4umen. Das darf in Sach-\nsen nicht wieder geschehen! Angesichts der Erfahrungen\nund des vermutlichen Klimawandels fordere ich die\nStaatsregierung auf, in den Hochwasserentstehungsgebie-\nten ein Erstaufforstungsprogramm mit Beispielswirkung\nauf andere Bundesl\u00e4nder auf den Weg zu bringen. Dazu\nist der Konsens mit den Landeigent\u00fcmern, P\u00e4chtern,\nLandwirtschafts-, Forst- und Naturschutzbeh\u00f6rden, mit\nTouristikern, der Wirtschaft und anderen Betroffenen\nherzustellen.\n\nMein Ausschuss ist anl\u00e4sslich seiner j\u00fcngsten Sitzung im\noberen Erzgebirge dem Anliegen nachgegangen. Wir\nhaben die Position von Landwirten, Forstwirten und\ndiversen Beh\u00f6rden zur Kenntnis genommen; von einem\nKonsens kann nicht die Rede sein. Die konkurrierenden\nParteien verschanzen sich hinter Gesetzen und Verord-\nnungen, Regeln und Gewohnheiten, so dass auch ein\nguter Moderator zur Verzweiflung kommen kann. Wir\nwollen diesen Prozess begleiten. Meine Fraktion wird\nauch nicht an gesetzlichen H\u00fcrden scheitern. Dazu ge-\nh\u00f6rt das Genehmigungsprozedere genauso auf den Pr\u00fcf-\nstand wie das F\u00f6rderinstrumentarium.\n\nIm Abw\u00e4gungsverfahren sind gegenw\u00e4rtig Hochwasser-\nschutzaspekte und Eigent\u00fcmerinteressen vollkommen\n\nunterbewertet. Meine Damen und Herren! In den Anna-\nlen soll einmal nicht stehen, dass der S\u00e4chsische Landtag\nnicht nur nach dem Gebirgshochwasser von 1927 an\nGottleuba und M\u00fcglitz, sondern auch nach dem Jahrtau-\nsendhochwasser 2002 \u00fcber die Erstaufforstungen in\nHochwasserentstehungsgebieten zwar trefflich debattiert,\naber nichts zustande gebracht hat.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihr\nZuh\u00f6ren und bitte um die Zustimmung zur Beschluss-\nempfehlung des Agrarausschusses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 jetzt musste ich\nerst einmal schauen! Meine Damen und Herren! Die\nmeisten Aussagen im Waldzustandsbericht f\u00fcr das Jahr\n2002 best\u00e4tigen das, was schon vor einem Jahr zum s\u00e4ch-\nsischen Wald festgestellt wurde. Das gilt f\u00fcr die positi-\nven, aber leider auch f\u00fcr die negativen Entwicklungen.\n\u201eNach wie vor gibt es eine Verschiebung bei den sch\u00e4di-\ngenden Einfl\u00fcssen weg von vorwiegend schwefelhaltigen\nVerbindungen hin zu Sch\u00e4digungen durch Stickstoffver-\nbindungen und Ozon. Bei den s\u00e4chsischen Hauptbaum-\narten stehen einer Verbesserung und Stabilisierung des\nZustandes der Nadelb\u00e4ume, insbesondere der Kiefern,\nnach wie vor extrem hohe, zum Teil sogar steigende\nSch\u00e4den bei Eichen und Buchen gegen\u00fcber.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Ihnen dieser Beginn\nmeines Beitrages irgendwie bekannt vorgekommen ist,\ndann haben Sie sich nicht geirrt. Es ist der Beginn mei-\nner Rede zum Waldzustandsbericht von vor zwei Jahren\nund trifft mit ge\u00e4nderter Jahreszahl auch f\u00fcr dieses Jahr\nzu.\n\n\u201eBei einem so komplexen, vielseitigen und komplizierten\n\u00d6kosystem wie dem Wald war es auch nicht zu erwar-\nten, dass sich die Entwicklungstrends des Vorjahres um-\nkehren.\u201c\n\nAuch das war wieder ein Zitat aus meiner Rede von vor\nzwei Jahren. Beide Zitate zeigen sehr deutlich, wie lang-\nfristig die Prozesse im Wald sind und wie lange sch\u00e4di-\ngende Einfl\u00fcsse nachwirken. Sie zeigen aber auch, wie\nvorsichtig wir mit diesem f\u00fcr uns lebenswichtigen Wald\numgehen m\u00fcssen.\n\nUm das sachgerecht tun zu k\u00f6nnen, bietet der Waldzu-\nstandsbericht 2002 wie immer eine sehr gute Grundlage.\nDer Bericht an sich ist also in Ordnung. Ich kann alles\ndas, was Dr. Lippmann dazu gesagt hat \u2013 einschlie\u00dflich\nder Schlussfolgerungen, die er aus dem Hochwasser des\nvorigen Jahres gezogen hat \u2013, nur unterstreichen. Die\nPDS-Fraktion hat \u2013 auch das wie in jedem Jahr \u2013 Prob-\nleme, wenn es um die Schlussfolgerungen geht, die aus\nden Waldzustandsberichten gezogen werden. Nicht im-\nmer, aber doch zum Teil setzen die ergriffenen Ma\u00dfnah-\nmen gegen die Sch\u00e4den bei den Symptomen an, die\ndurch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Schadstoffeintr\u00e4ge verursacht werden.\nEs wird aber nicht bei den Ursachen angesetzt.\n\nDaf\u00fcr in aller K\u00fcrze nur ein Beispiel. Bei den inzwischen\ndominierenden Schadstoffen Stickstoff und Ozon sind\nnach wie vor Kraftfahrzeuge die gr\u00f6\u00dften Verursacher.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6253\n\nDort wird eine Trendwende aber nur durch eine konse-\nquente Reduzierung des individuellen Stra\u00dfenverkehrs\nund eine Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe\nauf die Schiene m\u00f6glich sein. Daf\u00fcr gibt es in Sachsen\neben kein Konzept \u2013 eine Kritik, die die PDS-Fraktion\nmeines Wissens schon seit 1998 hier im Landtag jedes\nMal anbringt, wenn \u00fcber den Waldzustandsbericht dis-\nkutiert wird. Damit komme ich zum Schluss nun dann\ndoch noch zu zwei kleinen Kritikpunkten direkt am\nWaldzustandsbericht.\n\nErstens. Die Passagen zu Stickstoffeintr\u00e4gen erwecken\nden Anschein, als ob daf\u00fcr ausschlie\u00dflich die Landwirt-\nschaft verantwortlich w\u00e4re. Das ist sie eben nicht, wie\nich gerade versucht habe zu erl\u00e4utern. Genau das war\nim Waldzustandsbericht von 2002 wesentlich ausgewoge-\nner dargestellt. Das w\u00fcrden wir uns auch f\u00fcr die Zu-\nkunft wieder so w\u00fcnschen.\n\nZweitens \u2013 das ist meine ganz pers\u00f6nliche Meinung von\nmir \u2013 war der Bericht vom Vorjahr besonders im Ab-\nschnitt Schadstoffeintr\u00e4ge wesentlich verst\u00e4ndlicher ge-\nschrieben. Wenn dieser Waldzustandsbericht den erkl\u00e4r-\nten Anspruch hat, der Information der \u00d6ffentlichkeit zu\ndienen, finde ich auch das einen wichtigen Faktor. Wie\nwollen wir sonst einer breiten \u00d6ffentlichkeit die Wichtig-\nkeit des Waldes f\u00fcr die gesamte Gesellschaft deutlich\nmachen, wenn zum Beispiel in diesem Abschnitt \u201eStoff-\neintr\u00e4ge\u201c wirklich sehr wissenschaftlich und zum Teil in\nverschachtelten S\u00e4tzen die zwar wirklich sehr kompli-\nzierten Wirkungszusammenh\u00e4nge dargestellt werden?\nDass es anders geht, hat der Waldzustandsbericht vom\nvorigen Jahr gezeigt.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion, Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! \u00dcber den Zustand unserer W\u00e4lder haben\nwir in den vergangenen Jahren regelm\u00e4\u00dfig mindestens\neinmal zum Waldschadensbericht bzw. zum Waldzu-\nstandsbericht im Plenum zu vorger\u00fcckter Stunde ge-\nsprochen. Leider ist die Stunde schon wieder vorger\u00fcckt.\nDas Interesse \u2013 jetzt kann ich das zur\u00fcckgeben, Frau\nWindisch \u2013 scheint bei der CDU-Fraktion am Wald auch\nnicht so gro\u00df zu sein.\n\n(Zuruf von der CDU: Am Wald schon!)\n\nZum Waldzustandsbericht stellen wir fest, die Probleme\nwerden nicht weniger und auch nicht kleiner. Ergo, von\nlaufender sprachlicher Wiederholung ist keine Verbesse-\nrung des Waldzustandes zu erreichen, sondern nur vom\nHandeln. Die Handelnden waren und sind die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter in der s\u00e4chsischen Forstverwal-\ntung, aber auch die Forstarbeiter sowie die kommunalen\nund privaten Waldbesitzer. Von dieser Stelle aus m\u00f6chte\nich den Dank und die Anerkennung meiner Fraktion f\u00fcr\nihre geleistete Arbeit aussprechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich wieder auf\ndie Probleme zu sprechen kommen. Auch wenn zum\nBeispiel bei den Eichen erfreulicherweise die Sch\u00e4den\num 16 % zur\u00fcckgegangen sind, geben die f\u00fcr die ande-\nren Baumarten vorgelegten Zahlen weder Anlass zur Zu-\nfriedenheit noch zur Entwarnung. Der Zustand von Fich-\nten, Kiefern, L\u00e4rchen, Buchen, Birken, Ahorn oder\nEschen hat sich nicht wesentlich verbessert bzw. ist kon-\nstant geblieben. Das hei\u00dft, die Zahl der deutlichen und\nschwachen Sch\u00e4den hat kaum abgenommen und die\nZahl der gesunden B\u00e4ume hat demgegen\u00fcber nicht\nwesentlich zugenommen. Was hei\u00dft das konkret?\n\nF\u00fcr meine Fraktion kann die Antwort darauf nur lauten,\n\nerstens, dass alle forstlichen Ma\u00dfnahmen, die bisher zu\neiner Stabilisierung des Waldzustandes beigetragen\nhaben, unvermindert fortgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Es st\u00f6rt ganz einfach, wenn dauernd\nhinter meinem R\u00fccken oder an meiner Seite geredet\nwird; ich bitte, dass Sie das unterbinden.\n\nDie daf\u00fcr erforderlichen finanziellen Mittel m\u00fcssen im\nHaushalt des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft weiterhin eingestellt werden. Ich\nhoffe, Herr Minister Flath, dass Sie das nicht auch wie-\nder auf das aufschlagen, was wir vom SMUL finanziell\nimmer fordern. Dabei bin ich mir sicher, dass die Forde-\nrung von allen Fraktionen dieses Hauses mitgetragen\nwird.\n\nZweitens \u2013 das hat Frau Altmann schon angesprochen \u2013\nist es wichtig, dass wir daraus die richtigen Schl\u00fcsse\nziehen m\u00fcssen, dass eben nicht nur an den Symptomen\nherumgedoktert wird und finanzielle Mittel hineinge-\nsteckt werden, sondern dass wir den Ursachen auf den\nGrund gehen, insbesondere denen der hohen Ozon-\nbelastung.\n\nWas ich als besonders positiv am vorgelegten Bericht im\nVergleich zu den vorangegangen hervorheben m\u00f6chte,\nist, dass erstmalig auf den Zustand unseres Waldbodens\nund auf den Ern\u00e4hrungszustand der einzelnen Baum-\narten, auf die Waldvegetation und die aus der Verbesse-\nrung des Bodenzustandes resultierende Zunahme der\nArtenvielfalt eingegangen wird.\n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich das neu aufgenommene Kapitel\n\u201eWaldzustand im tschechischen Erzgebirge\u201c ansprechen.\nDie Betrachtung gewinnt im Zuge der EU-Osterweite-\nrung mit Blick auf gemeinsame, grenz\u00fcberschreitende\nMa\u00dfnahmen an Bedeutung.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Hochwasser-\nkatastrophe im August des vergangenen Jahres hat deut-\nlich gemacht, dass ein gesunder Wald im Einzugsbereich\nvon Quell- und Nebenfl\u00fcssen sowie im Hochwasser-\nbereich der Flussauen wesentlich zur D\u00e4mpfung von\nHochwasserspitzen und damit zur Verringerung von\nHochwassersch\u00e4den beitr\u00e4gt. Deshalb werden die im\nWaldzustandsbericht angef\u00fchrten Konsequenzen von\nmeiner Fraktion unterst\u00fctzt. Allerdings machen wir die\nEinschr\u00e4nkung, dass bei einer Aufforstung im Einzugs-\nbereich von Quell- und Nebenfl\u00fcssen und im Hochwas-\nserbereich der Flussauen darauf zu achten ist, dass diese\nAufforstung in Abstimmung und im Einklang mit den\nZielen des Naturschutzes, des Tourismus und der Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6254\n\nwirtschaft im Sinne des Offenhaltens der Landschaft er-\nfolgt.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Waldzustands-\nbericht f\u00fchrt uns j\u00e4hrlich deutlich vor Augen, dass allein\nein gesunder Wald die wirtschaftliche Basis f\u00fcr die\nWaldbesitzer und die Holzwirtschaft darstellt. Deshalb\nsind alle Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen, die dieses Ziel er-\nreichen helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht Herr\nStaatsminister Flath f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! In Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit will ich\nmeinen Redebeitrag etwas k\u00fcrzen und mich herzlich f\u00fcr\ndie wie immer sachkundige Behandlung des Waldzu-\nstandsberichtes im Ausschuss bedanken.\n\nIch m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die Begleitung des Ausschus-\nses bei der Suche nach L\u00f6sungen insbesondere im Ost-\nerzgebirge bedanken. Wir wollen dort zu mehr Wald\nkommen, um die Konflikte zwischen Fl\u00e4cheneigen-\nt\u00fcmern, Landwirten und Naturschutzbeh\u00f6rden einer L\u00f6-\nsung zuzuf\u00fchren. Das ist ein ganzes St\u00fcck Arbeit. Ich\nbin aber froh, dass wir so einen gemeinsamen Anfang\ndes Weges gefunden haben.\n\nIch will die Behandlung heute im Hohen Haus dazu nut-\nzen, noch ganz kurz aktuell zum Sch\u00e4dlingsbefall in die-\nsem Fr\u00fchjahr zu sprechen. Ich will es deshalb tun, weil\nabzusehen ist, dass sich das Problem mit ziemlicher\nSicherheit im n\u00e4chsten Jahr verst\u00e4rken wird. Der Befall\nist vor allem im osts\u00e4chsischem Raum, wo die Kiefern\nbesonders beheimatet sind. Gro\u00dfe Sch\u00e4den sind durch\ndie Nonne zu verzeichnen. Das ist ein Forstsch\u00e4dling,\nein Schmetterling, der sich von Polen und Brandenburg\nher jetzt auch in Sachsen immer st\u00e4rker ausbreitet. Wir\nhaben dar\u00fcber informiert,\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndass wir in einem Gro\u00dfversuch in diesem Fr\u00fchjahr rund\n2 000 Hektar Kiefernwald behandelt und diese Nonne\nbek\u00e4mpft haben. Dieser Gro\u00dfversuch erlaubt es, ein sehr\nspezifisches Insektizid auszubringen.\n\nDieses Mittel mit Namen \u201eNomolt\u201c verhindert, dass sich\ndie Insekten weiterentwickeln. Es wirkt nur auf solche\nTiere, die sich in einem entsprechenden sensiblen Ent-\nwicklungsstadium befinden. F\u00fcr alle anderen Tiere ist\ndieses Mittel unsch\u00e4dlich.\n\nIn den Nachbarl\u00e4ndern Brandenburg und auch in Polen,\nwo ebenfalls Kiefernw\u00e4lder \u00fcberwiegen, war die Massen-\nvermehrung der Nonne besonders dramatisch. Deshalb\nwurde dort auf vielen tausend Hektar ein Insektizid mit\ndem Namen \u201eKarate\u201c ausgebracht. Wie der Name viel-\nleicht schon verr\u00e4t, ist das eine chemische Keule, zu der\nes aber bisher keine Alternative gibt.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nIch weise deshalb darauf hin, nicht um zur Belustigung\nbeizutragen, sondern weil sich dieses Problem in n\u00e4chs-\nten Jahr verst\u00e4rken wird, wie ich ausgef\u00fchrt hatte.\n\n(Jurk, SPD: Das ist kein Wunder,\nso wie Sie das vortragen!)\n\nWir wollen einmal sehen, wie wir mit unserem Gro\u00dfver-\nsuch mit einem \u2013 sagen wir mal \u2013 die Natur eher scho-\nnenden Insektizid diesen Sch\u00e4dling in den Griff bekom-\nmen. Der Nachteil dieses Mittels \u201eKarate\u201c ist, dass im\nPrinzip eine Totalvernichtung aller Lebewesen eintritt.\nAuf der anderen Seite will ich darauf hinweisen, dass\nwir nicht dulden k\u00f6nnen \u2013 weil es immer wieder \u00dcber-\nlegungen gibt, ob wir nicht ganz auf eine solche Sch\u00e4d-\nlingsbek\u00e4mpfung verzichten k\u00f6nnen, da Sachsen eine\nKulturlandschaft hat und dass es nicht zu ertragen\nw\u00e4re \u2013, \u00fcber weite Gebiete einen absoluten Kahlfra\u00df zu-\nzulassen.\n\nDort stehen wir in einem Konflikt, insbesondere was\nFFH-Gebiete anbetrifft. Wir wollen dieses Jahr nutzen,\num intensive Auswertungen innerhalb der Verwaltung\nvorzunehmen, wie gro\u00df die Spielr\u00e4ume sind. Es gibt im\nNaturschutz auch die Auffassung, eher auf solche Be-\nk\u00e4mpfungen zu verzichten, was f\u00fcr meine Begriffe zur\nFolge hat, dass es zu einem unverantwortlichen Kahlfra\u00df\nkommt. Ich werde aktuell dem Ausschuss dar\u00fcber be-\nrichten. Ich denke, wir sollten den Sommer und den\nHerbst nutzen, uns darauf vorzubereiten, um nicht erst\nim n\u00e4chsten Jahr die Debatte zu f\u00fchren, weil diese che-\nmischen Keulen im Insektizidbereich sehr schnell zu\neiner \u00f6ffentlichen Debatte f\u00fchren. Ich glaube, wird sind\ngut beraten, wenn wir f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr gut vorberei-\ntet sind.\n\nZusammenfassend noch einmal: Wir sind mit unserem\ns\u00e4chsischen Wald auf einem ganz guten Weg, doch\nl\u00e4ngst nicht am Ziel. Es soll auch nicht daran fehlen,\nFrau Klein, dass Mittel im Haushalt stehen. Wir werden\nweiterhin eine vorbeugende Kalkung durchf\u00fchren, um\ndie N\u00e4hrstoffversorgung in Ordnung zu bringen. Aber\nich muss auch sagen: Sosehr das viele Wasser im letzten\nJahr der Landwirtschaft geschadet hat, dem Forst hat es\neher genutzt und hat vielleicht auch geholfen, dieses\nerste halbe Trockenjahr gut zu \u00fcberstehen. Ich denke,\nwir sind auf einem guten Weg.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt bleibt mir noch\nzu fragen, ob Sie, Herr von Carlowitz, als Berichterstatter\ndes Ausschusses noch das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung,\nmeine Damen und Herren.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nin der Drucksache 3/8711. Wer dieser Beschlussempfeh-\nlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Der Beschlussempfehlung wurde einstimmig\ndurch den S\u00e4chsischen Landtag gefolgt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 18\nist abgearbeitet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6255\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\n\u2013 10. T\u00e4tigkeitsbericht\n\nDrucksache 3/6775, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum 10. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 3/8522, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8774, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Wir beginnen mit dem Beitrag der\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ange-\nsichts der fortgeschrittenen Zeit gebe ich meinen Rede-\nbeitrag zu Protokoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf, Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich schlie\u00dfe mich diesem Vorgehen\ngern an.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann darf ich noch\nFrau Abg. Weihnert von der SPD-Fraktion bitten, das\nWort zu nehmen,\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich werde ausnahmsweise den bei-\nden Herren in der Verfahrensweise folgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staats-\nminister Rasch, einen kleinen Moment.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nhalte das f\u00fcr eine sehr angemessene Verfahrensweise.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gehe davon aus,\ndass Sie, Herr Bandmann, als Berichterstatter des Aus-\nschusses nicht noch einmal zu sprechen w\u00fcnschen.\n\n(Bandmann, CDU: Nein.)\n\nGehe ich richtig in der Annahme? \u2013 Gut.\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses in der Drucksache 3/8774. Wer\nstimmt dieser Beschlussempfehlung des Innenausschus-\nses zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall. Damit ist der Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses in der Drucksache 3/8774 einheit-\nlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 19 ist\nbeendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nBandmann, CDU: Der 10. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten und die Stellungnahme\nder Staatsregierung erm\u00f6glichen uns auch in diesem Jahr\nwieder einen guten \u00dcberblick \u00fcber den Datenschutz in\nunserem Land. Daf\u00fcr sei an dieser Stelle Herrn Dr. Gie-\nsen und seinen Mitarbeitern gedankt.\n\nErfreut habe ich auch zur Kenntnis genommen, dass der\nvorliegende 10. T\u00e4tigkeitsbericht \u2013 anders als sein Vor-\ng\u00e4nger \u2013 keine unsachlichen, zum Teil die Grenzen des\nDatenschutzes sprengenden \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten im Vorwort mehr enth\u00e4lt. Ins-\nbesondere fehlt es dieses Jahr an der Behauptung, die\nS\u00e4chsische Staatsregierung bem\u00fche sich um eine \u201eVer-\nschlechterung des Datenschutzniveaus\u201c. Meine hier vor\nJahresfrist vorgetragene Forderung, der Datenschutzbe-\nauftragte m\u00f6ge sich k\u00fcnftig sachlicher und gem\u00e4\u00dfigter\n\u00e4u\u00dfern, scheint ja gefruchtet zu haben.\n\nErfreulich ist auch die zwischen Datenschutzbeauftrag-\ntem und Staatsregierung einvernehmliche Feststellung,\ndass der Datenschutzbeauftragte und die Beh\u00f6rden im\n\nFreistaat Sachsen besser als fr\u00fcher zusammenarbeiten.\nHierf\u00fcr danke ich beiden Beteiligten.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu den Einzelf\u00e4llen, die im\nT\u00e4tigkeitsbericht aufgef\u00fchrt werden, sagen: Wie jedes\nJahr hat die Beh\u00f6rde des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten in einer weiten Spanne vom Personalwesen der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung \u00fcber das Statistikwesen, die\nPolizei, die Finanzen, den Kultusbereich bis hin zum\nJustiz- und Sozialwesen datenschutzrechtlich Relevantes\nzusammengetragen. Ich m\u00f6chte hier nur zwei Beispiele\nnennen.\n\nSo wird etwa \u00fcber den Bruch der Schweigepflicht durch\ndas Mitglied eines Stadtrates berichtet. Das Ratsmitglied\nhatte Kenntnisse aus den nicht-\u00f6ffentlichen Sitzungen\neiner kommunalen Bewertungskommission und eines\nkommunalen \u00c4ltestenrates \u00fcber einen Stasi-Belastungs-\nfall an die Presse weitergegeben. Der Datenschutzbeauf-\ntragte hatte dieses Verhalten als Versto\u00df gegen die Ge-\nheimhaltungspflicht aus \u00a7 37 Abs. 2 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung beanstandet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6256\n\nIn diesem Fall hat die Staatsregierung der vom Daten-\nschutzbeauftragten ge\u00e4u\u00dferten Kritik aus kommunalver-\nfassungsrechtlicher Sicht zugestimmt, denn nach \u00a7 37 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung seien die Gemeinder\u00e4te\nund der B\u00fcrgermeister ausnahmslos zur Verschwiegen-\nheit \u00fcber alle in nicht-\u00f6ffentlicher Sitzung behandelten\nAngelegenheiten verpflichtet. Dem kann ich nur zustim-\nmen.\n\nIn einem anderen Fall hat der Datenschutzbeauftragte\ndie Kommunale B\u00fcrgerumfrage 2002 der Landeshaupt-\nstadt Dresden beanstandet, unter anderem deswegen,\nweil auch 16- und 17-J\u00e4hrige einbezogen worden sind\nund Anonymit\u00e4t lediglich \u201evorgegaukelt\u201c worden sei. In\ndiesem Fall meine ich, dass der Datenschutzbeauftragte\nzu strenge Ma\u00dfst\u00e4be an kommunales Handeln anlegt.\nDie Staatsregierung hat dies ebenso gesehen und den\nAnsatz, dass es sich bei kommunalen Befragungen zu-\nmeist schon um eine Statistik im Rechtssinne handelt, als\nirrig zur\u00fcckgewiesen. Auch dem kann ich nur zustim-\nmen.\n\nMit den genannten Beispielen wird deutlich, dass wir\nnicht alle Wertungen des Datenschutzbeauftragten teilen.\nAber der Datenschutzbeauftragte stellt ein wichtiges\nKontrollelement im Freistaat Sachsen dar. Er sch\u00e4rft den\nBlick der \u00f6ffentlichen Verwaltung auf die Verarbeitung\npersonenbezogener Daten. Er kann schon im Vorfeld\nmanche Verletzung des Grundrechts auf informationelle\nSelbstbestimmung vermeiden helfen.\n\nDas Recht der B\u00fcrger auf informationelle Selbstbestim-\nmung, so wie es in Artikel 33 unserer Verfassung aus-\ndr\u00fccklich normiert ist, genie\u00dft im Freistaat Sachsen einen\nhohen Stellenwert. Die CDU-Fraktion respektiert dieses\nGrundrecht ausdr\u00fccklich als eine der modernen, der\nInformationsgesellschaft entsprechenden Grundrechts-\ngarantien.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung hat sich kenntnis-\nund detailreich mit dem Bericht des Datenschutzbeauf-\ntragten auseinander gesetzt. Sie hat die zutreffenden,\naber auch die unzutreffenden Feststellungen des Daten-\nschutzbeauftragten unseres Erachtens richtig eingeordnet.\nIch bitte daher um Zustimmung zur Beschlussempfeh-\nlung des zust\u00e4ndigen Innenausschusses zum 10. T\u00e4tig-\nkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten und zur Stel-\nlungnahme der Staatsregierung.\n\nDr. Friedrich, PDS: Zum Datenschutz hatten wir heute\nMorgen bereits eine sehr ausf\u00fchrliche Debatte anhand\ndes neuen S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes und des\nalternativen Gesetzentwurfs meiner Fraktion. Nun geht\nes um den j\u00e4hrlichen T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten. Es ist nun schon der 10. Be-\nricht, also ein kleines Jubil\u00e4um.\nIch nehme dies gern zum Anlass, namens meiner Frak-\ntion Herrn Dr. Giesen und seiner kleinen, aber hocheffi-\nzienten Truppe zu diesem Jubil\u00e4um zu gratulieren und\nf\u00fcr ihre unerm\u00fcdliche Kontrollarbeit zu danken.\n\nDer 10. T\u00e4tigkeitsbericht wurde am 17. Oktober 2002\nausgegeben. Er umfasst den Zeitraum vom 1. April 2001\nbis zum 31. M\u00e4rz 2002. Die Staatsregierung hat ihre f\u00e4l-\nlige Stellungnahme dann endlich am 20. Mai 2003 einge-\nreicht, so dass wir schlie\u00dflich heute, am 10. Juli, dar\u00fcber\n\nsprechen und beide Dokumente zur Kenntnis nehmen\nk\u00f6nnen.\n\nIch glaube, diese Zeitstaffel verdeutlicht ein ziemliches\nProblem: Wenn zwischen den allerj\u00fcngsten Beanstandun-\ngen des Datenschutzbeauftragten hier im Bericht und\nder aktuellen Befassung mit diesen Problemf\u00e4llen im In-\nnenausschuss oder heute im Plenum geschlagene 15 Mo-\nnate liegen, ist weder eine sonderliche Aktualit\u00e4t noch\ndas w\u00fcnschenswerte \u00f6ffentliche Interesse zu erwarten.\nBedauerlich ist f\u00fcr mich, dass eine der Funktionen des\nT\u00e4tigkeitsberichts, n\u00e4mlich zur politischen Meinungs-\nund Willensbildung gerade auch der Parlamentarier hier\nim Hohen Hause beizutragen, so nur sehr eingeschr\u00e4nkt\nm\u00f6glich ist.\n\nDies alles ist nicht die Schuld des Datenschutzbeauftrag-\nten. Auch k\u00f6nnen wohl die Flutfolgenereignisse daf\u00fcr\nkaum in Anspruch genommen werden. Vielmehr ist dies\nein strukturelles Problem, das bereits im alten Daten-\nschutzgesetz angelegt war und das mit der im neuen Ge-\nsetz vorgesehenen nur noch zweij\u00e4hrigen Vorlage des\nT\u00e4tigkeitsberichts leider nicht entsch\u00e4rft, sondern noch\nversch\u00e4rft wird.\n\nBei der Vorstellung des 10. T\u00e4tigkeitsberichts schrieb die\nPresse, der Datenschutzbeauftragte halte sich diesmal be-\ntont mit seiner Kritik zur\u00fcck, was darauf hindeute, dass\nder Datensch\u00fctzer unter der Administration von Prof.\nMilbradt auf besseres Wetter hoffe.\n\nAuch wenn sich in K\u00fcrze der Datenschutzbeauftragte\nnach seiner zweiten Amtsperiode wieder zur Wahl stel-\nlen will und nat\u00fcrlich die CDU-Stimmen braucht, kann\nich nach gr\u00fcndlicher Durchsicht des Berichts diese par-\nteipolitische Wetterprognose nicht best\u00e4tigen. Ist es nicht\nvielmehr wahrscheinlich, dass die relativ wenigen spek-\ntakul\u00e4ren F\u00e4lle im Berichtszeitraum, bei denen eine Be-\nanstandung durch den Datenschutzbeauftragten ausge-\nsprochen werden musste oder bei denen es auch nach\nder Stellungnahme der Staatsregierung zu keinem Ein-\nvernehmen gekommen ist, davon zeugen, dass sich der\nDatenschutz in Sachsen insgesamt auf keinem so schlech-\nten Niveau befindet und die \u201eVerinnerlichung\u201c des\nGrundrechts auf informationelle Selbstbestimmung bei\ngro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung, speziell aber in den\nKommunalverwaltungen und den Landesbeh\u00f6rden gut\nvorangeschritten ist?\n\nTrotz alledem aber gibt es immer noch gen\u00fcgend Verfeh-\nlungen, die den T\u00e4tigkeitsbericht f\u00fcr jeden Abgeordneten\nzu einer lohnenswerten Lekt\u00fcre machen. Manche dieser\nVerfehlungen verdienen das Attribut \u201eeinf\u00e4ltig\u201c, andere\nsind schlicht dreist und weitere so skurril, dass man nur\nnoch mit dem Kopf sch\u00fctteln kann.\n\nGestatten Sie mir nun bitte einige Einzelfeststellungen.\n\nZu Punkt 5.1.5., zum Umfang mit den Unterlagen des\nehemaligen Staatssicherheitsdienstes.\n\nHier \u00e4u\u00dfert sich der Datenschutzbeauftragte zur Perso-\nnalaktenqualit\u00e4t der in Rede stehenden Dokumente, die\nvom Beauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes \u00fcbersandt worden sind. Ihm ist dahin ge-\nhend zu folgen, dass bei der beim \u00f6ffentlichen Arbeitge-\nber gef\u00fchrten Personalakte lediglich der summarische\nEinzelbericht Eingang finden darf, nicht aber die Anla-\ngen. Der Auffassung der Staatsregierung kann hier nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6257\n\ngefolgt werden, zumal auch davon auszugehen ist, dass\nnach fast 14 Jahren die Relevanz der getroffenen Feststel-\nlungen unter den heutigen rechtsstaatlichen Bedingun-\ngen, speziell in Ansehung der einschl\u00e4gigen Rechtspre-\nchung, neu zu bewerten w\u00e4re.\n\nVergleicht man diese politisch gewollte Praxis in vielen\nKommunen mit den Grunds\u00e4tzen der F\u00fchrung des Bun-\ndeszentralregisters f\u00fcr die Notierung von origin\u00e4ren\nStraftaten, so wirkt diese ge\u00fcbte Praxis zumindest skur-\nril.\n\nZu Punkt 5.5.2., \u201eStation\u00e4rer B\u00fcrgerladen\u201c\n\nWie schon im 9. T\u00e4tigkeitsbericht geht der Datenschutz-\nbeauftragte mit diesem Pilotprojekt einer B\u00fcndelung\nkommunaler Aufgaben mit privaten Dienstleistungen in\nkommunaler Hand ob der damit einhergehenden unver-\nmeidbaren Datenvermischung und einer von ihm be-\nsorgten \u201eAllumsorgung\u201c mit der Tendenz zur \u201eAllherr-\nschaft\u201c kommunaler Stellen hart ins Gericht. Die\nStaatsregierung demgegen\u00fcber verharrt auf ihrer bekann-\nten Position. Sechs weitere s\u00e4chsische Gemeinden inte-\nressieren sich inzwischen f\u00fcr dieses Modell eines B\u00fcrger-\nladens.\n\nMeine Position zu diesem wohl unaufl\u00f6sbaren Konflikt\nist eine differenzierte. Einerseits kann ich sehr gut ver-\nstehen, wenn kleine Kommunen in strukturschwachen\nGebieten dar\u00fcber nachdenken, wie sie mit neuen Dienst-\nleistungsangeboten quasi aus einer Hand der allgegen-\nw\u00e4rtigen Abwanderung entgegentreten und damit ihrem\nOrt eine neue Attraktivit\u00e4t verleihen wollen. Dies ist\nv\u00f6llig legitim und hat aber auch gar nichts mit der von\nDatenschutzbeauftragten besorgten \u201eAllumsorgung\u201c zu\ntun, von der jede Kommune schon aus Haushaltsgr\u00fcn-\nden meilenweit entfernt ist. Andererseits bestehen sehr\nwohl die vom Datenschutzbeauftragten aufgezeigten Ge-\nfahren einer Datenvermischung bzw. einer Aufweichung\nder Zweckbindung verarbeiteter personenbezogener Da-\nten.\n\nWarum gehen Datenschutzbeauftragter und Innenminis-\nterium in diesem Fall nicht auch so wie in manch ande-\nrem Konflikt auf eine vern\u00fcnftige Kompromisssuche, die\ndas Pilotprojekt und die Nachfolgemodelle durch geeig-\nnete Vorkehrungen datenschutzfest machen? Ich glaube\nnicht, dass dies unm\u00f6glich ist.\n\nZu Punkt 5.9.1., rechtswidriger Abgleich von Bewerber-\ndaten im polizeilichen Auskunftssystem PASS\n\nZun\u00e4chst ist interessant, dass die Staatsregierung zu die-\nsem brisanten Punkt eine Stellungnahme vermeidet. Der\nDatenschutzbeauftragte kritisiert sehr zu Recht, dass ge-\ngen die Vorgaben der PASS-Errichtungsverordnung, \u00a7 13\nAbs. 1 S\u00e4chsDSG in Verbindung mit \u00a7 35 S\u00e4chs POLG,\nversto\u00dfen wird, da Nr. 2 der Errichtungsverordnung\nlediglich erlaubt, diese Daten im Rahmen der Gefahren-\nabwehr, zur Verh\u00fctung von Straftaten und zur Strafver-\nfolgung zu nutzen.\n\nWenn nun diese PASS-Daten in zumindest einer Polizei-\ndirektion zur \u00dcberpr\u00fcfung von Bewerbern f\u00fcr den Poli-\nzeidienst genutzt worden sind und ebenso f\u00fcr Polizeibe-\namte, die bef\u00f6rdert werden sollen, ist dies ein glasklarer\nRechtsversto\u00df. Hierzu muss die Staatsregierung dringlich\nStellung nehmen, da begr\u00fcndet \u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse\nauch andernorts angenommen werden k\u00f6nnen.\n\nZu Punkt 5.9.4., Entwurf einer Handlungsanleitung des\nLKA zu DNA-Analysen zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten\n\nWenngleich hier die Feststellungen des Datenschutzbe-\nauftragten inhaltlich denen des 8. und des 9. Berichts\nentsprechen und auch die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung in die Bewertung einzubeziehen ist, bleibt das An-\nliegen, hinter das sich die PDS voll stellt, in gro\u00dfen Tei-\nlen ungekl\u00e4rt.\n\nDass mittlerweile von der Speicherung von Opferdaten\nAbstand genommen werden musste, ist zu begr\u00fc\u00dfen,\naber eigentlich die pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Hochprob-\nlematisch bleibt die so genannte Einwilligungsl\u00f6sung bei\nder Entnahme von DNA-Material und seiner Analyse.\nDie PDS hat bereits in mehreren Landtagsdebatten dieses\nProblem thematisiert. Wir fordern statt der \u201eEinwilli-\ngungsl\u00f6sung\u201c, dass DNA-Analysen f\u00fcr k\u00fcnftige Strafver-\nfahren nur nach richterlicher Anordnung vorgenommen\nwerden d\u00fcrfen.\n\nBemerkenswert in diesem Zusammenhang ist auch die\nEntschlie\u00dfung der 61. und 62. Konferenz der Daten-\nschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder in Ziffer\n16.1 im Bericht, nach der eine anlasslose DNA-Analyse\naller M\u00e4nner verfassungswidrig ist.\n\nZu Punkt 5.9.5., \u00dcbermittlung personenbezogener Daten\naus PASS auf Ersuchen \u00f6ffentlicher und privater Stellen.\n\nDer Datenschutzbeauftragte erkl\u00e4rt es f\u00fcr bedenklich,\ndass die Beantwortung von Anfragen \u00f6ffentlicher und\nprivater Stellen auch zur \u00dcbermittlung solcher personen-\nbezogener Daten f\u00fchren kann, die nach einer Verfahrens-\neinstellung nach \u00a7 170 Abs. 2 StPO noch vorgehalten\nwerden.\n\nDie Staatsregierung umgeht in ihrer Stellungnahme das\nKernproblem und \u00e4u\u00dfert sich lediglich zum Belassen\nvon Daten des PASS nach der beschriebenen Verfahrens-\neinstellung, dem im Grunde nicht zu widersprechen ist,\ninsofern das polizeiliche Interesse glaubhaft begr\u00fcndet\nist. Wie sichert die Staatsregierung jedoch, dass diese\n\u201epolizeilich relevanten\u201c Daten nicht an \u00f6ffentliche oder\nprivate Stellen \u00fcbermittelt werden, denen keinerlei poli-\nzeiliches Interesse zuzurechnen ist?\n\nZu Punkt 8.1., Entwurf eines Straft\u00e4ter-Unterbringungs-\ngesetzes\n\nAuch hier fehlt die Stellungnahme der Staatsregierung.\nBekanntlich wurde der CDU-Gesetzentwurf nach der\n1. Lesung am 13.12.2001 in den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss \u00fcberwiesen.\n\nUnwidersprochen bleibt somit, dass das Institut der\nSicherheitsverwahrung eindeutig bundesrechtlich zu\nregeln war, da es der strafrechtlichen Sicherungsverwah-\nrung zuzuordnen ist.\n\nFrau Weihnert, SPD: F\u00fcr den 10. T\u00e4tigkeitsbericht gilt\nauch seitens meiner Fraktion der herzliche Dank dem\nDatenschutzbeauftragten, Herrn Dr. Giesen, und auch\nallen Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen seiner Beh\u00f6rde.\nWieder einmal ist es Ihnen gelungen, umfangreich \u2013 und\nwie ich finde erhellend \u2013 die Situation des Datenschutzes\nim Freistaat Sachsen darzustellen.\n\nDurch diese Art der Berichterstattung werden nicht nur\nProblemfelder aufgezeigt, sondern auch L\u00f6sungen im\nInteresse aller Beteiligten auf den Weg gebracht. Damit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6258\n\nwerden Sie dem Datenschutz, aber auch den anderen\n\u00f6ffentlichen Interessen gerecht.\nDer T\u00e4tigkeitsbericht ist somit Bestandteil eines Media-\ntionsprozesses, der den Datenschutz und die \u00f6ffentliche\nVerwaltung in Sachsen voranbringt, und das, wie ich\nmeine, auf eine erfreulich transparente Art und Weise.\nDer j\u00e4hrliche Datenschutzbericht ist also ein Gewinn f\u00fcr\nuns alle.\nLeider, und auch das ist ein Teil der heute Mittag behan-\ndelten Novelle im Datenschutz, wird mit der j\u00e4hrlichen\nPraxis der Berichterstattung ab In-Kraft-Treten des neuen\nGesetzes Schluss sein. Die CDU will k\u00fcnftig nur noch\nalle zwei Jahre einen T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutz-\nbeauftragten zulassen. Die von uns begehrte Beibehal-\ntung der j\u00e4hrlichen Berichtspflicht scheiterte im Aus-\nschuss an der Mehrheit der CDU. Ein Schelm, wer B\u00f6ses\ndabei denkt!\nEs ist bedauerlich, dass die CDU nicht begreift, dass der\nT\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten nicht nur\nKritik an der \u00f6ffentlichen Verwaltung und der Staats-\nregierung ist, sondern auch, wie ich schon sagte, elemen-\ntarer Bestandteil des Mediationsprozesses zwischen Da-\ntenschutz und anderen \u00f6ffentlichen Aufgaben. Zudem\nwird der j\u00e4hrliche Datenschutzbericht von der Verwal-\ntungspraxis als Handlungsanleitung gesch\u00e4tzt und ver-\nbessert somit nicht nur den Datenschutz, sondern leistet\neinen nicht zu untersch\u00e4tzenden Beitrag zur Rechtsver-\neinheitlichung.\nZum eigentlichen Inhalt des 10. T\u00e4tigkeitsberichtes dies-\nmal nur so viel: Es ist deutlich erkennbar, dass sich der\nDatenschutz im Freistaat Sachsen auf dem Weg zur\nbundesdeutschen Normalit\u00e4t befindet. Dennoch ist noch\nnicht alles zur Zufriedenheit. Beispielhaft m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle nur zwei Beispiele anbringen:\nDas polizeiliche Auskunftssystem PASS wird offensicht-\nlich nicht nur zur Bek\u00e4mpfung von Straftaten genutzt,\nwof\u00fcr es eine ausreichende Rechtsgrundlage gibt, son-\ndern auch f\u00fcr andere Zwecke, wie die Beispiele der Be-\nwerber\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr den Polizeidienst und die Bef\u00f6r-\nderungspraxis zeigten.\nAuch in der Justiz, wo man meinen sollte, mit recht-\nlichen Verpflichtungen w\u00fcrde sorgsam verfahren, war\nnicht alles in Ordnung: Entscheidungsentw\u00fcrfe und Aus-\nfertigungen derselben werden immer noch ohne Rechts-\ngrundlage gesammelt.\nInsgesamt enth\u00e4lt der T\u00e4tigkeitsbericht etliche Dutzend\nsolcher Punkte, so dass eine j\u00e4hrliche Berichterstattung\ngerechtfertigt erscheint.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Auch der 10. T\u00e4tig-\nkeitsbericht zeigt wiederum deutlich: Das Bekenntnis\nzum Datenschutz ist f\u00fcr uns keine Worth\u00fclse, die Mitar-\nbeiter in den S\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sind sich des Werts\ndes grundrechtlich gesch\u00fctzten Rechts auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung bewusst.\nDer Datenschutz stellt ein komplexes und un\u00fcbersicht-\nliches Rechtsgebiet dar, das aufgrund der hohen Anfor-\nderungen der EG-Datenschutzrichtlinie sowie der st\u00e4ndi-\ngen Auseinandersetzungen mit den rechtlichen und\ntechnischen Ver\u00e4nderungen, insbesondere im Bereich der\nautomatisierten Datenverarbeitung, nicht einfacher ge-\nworden ist.\n\nDoch wird in der Auswertung des diesj\u00e4hrigen T\u00e4tig-\nkeitsberichts und der Stellungnahme der Staatsregierung\ndeutlich: Die Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Verwaltung\nhaben sich diesen Anforderungen gestellt und beherr-\nschen das Einmaleins des Datenschutzes. In dem Be-\nrichtszeitraum konnten zu den aufgeworfenen daten-\nschutzrechtlichen Fragen \u00fcberwiegend einvernehmliche\nL\u00f6sungen mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\ngefunden werden.\n\nBeispielhaft f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit seien\ndie Er\u00f6rterungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten zur \u00d6ffentlichkeitsarbeit der s\u00e4chsischen Polizei und\nzur Krankenhausseelsorge erw\u00e4hnt. In einigen Punkten,\ngenannt sei hier nur die Beanstandung des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten der B\u00fcrgerumfrage 2002 der\nLandeshauptstadt Dresden, m\u00fcndete der Disput \u00fcber\ndatenschutzrechtliche Fragen und auch solche der kom-\nmunalen Aufgabenzuweisung in einen l\u00e4ngeren Mei-\nnungsaustausch.\n\nTrotz aller, wie ich meine, manchmal unvermeidlichen\nAuseinandersetzungen m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Dr. Giesen,\nund Ihren Mitarbeitern f\u00fcr Ihre beharrlichen und konti-\nnuierlichen Bem\u00fchungen um eine St\u00e4rkung der Position\ndes Datenschutzes danken und meine Anerkennung aus-\nsprechen. Die informationelle Selbstbestimmung ist ein\nhohes grundrechtlich gesch\u00fctztes Gut. Wir werden im\nInteresse der B\u00fcrger daher nicht in unseren Bem\u00fchungen\nnachlassen, den hohen Anforderungen, die die EG-Da-\ntenschutzrichtlinie gerade auch an die Arbeit der Ver-\nwaltung stellt, gerecht zu werden.\n\nWir vertrauen dabei auf eine konstruktive und manch-\nmal auch kritische Begleitung durch den S\u00e4chsischen Da-\ntenschutzbeauftragten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6259\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nAnmeldungen des Freistaates Sachsen zum 33. Rahmenplan\nf\u00fcr den Hochschulbau 2004 bis 2007 der Gemeinschaftsaufgabe\n\n\u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\n\nDrucksache 3/8234, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8590, Beschlussempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nHier hat das Pr\u00e4sidium ebenfalls f\u00fcr jede Fraktion eine\nRedezeit von 10 Minuten festgelegt. Es beginnt wie-\nderum die CDU-Fraktion. \u2013 Die CDU-Fraktion verzichtet.\nIch rufe die PDS-Fraktion. Frau Heike Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich werde erst gegen Abend\nmunter, deswegen m\u00f6chte ich doch gern reden.\n\n(Vereinzelt Oh-Rufe von der CDU)\n\nWir machen ja morgen zeitiger Schluss, deswegen ist es\nangemessen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erinnern\nwir uns: Bevor Sachsens Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst Hans Joachim Meyer 2002 aus dem Amt\nschied, tat er einen \u00fcberraschenden Schritt: Er bet\u00e4tigte\nsich als Kassandra, indem er \u00f6ffentlich vor Kurt Bieden-\nkopfs Nachfolger im Amt des Ministerpr\u00e4sidenten\nwarnte. Dies geschehe aus Sorge um die Perspektive\nSachsens, begr\u00fcndete er seinen ungew\u00f6hnlichen Schritt.\nAls dann auch noch im Zuge der Kabinettsumbildung\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler vom Kultusministerium ins Kunst-\nund Wissenschaftsministerium wechselte, war klar, dass\nwir nun statt des wehrhaften Ministers Meyer einen\nMann an die Spitze des Ministeriums bekamen, der\nlediglich als Erf\u00fcllungsgehilfe seines Chefs fungieren\nsollte. Mit Ihrem Politikstil, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, alles\nhinter verschlossenen T\u00fcren abzumachen, und auch\nIhrem Hunger nach Anerkennung und Macht\n\n(Clemen, CDU: Thema!)\n\nkamen Sie dem neuen Ministerpr\u00e4sidenten gerade recht.\nSo einer l\u00e4sst sich gut benutzen f\u00fcr einen grundlegenden\nUmbau der bisherigen Kulturpolitik und eine Erpres-\nsungs- und K\u00fcrzungspolitik gegen\u00fcber den Hochschu-\nlen.\n\n\u2013 Ich glaube, Ihnen fehlt die M\u00f6glichkeit, Dinge komplex\nzu sehen. Deswegen erkennen Sie nicht das Thema. Viel-\nleicht h\u00f6ren Sie weiter zu, dann wirds.\n\nDarin liegt also auch der Grund \u2013 das ist ein ganz aktu-\nelles Thema \u2013 f\u00fcr die Universit\u00e4ten, die Hochschulver-\neinbarung dieses Mal zu unterzeichnen. Man kann sich\nn\u00e4mlich weder auf Minister R\u00f6\u00dflers Wort noch auf Weit-\nsicht, noch auf Kenntnis oder Kampfeswillen im Hoch-\nschulbereich verlassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nIch nenne dabei den Wortbruch zugunsten der Vertreter\nder Paulinerkirche und gegen die Uni Leipzig, die K\u00fcr-\nzungen in den Studentenwerken, die einsam und bera-\n\ntungsresistent getroffenen Strukturvorgaben f\u00fcr die\nHochschulen und die fehlende Kompromissbereitschaft.\n\nG\u00e4ngelei durch und Berufung in schwierigen Fragen auf\ndas Finanzministerium waren die Realit\u00e4t. Nun schlie\u00dft\nsich der Kreis: Will die Hochschule gewisse Verl\u00e4sslich-\nkeit, muss man sich direkt an den Ministerpr\u00e4sidenten\nwenden und hofft, dass wenigstens die Kabinettsdiszi-\nplin bis zum Ende der Legislaturperiode besteht.\n\nWas nun die Anmeldungen zum Rahmenplan Hoch-\nschulbau beim Bund angeht, hat schon wieder das\nFinanzministerium bzw. Herr Milbradt seine Finger im\nSpiel oder, vielleicht besser gesagt, ergreifend die Hand\ndarauf. Das erkl\u00e4rt auch die Hilflosigkeit vonseiten des\nWissenschaftsministeriums, die wir jetzt einige Male im\nAusschuss erleben mussten. Urspr\u00fcnglich dachte ich, es\nsei einfach nur frech von Herrn Staatssekret\u00e4r Schmidt,\ndie Anmeldungen des Freistaates Sachsen zum 33. Rah-\nmenplan beim Bund zwar vollmundig im Ausschuss ein-\nzubringen, aber mit keinem Wort das brisante Thema\n\u201eCampusneubau Uni Leipzig\u201c zu erw\u00e4hnen. Deswegen\nm\u00f6chte ich es jetzt einmal \u00f6ffentlich beim Namen nen-\nnen.\n\nDie urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Kategorie 1 vorgesehenen An-\nmeldungen der Bauvorhaben am Augustusplatz f\u00fcr die\nUniversit\u00e4t Leipzig bleiben in der Kategorie 2. Das wird\ndamit begr\u00fcndet, dass aufgrund der Auseinandersetzun-\ngen um den Wiederaufbau der 1968 gesprengten Pauli-\nnerkirche die planerischen Vorbereitungen f\u00fcr die An-\nmeldung nicht gegeben seien. Mit der Nichtanmeldung\nbeim Bund wird aber der Bau am Augustusplatz um\nmindestens ein Jahr verz\u00f6gert.\n\nDoch nicht nur diese Verz\u00f6gerung hat zur Folge, dass\nunklar ist, ob der Neubau bis zur 600-Jahr-Feier der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig \u00fcberhaupt abgeschlossen sein wird.\nStaatssekret\u00e4r Schmidt best\u00e4tigte n\u00e4mlich auf Nachfragen\nweiterhin, dass es angesichts der Haushaltslage m\u00f6glich\nsei, dass in Zukunft die notwendigen Mittel f\u00fcr den Bau\nnicht zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten; denn die f\u00fcr die\nUni Leipzig im jetzigen Haushalt eingestellten Mittel\nw\u00fcrden f\u00fcr andere Bauvorhaben eingesetzt.\n\nDie Staatsregierung versucht damit das Einverst\u00e4ndnis\nder Universit\u00e4t zu einem von der Staatsregierung ver-\nfassten neuen Ausschreibungstext f\u00fcr die Pauliner-Aula,\nder f\u00fcr die Universit\u00e4t aber eigentlich nicht tragbar war,\nzu erpressen: Ohne neuen Wettbewerb wird es keine An-\nmeldung geben, ohne Anmeldung keinen Neubau. \u2013 Da-\nbei scheint es der Staatsregierung egal zu sein, ob die\nUniversit\u00e4t Leipzig ihre 600-Jahr-Feier auf einer Baustelle\nwird feiern m\u00fcssen.\n\nDiese verfahrene Situation hat aber ganz allein die\nStaatsregierung unter Ministerpr\u00e4sident Milbradt zu ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6260\n\nantworten, die mit ihrem pl\u00f6tzlichen neuen Kabinettsbe-\nschluss bereits begonnene und urspr\u00fcnglich von ihr mit-\ngetragene Planungen \u00fcber den Haufen warf. Nun hat sie\nden schwarzen Peter der Universit\u00e4t zugeschoben.\n\nDie Anmeldung oder, besser gesagt, die Nichtanmeldung\nwurde genutzt, um der letzten unbequemen Hochschule\nzu zeigen, wer am l\u00e4ngeren Hebel sitzt, und die hatte\nverstanden. Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt \u2013 ich hoffe,\ndas wird dann auch weitergegeben \u2013, den Makel werden\nSie einfach nicht loswerden, dass sich die Staatsregierung\ndie Unterzeichnung \u00fcber den Hochschulkonsens von der\nUni Leipzig erpresst hat.\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, mit Ihrer Hilflosigkeit in der letz-\nten Ausschusssitzung taten Sie mir schon fast Leid und\nich wei\u00df, dass meine Fraktionskollegen dabei im Kreis\nspringen. Denn Sie sind eigentlich ein erwachsener und\nm\u00fcndiger Mensch und ich bin da vielleicht ein wenig\nzu empathisch. Ich habe Sie damals gefragt, ob denn\nnun der neue Ausschreibungstext f\u00fcr die Aula endlich\nabgestimmt sei. Sie schoben Terminprobleme des OB\nTiefensee vor und dann kam \u2013 und das schien mir doch\naus tiefstem Herzen zu sein \u2013 Ihre Aufforderung an\nmich, doch nicht Sie dabei anzuschauen. Auf die Frage\nvon Herrn Weiss, dass es das Ger\u00fccht gebe, dass alle\nanderen Planungen an der Uni Leipzig auf Eis l\u00e4gen,\nverwiesen Sie uns wiederum an das Hochbauamt.\nIch habe nur eine Erkl\u00e4rung: Der Wissenschaftsminister\nh\u00e4ngt an den Strippen von Herrn Milbradt und vom\nFinanzministerium, aber wirklich M\u00fche geben die sich\nauch nicht mehr. Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt\nm\u00fcsste sich auch einmal fragen lassen, ob er nicht sogar\nwissentlich den Wissenschaftsminister so nach und nach\nder L\u00e4cherlichkeit preisgibt.\n\n(Jurk, SPD: Ach, das macht er nicht!)\n\nSo weit, so schlecht also. Werte Staatsregierung, derzeit\nhaben Sie gewonnen; die Uni Leipzig hat die Hochschul-\nvereinbarung unterzeichnet. Ich bitte Sie, lassen Sie jetzt\nnicht weiter die Muskeln spielen, kommen Sie aus dem\nRing heraus und steigen Sie wieder hinauf auf das politi-\nsche Parkett!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. W\u00f6ller,\nCDU-Fraktion, spricht nun.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich hatte ich\nnicht mehr vor, zu fortgeschrittener Stunde zu reden.\nDas Thema ist allerdings doch etwas missbraucht wor-\nden, um an v\u00f6llig falscher und unsachlicher Stelle eine\nGeneralabrechnung mit unserem Staatsminister f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst durchzuf\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Alles zu seiner Zeit!)\n\nDas weise ich entschieden zur\u00fcck. Das Thema war viel-\nmehr \u201eAnmeldungen zum 33. Rahmenplan\u201c. Ich m\u00f6chte\nhier namens meiner Fraktion noch einmal deutlich kon-\nstatieren, dass wir in den Jahren 1991 bis 2002 \u2013 mit ge-\nmeinsamer Kraftanstrengung, mit Bundes- und Landes-\n\nmitteln \u2013 insgesamt ein Volumen von zwei Milliarden\nEuro\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Das ist am Thema vorbei!)\n\nf\u00fcr den Hochschulaus- und -neubau verausgabt haben.\nIch denke, dass das eine richtige und eine notwendige\nInvestition in die Zukunft war, die in dem Hohen Hause\nan dieser Stelle einmal gew\u00fcrdigt werden sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Weiss, SPD: Bisschen d\u00fcrftig, der Beifall!)\n\nVerglichen mit dem Bundesdurchschnitt haben wir da-\nmit \u00fcberdurchschnittlich viele Mittel bekommen, auch\nf\u00fcr die Universit\u00e4t Leipzig, verehrter Kollege Prof. Dr.\nWeiss, was richtig war.\nAuch die jetzige Anmeldung zum 33. Rahmenplan be-\ndeutet wieder ein \u00fcberdurchschnittlich hohes Volumen,\nwas die Zuf\u00fchrung von Bundesmitteln f\u00fcr den Hoch-\nschulaus- und -neubau betrifft. Ich finde es richtig so.\nDas unterstreicht die gemeinsame Kraftanstrengung, die\nwir als CDU-Fraktion zusammen mit der Staatsregierung\nimmer zugunsten einer attraktiven und leistungsf\u00e4higen\nHochschullandschaft unternommen haben.\nMeine Damen und Herren, auch der 33. Rahmenplan f\u00fcr\nden Hochschulbau in den Jahren 2004 bis 2007 setzt den\nerfolgreichen Weg fort. Auch die Vorhaben am Campus\nLeipzig \u2013 wie alle anderen angemeldeten Vorhaben \u2013 sol-\nlen selbstverst\u00e4ndlich so z\u00fcgig wie m\u00f6glich durchgef\u00fchrt\nwerden. Ich denke, es ist fehl am Platz, Polemik hinein-\nzubringen. Seien wir vielmehr stolz auf die gemeinsame\nKraftanstrengung und auf den Weg, den wir bisher zu-\nr\u00fcckgelegt haben und den wir auch in Zukunft zur\u00fcckle-\ngen werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es tut mir Leid, dass ich\nauch noch Ihre Geduld in Anspruch nehmen muss. Aber\ndas Thema ist wirklich zu wichtig, um den Redebeitrag\nnur zu Protokoll zu geben.\nIm Jahr 2009, also in sechs Jahren, steht das 600-j\u00e4hrige\nGr\u00fcndungsjubil\u00e4um der zweit\u00e4ltesten deutschen Univer-\nsit\u00e4t, n\u00e4mlich der Landesuniversit\u00e4t Leipzig, bevor. Jubi-\nl\u00e4en dieser Dimension sind auch international sehr sel-\nten. Sie werden daher in aller Welt als gro\u00dfe Ereignisse\nder Wissenschaft und des Kultur- und Geisteslebens\neiner Nation geb\u00fchrend gefeiert.\nMir liegen zeitgen\u00f6ssische Berichte \u00fcber die 500-Jahr-\nFeier der Alma Mater Lipsiensis im Jahr 1909 vor. Uni-\nversit\u00e4t, Stadt und Land hatten sich jahrelang auf dieses\nEreignis vorbereitet: Prachtb\u00e4nde wurden geschrieben\nund gedruckt \u00fcber die Universit\u00e4tsgeschichte; neue Ge-\nb\u00e4ude wurden errichtet, Tagungen dienten der Vorberei-\ntung dieses Jubil\u00e4ums. Zu den eigentlichen offiziellen\nFeierlichkeiten reisten Staatsoberh\u00e4upter, reisten Regie-\nrungschefs, reisten Diplomaten nach Leipzig. Heraus-\nragende Wissenschaftler aus aller Welt gaben sich in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6261\n\nLeipzig ein Stelldichein. Wochenlang bestimmten Fest-\numz\u00fcge, Paraden, Festkonzerte und andere Veranstaltun-\ngen das Bild der Stadt.\n\nEs sind wirklich gro\u00dfe Ereignisse, solche runden Jubi-\nl\u00e4en. Es steht dem alten Kulturland und dem modernen\nWissenschaftsstandort Sachsen daher gut zu Gesicht,\nauch die 600-Jahr-Feier seiner traditionsreichsten Hoch-\nschule w\u00fcrdig und im angemessen festlichen Rahmen zu\nbegehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nTats\u00e4chlich hatte sich die Staatsregierung im Zusammen-\nhang mit der au\u00dfergerichtlichen Einigung \u00fcber das\nImmobilienverm\u00f6gen der Universit\u00e4t im Jahr 2002 ver-\npflichtet, die Universit\u00e4t bei der bis zum Jubil\u00e4um drin-\ngend notwendigen Neugestaltung ihrer repr\u00e4sentativen\nHauptgeb\u00e4ude auf ihrem historischen Grund und Boden\nam Augustusplatz nachhaltig zu unterst\u00fctzen. Das steht\nin der gemeinsamen Erkl\u00e4rung.\n\nDie erforderlichen Planungen liefen dann auch z\u00fcgig an.\nZwischen Universit\u00e4t, Stadt und Land bestand Einver-\nnehmen \u00fcber das Grundkonzept der Bebauung, ein Ar-\nchitektenwettbewerb f\u00fchrte zu einem von allen ma\u00dfgeb-\nlichen Seiten akzeptierten Ergebnis.\nAnlass zu Optimismus, dass die geistig und strukturell\nerneuerte Universit\u00e4t Leipzig vor ihren Jubil\u00e4umsg\u00e4sten\nauch \u00e4u\u00dferlich mit Glanz bestehen k\u00f6nne, war also\ndurchaus gegeben. Wer sich aber den diesem Hohen\nHause vorliegenden Bericht der Staatsregierung \u201eAnmel-\ndungen des Freistaates Sachsen zum 33. Jahresplan der\nGemeinschaftsaufgabe Hochschulbau\u201c ansieht, wird j\u00e4h\nin die Niederungen der von der Regierung verantworte-\nten s\u00e4chsischen Provinzialit\u00e4t zur\u00fcckgeholt. Dort steht\nn\u00e4mlich sinngem\u00e4\u00df, dass die f\u00fcr den Standort Augustus-\nplatz bereits im vorangegangenen 32. Rahmenplan an-\ngemeldeten Bauvorhaben trotz Haushaltsveranschlagung\nim Doppelhaushalt 2003/2004 nicht \u2013 wie es nunmehr\ndringend notwendig w\u00e4re \u2013 f\u00fcr die Kategorie 1 angemel-\ndet wurden, sondern in Kategorie 2 geblieben sind.\nF\u00fcr die, die nicht so in der Materie stehen: In Kategorie 1\nwerden die so genannten Realisierungsvorhaben aufge-\nnommen, bei denen die Mitfinanzierung durch den\nBund \u2013 in der Regel 50 % \u2013 gesichert ist, in Kategorie 2\nkommen die langfristigen Ausbauvorhaben und alles\n\u00dcbrige.\nGeradezu grotesk und zynisch zugleich, vor allem in\nden Ohren der bitter entt\u00e4uschten Universit\u00e4ts\u00f6ffentlich-\nkeit ist die von der Staatsregierung gelieferte Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr diesen unglaublichen Vorgang: dass n\u00e4mlich\ndie planerische Vorbereitung des Campusneubaues\ndurch die Auseinandersetzungen um den Wiederaufbau\nder Paulinerkirche so verz\u00f6gert sei, dass die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine Aufnahme in Kategorie 1 nicht mehr\ngegeben sind. Im Klartext: Die Staatsregierung bricht \u2013\nvon einem dogmatisch-verbitterten Privatverein dazu an-\ngestiftet, kleinkarierten Parteiinteressen folgend \u2013\n\n(Zuruf aus der CDU: Wer ist denn ma\u00dfgebend?)\n\nmitten in der bereits weit vorangeschrittenen Planungs-\nphase einen absurden Streit mit der Stadt Leipzig und\nder Universit\u00e4t vom Zaun, wie der Augustusplatz n\u00e4m-\nlich bebaut werden soll, und erkl\u00e4rt dann scheinheilig,\n\ndass dadurch nun leider der Baubeginn verschoben wer-\nden muss. Bis wann? Bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag?\nDas ist nicht nur eine grobe Verletzung der gesetzlich\ngarantierten Autonomie der Hochschule. Das ist nicht\nnur eine arrogante Missachtung des klar artikulierten\nWillens der zust\u00e4ndigen Hochschulgremien. Es ist auch\nund vor allem ein Bruch des Vergleichs vom Oktober\n2000. Es ist Wortbruch!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber, meine Damen und Herren, der Skandal geht ja\nnoch weiter. Ich verf\u00fcge \u00fcber zuverl\u00e4ssige Informatio-\nnen, dass die Planungsunterlagen auch f\u00fcr diejenigen\nTeile des Gesamtkomplexes, die von den Auseinan-\ndersetzungen um die Uni-Kirche gar nicht betroffen\nsind \u2013 also zum Beispiel die Mensa oder das Seminarge-\nb\u00e4ude \u2013, auf Veranlassung vom Staatssekret\u00e4r Dr. Vo\u00df\nim Finanzministerium seit Monaten nicht bearbeitet wer-\nden. Es herrscht absoluter Stillstand. Offenbar soll die\nUniversit\u00e4t auf diese Weise gen\u00f6tigt werden, den Zumu-\ntungen der Staatsregierung nachzugeben. Dass dadurch\ndie Fertigstellung des Neubaues bis zum Jubil\u00e4um und\ndamit das Jubil\u00e4um selbst infrage gestellt wird, dass\ndurch das Lavieren der Staatsregierung die am Projekt\nbeteiligten Privatinvestoren irritiert werden und laut\n\u00fcber R\u00fcckzug nachdenken, interessiert die Staatsregie-\nrung offensichtlich nicht. Rechthaberei und Machtwahn\ngeht \u00fcber Sachpolitik in diesem Lande!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Freistaat Sachsen ist dabei, sich ein Armutszeugnis\nauszustellen, das nicht nur deutschlandweit, sondern\nweltweit Entsetzen und Spott hervorrufen wird. Meine\nFraktion, meine sehr verehrten Damen und Herren, er-\nwartet in allem Ernst, dass die Staatsregierung unverz\u00fcg-\nlich ihren Kurs der Verz\u00f6gerung, des Verhinderns, des\nLavierens, des Druckaus\u00fcbens aufgibt und alle notwen-\ndigen Ma\u00dfnahmen ergreift, um den bereits entstandenen\nkritischen Zeitverlust bei der Realisierung des Neubau-\nprojektes aufzuholen. Wir erwarten, dass der Freistaat zu\nseinen Hochschulen steht, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nw\u00fcnscht das Wort. Ich erteile es Herrn Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Frau Werner, Herr Weiss, Ihre Entt\u00e4uschung\nund Verbitterung kann ich verstehen; denn gerade heute\nin sehr feierlicher Atmosph\u00e4re haben alle s\u00e4chsischen\nHochschulen zusammen mit der Staatsregierung den\nHochschulvertrag abgeschlossen,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZwischenruf der Abg. Werner, Heike, PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Sie sind ja schon eine richtige junge Agitatorin, Frau\nWerner \u2013, den Sie weder mit Polemik noch mit gezielter\nFehlinformation verhindern konnten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6262\n\nMeine Damen und Herren! In diesem Tagesordnungs-\npunkt geht es um die Anmeldung des Freistaates Sach-\nsen zum 33. Rahmenplan f\u00fcr den Hochschulbau 2004/\n2007 in der Gemeinschaftsaufgabe \u201eAusbau und Neubau\nvon Hochschulen\u201c. Ich will jetzt dieses Hohe Haus nicht\nlange mit den Erl\u00e4uterungen zu dieser Thematik aufhal-\nten. Ich w\u00fcrde gerne einige Erl\u00e4uterungen zu Protokoll\ngeben, Frau Pr\u00e4sidentin. Und ich bitte Sie ganz einfach,\nFrau Werner und Herr Prof. Weiss, dass Sie dann nach-\nlesen, wie der Rahmenplan funktioniert,\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD:\nWir sind keine Analphabeten! \u2013\nFrau Werner, Heike, PDS: Nein!)\n\nund dass Sie vielleicht noch feststellen, dass der Freistaat\nSachsen mit 165 Millionen Euro einer der gr\u00f6\u00dften Parti-\nzipanten des Hochschulbaus in Deutschland \u00fcberhaupt\nist. Auch bei dem Projekt am Augustusplatz, das Sie an-\nsprachen, k\u00f6nnen Sie ganz sicher sein, werden wir in be-\nw\u00e4hrter Weise vorantreiben. Die Planung l\u00e4uft und, Herr\nWeiss, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\n\u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage aus dem ein-\nfachen Grund, weil wir nicht bis 22.00 Uhr hier sitzen\nund uns mit Polemik aufhalten wollen. Ich w\u00fcrde gern\ndiese Erl\u00e4uterungen zu Protokoll geben, und dann kann\njeder nachlesen, wie der Rahmenplan funktioniert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Sie sind ja noch nicht einmal\nin der Lage, zu diesen Vorw\u00fcrfen zu sprechen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nsehe nicht, dass es noch Redebedarf gibt, deshalb rufe\nich zur Abstimmung auf die Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien in der Drucksache 3/8590. Wer stimmt die-\nser Beschlussempfehlung zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und noch mehr\nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung des\nAusschusses in Drucksache 3/8590 durch die Mehrheit\nzugestimmt.\n\nDer Tagesordnungspunkt 20 ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!\nGrunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass der Rahmenplan f\u00fcr\nden Hochschulbau das j\u00e4hrlich zu aktualisierende ver-\nbindliche Dokument darstellt, auf dessen Basis der Bund\ngem\u00e4\u00df HBFG 50 % der mitfinanzierungsf\u00e4higen Ausga-\nben des Landes bei Abrechnung der Vorhaben erstattet.\nWegen der mehrj\u00e4hrigen Laufzeit der Vorhaben leistet\nder Bund zuvor ausgabenbegleitende Vorauszahlungen.\nDa es keine Kontingente f\u00fcr die L\u00e4nder gibt, entscheiden\nderen Parlamente mit der Untersetzung der Rahmenpla-\nnung in den Landeshaushalten \u00fcber den Umfang an Inves-\ntitionen und \u00fcber die Realisierung der Vorhaben der Hoch-\nschulbauf\u00f6rderung. Deshalb hat der Freistaat im Wettbe-\nwerb mit den \u00fcbrigen L\u00e4ndern in der Vergangenheit\n\u00fcberdurchschnittlich Bundesmittel einwerben k\u00f6nnen.\nIm zur\u00fcckliegenden Zeitraum 1991 bis 2002 wurden f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen insgesamt 2 000 Millionen\nEuro, das sind 3 912 Millionen DM, f\u00fcr die Hochschul-\nbauf\u00f6rderung verausgabt. Der Bund war mit Erstattun-\ngen und Vorauszahlungen in H\u00f6he von 884 Millionen\nEuro (1 729 Millionen DM) daran beteiligt.\nDie Ausgaben setzen sich wie folgt zusammen:\n\u2013 Bauma\u00dfnahmen (inkl. bauliche\n\nEntwicklungsplanungen) 1 448 Millionen Euro\n\u2013 Ersteinrichtungen, \u00fcberwiegend\n\nim Zusammenhang mit Bau-\nma\u00dfnahmen 162 Millionen Euro\n\n\u2013 Ausstattung mit Gro\u00dfger\u00e4ten 263 Millionen Euro\n\u2013 Erg\u00e4nzung der B\u00fcchergrund-\n\nbest\u00e4nde 88 Millionen Euro\n\u2013 Grund- und Geb\u00e4udeerwerb 37 Millionen Euro\n\u2013 Strukturplanungen 2 Millionen Euro\n\n_______________________\n2 000 Millionen Euro\n\nZum 33. Rahmenplan ist f\u00fcr 2004 als dem entscheiden-\nden ersten Jahr ein Volumen von 220 Millionen Euro f\u00fcr\nKategorie I angemeldet und vom Wissenschaftsrat emp-\nfohlen worden. Im Zeitraum von 1995 bis 2002 hat der\nFreistaat j\u00e4hrlich im Durchschnitt 190 Millionen Euro f\u00fcr\ndie Hochschulbauf\u00f6rderung verausgabt.\n\nIm Haushaltsplan sind f\u00fcr 2004 Ausgaben in H\u00f6he von\n165 Millionen Euro vorgesehen. Mithin besteht Spiel-\nraum f\u00fcr die sich abzeichnenden erforderlichen K\u00fcr-\nzungen, das hei\u00dft, f\u00fcr die \u201eStreckung\u201c laufender Vorha-\nben und die Zur\u00fcckstellung von Neubeginnen bei der\nAufstellung eines mit dem Bundeshaushalt konformen\n33. Rahmenplans, wobei die L\u00e4nder selbst die Priorit\u00e4ten\nsetzen k\u00f6nnen.\n\nDie Vorhaben der Universit\u00e4t Leipzig am Augustusplatz\nbefinden sich alle in der Kategorie II. Kategorie II der\nVorhaben bedeutet: grunds\u00e4tzliche Aufnahme in den\nRahmenplan und keine Einschr\u00e4nkungen hinsichtlich der\nPlanung. Die im Haushalt l2003/2004 des Freistaates ein-\ngestellten Mittel (2,5 Millionen Euro) k\u00f6nnen deshalb im\nvollen Umfang f\u00fcr die Planung und Vorbereitung der\nVorhaben in Anspruch genommen werden.\n\nZum 34. Rahmenplan besteht die n\u00e4chste M\u00f6glichkeit,\nf\u00fcr diese Vorhaben bei Vorliegen der erforderlichen\nVoraussetzungen \u2013 Bauunterlagen mit entsprechender\nKostensicherheit \u2013 die Kategorie I zu beantragen und so\neinen Baubeginn im Jahr 2005 zu erm\u00f6glichen. Au\u00dfer-\ndem erlauben die Instrumentarien der Hochschulbauf\u00f6r-\nderung unter bestimmten Bedingungen ja auch bei vor-\nzeitigem Beginn der Vorhaben die Mitfinanzierung des\nBundes zu sichern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6263\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates\nSachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/8775, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine Aussprache vorgesehen. Den-\nnoch besteht bei Redewunsch die M\u00f6glichkeit, hier zu\nsprechen. Deshalb frage ich, ob es Redew\u00fcnsche gibt? \u2013\nIch sehe, das ist nicht der Fall. Meine Damen und Her-\nren, dann lasse ich abstimmen \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Druck-\nsache 3/8775, und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\n\nBei 2 Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 3/8775,\nzugestimmt. Ich korrigiere: Es waren 3 Stimmenthaltun-\ngen.\n\nMeine Damen und Herren, Tagesordnungspunkt 21 ist\nabgearbeitet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8776\n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Ich frage, ob es Antr\u00e4ge auf Einzelabstim-\nmung gibt, die uns hier noch nicht vorliegen? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall.\nDann, meine Damen und Herren, verfahren wir wie\nfolgt: Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich\nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest; es sei denn,\n\njetzt wird noch ein anderes Stimmverhalten angezeigt. \u2013\nIch sehe, das ist auch nicht der Fall. Damit fasse ich zu-\nsammen: Der Sammeldrucksache ist soweit im Sinne des\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 22 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 23\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8777\n\nGibt es seitens der Berichterstatterinnen oder Berichter-\nstatter den Wunsch, zu einer der Petitionen zu sprechen?\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann, meine Damen\nund Herren, nehmen Sie bitte die Korrektur einer Be-\nschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese ist in der Ihnen\nvorliegenden Zusammenstellung zur Drucksache 3/8777\naufgenommen.\n\nMeine Damen und Herren, wie immer liegen zu ver-\nschiedenen Beschlussempfehlungen vonseiten der PDS-\nFraktion und der SPD-Fraktion abweichende Meinungen\nvor. Sie sind zusammengefasst zur Drucksache 3/8777.\n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich jetzt zu den Beschlussempfeh-\nlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \u2013 Ich sehe\nkeinen Widerspruch. Damit ist der Sammeldrucksache\n\ninsoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nzugestimmt worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet und damit,\nmeine Damen und Herren, haben wir die Tagesordnung\nder 87. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages abgearbei-\ntet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 88. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 11. Juli 2003, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen dazu\nvor.\nDie 87. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. F\u00fcr den Rest des Abends w\u00fcnsche ich Ihnen\nnoch ein paar erholsame und vergn\u00fcgliche Stunden und\ndenen eine gute Nachhausefahrt, die heute noch nach\nHause fahren. Auf Wiedersehen!\n\n(Schluss der Sitzung: 20.53 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 87. Sitzung 10. Juli 2003\n\n6264\n\nBerichtigung\n\nIm Protokoll der 86. Sitzung ist ein bedauerlicher Fehler\nunterlaufen. Auf Seite 6116, rechte Spalte, ist nach dem\n2. Absatz der Beifall der CDU zugeordnet worden. Es\nmuss selbstverst\u00e4ndlich \u201e(Beifall bei der SPD)\u201c hei\u00dfen.\n\nWir bitten, den Fehler zu entschuldigen und zu korrigie-\nren.\n\nStenografischer Dienst\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Vereidigung der Staatsministerin f\u00fcr Soziales (gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 2 Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium der S\u00e4chsischen Kulturstiftung (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen)\n\tTagesordnungspunkt 3 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfassungsgerichtshofgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zum Schutz der informationellen Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Datenschutzgesetz \u2013 S\u00e4chsDSG)\n\tTagesordnungspunkt 7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Verwaltungsorganisation des Freistaates Sachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungsorganisationsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwOrgG)\n\tTagesordnungspunkt 11 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankheiten (S\u00e4chsPsychKG)\n\tTagesordnungspunkt 12 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Richtergesetzes des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 13 Polizei\n\tTagesordnungspunkt 14 Keine Beteiligung Sachsens an drohender Geldstrafe der EU wegen Haushaltsdefizit\n\tTagesordnungspunkt 15 Kompensation Ernteverluste\n\tTagesordnungspunkt 16 Einigung \u00fcber eine Grundsatzkonzeption f\u00fcr ein Netzwerk sorbischer Schulen in Sachsen mit Interessenvertretungen der Sorben\n\tTagesordnungspunkt 17 \u2013 Jugendhilfef\u00f6rderung 2003/2004\n\tTagesordnungspunkt 18 Waldzustandsbericht 2002 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\tTagesordnungspunkt 19 \u2013 10. T\u00e4tigkeitsbericht\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 20 Anmeldungen des Freistaates Sachsen zum 33. Rahmenplan f\u00fcr den Hochschulbau 2004 bis 2007 der Gemeinschaftsaufgabe \u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 21 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 22 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 23 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tBerichtigung\n\n",
    "status": 200
}